[
    {
        "Processo": "0000533",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO DE TRABALHO",
            "CENTRO NACIONAL DE PENS\u00d5ES",
            "TENTATIVA DE CONCILIA\u00c7\u00c3O",
            "TRIBUNAL DO TRABALHO",
            "COMPET\u00caNCIA MATERIAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198411280000533",
        "DataAcordao": "11/28/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TV PAG205",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "J A REIS IN COMENT COD PROC CIV V1 PAG111.",
        "AreaTematica": "DIR PROC TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1978/02/12 IN BTE N3/78 PAG522.",
        "Sumario": "I - A tentativa de concilia\u00e7\u00e3o efectuada perante o Magistrado do Minist\u00e9rio P\u00fablico n\u00e3o fixa a compet\u00eancia do Tribunal do Trabalho.\nII - Os Tribunais do Trabalho s\u00e3o incompetentes em raz\u00e3o da mat\u00e9ria para conhecer das quest\u00f5es suscitadas entre o Centro Nacional de Pens\u00f5es e os respectivos funcion\u00e1rios.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/233a171e2f8a63e0802568030003e895?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001538",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "RETRIBUI\u00c7\u00c3O",
            "\u00c2MBITO"
        ],
        "NDocumento": "RL198411280001538",
        "DataAcordao": "11/28/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TV PAG211",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1979/11/30 IN AD N262 PAG1253.\nAC STJ DE 1983/11/18 IN AD N266 PAG279.\nAC STJ DE 1979/11/30 IN AD N217 PAG125.\nAC STJ DE 1980/10/15 IN BMJ N300 PAG231.\nAC STJ DE 1982/01/14 IN AD N248/249 PAG1156.",
        "Sumario": "I - As comiss\u00f5es pagas com car\u00e1cter de regularidade e continuidade integram o conceito de retribui\u00e7\u00e3o.\nII - Assim, estabelecido por uma Companhia de Seguros o pagamento de determinada retribui\u00e7\u00e3o a alguns dos seus funcion\u00e1rios, sobre seguros por eles efectuados, n\u00e3o pode a mesma suprimi-las com o fundamento de elas se considerarem englobadas no aumento salarial verificado em rela\u00e7\u00e3o a todos os seus funcion\u00e1rios.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/607a3b3fcd3d72dd802568030003e8a5?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0011461",
        "Relator": "VALENTE SILVA",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DESPEJO",
            "SUBLOCA\u00c7\u00c3O",
            "CESS\u00c3O DE ARRENDAMENTO",
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "CONTRATO DE PRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS",
            "DISTIN\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198411270011461",
        "DataAcordao": "11/27/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TV PAG153",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "M FERNANDES IN N F DIR TRAB PAG45.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.\nDIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - \u00c9 contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o aquele pelo qual algu\u00e9m se obriga a cuidar de outro, sem subordina\u00e7\u00e3o a ordens, contra a ced\u00eancia de parte da casa para habita\u00e7\u00e3o.\nII - Esta situa\u00e7\u00e3o, para efeitos de resolu\u00e7\u00e3o de arrendamento,\n\u00e9 equipar\u00e1vel \u00e0 subloca\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ec41a2afad93d4bd802568030003e283?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003535",
        "Relator": "ROBERTO VALENTE",
        "Descritores": [
            "SAN\u00c7\u00c3O DISCIPLINAR",
            "IMPUGNA\u00c7\u00c3O",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198411210003535",
        "DataAcordao": "11/21/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TV PAG204",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "J A MESQUITA IN DIR TRAB PAG247 SEPARATA DO BMJ. M FERNANDES IN NFDT PAG97. A NETO IN CONTRAT TRAB PAG111.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "O trabalhador, punido disciplinarmente pela sua entidade patronal, pode impugnar judicialmente a aplica\u00e7\u00e3o de qualquer esp\u00e9cie de san\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/dfd23f7d69396f1a802568030003e886?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0011195",
        "Relator": "MENEZES FALC\u00c3O",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DIREITO A NOVO ARRENDAMENTO",
            "ASSENTO",
            "\u00c2MBITO",
            "APLICA\u00c7\u00c3O DA LEI NO TEMPO"
        ],
        "NDocumento": "RL198411200011195",
        "DataAcordao": "11/20/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TV PAG144",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "A VARELA IN RLJ ANO115 PAG271.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "ASS STJ DE 1984/10/16 IN DR IS DE 1984/10/27.",
        "Sumario": "A doutrina do Assento de 16-10-84 (in D.R., I s\u00e9rie, de 27-10-84), segundo o qual o direito intitulado de prefer\u00eancia (concedido pelo artigo 1, n. 1 do Decreto-Lei n. 420/76), podia obrigar o senhorio a celebrar com ele novo contrato de arrendamento, se aquele n\u00e3o alegasse nem provasse qualquer das excep\u00e7\u00f5es do artigo 5, n. 4 do Decreto-Lei n. 445/74, n\u00e3o contempla o per\u00edodo de tempo em que aquele diploma (Decreto-Lei n. 420/76) vigorou desacompanhado do Decreto-Lei n. 445/74, ou seja, desde o Decreto-Lei n. 148/81, de 4 de Junho, at\u00e9 4 de Dezembro de 1981, data em que foi revogado o Decreto-Lei n. 420/76.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/586f0cb77ea7ebe7802568030003e253?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017012",
        "Relator": "VALENTE SILVA",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "ASSEMBLEIA DE COND\u00d3MINOS",
            "COMPET\u00caNCIA ORG\u00c2NICA",
            "PARTE COMUM",
            "ANULA\u00c7\u00c3O DE DELIBERA\u00c7\u00c3O SOCIAL",
            "LEGITIMIDADE PASSIVA"
        ],
        "NDocumento": "RL198411200017012",
        "DataAcordao": "11/20/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TV PAG145",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "R MILLER IN A PROP HORIZ 2ED PAG244.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - O regime do artigo 1433 do C\u00f3digo Civil s\u00f3 opera relativamente \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es da assembleia tomadas no \u00e2mbito da sua compet\u00eancia. As que o n\u00e3o s\u00e3o, s\u00e3o juridicamente inexistentes.\nII - Assim, uma ac\u00e7\u00e3o que tenha por finalidade a anula\u00e7\u00e3o de uma delibera\u00e7\u00e3o que n\u00e3o teve por objecto a administra\u00e7\u00e3o de partes comuns do edif\u00edcio, mas a utiliza\u00e7\u00e3o de uma das frac\u00e7\u00f5es aut\u00f3nomas, tem que ser proposta contra todos os demais cond\u00f3minos.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/0586a818a6ac982a802568030003e263?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0022167",
        "Relator": "ELISEU FIGUEIRA",
        "Descritores": [
            "TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO",
            "TRANSIT\u00c1RIO",
            "FRETAMENTO DE NAVIO",
            "PAGAMENTO",
            "RESPONSABILIDADE CONTRATUAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198411200022167",
        "DataAcordao": "11/20/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TV PAG148",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR COM - TRANSP MAR.",
        "Sumario": "Havendo transit\u00e1rio, \u00e9 ele o carregador, pelo que, nos termos dos artigos 541 e seguintes do C. Comercial e do Decreto-Lei n. 37748, de 1 de Fevereiro de 1950, \u00e9 ele que ter\u00e1 que satisfazer o pre\u00e7o do frete, quando o destinat\u00e1rio se recusa a levantar a mercadoria.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/03edd9ef1eb28674802568030003e273?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000255",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "ENTIDADE PATRONAL",
            "PODER DE DIREC\u00c7\u00c3O",
            "CATEGORIA PROFISSIONAL",
            "EXERC\u00cdCIO DE FUN\u00c7\u00d5ES"
        ],
        "NDocumento": "RL198411140000255",
        "DataAcordao": "11/14/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TV PAG199",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - O poder de direc\u00e7\u00e3o de uma empresa manifesta-se no poder organizativo, isto \u00e9, no delineamento das condi\u00e7\u00f5es de funcionamento, repartindo as fun\u00e7\u00f5es pelos diversos trabalhadores.\nII - Por\u00e9m, a liberdade de organiza\u00e7\u00e3o do empres\u00e1rio tem como limite o respeito pelas categorias institucionalizadas em instrumentos de regulamenta\u00e7\u00e3o colectiva de trabalho.\nIII - Havendo altera\u00e7\u00e3o de terminologia quanto \u00e0s categorias profissionais e n\u00e3o existindo regra que indique, por remessa, qual a nova categoria que corresponde a uma anterior, h\u00e1 que determinar as fun\u00e7\u00f5es efectivamente exercidas e enquadr\u00e1-las nas novas categorias previstas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/7c1d3b0c61421034802568030003e866?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020495",
        "Relator": "SERAFIM NEVES",
        "Descritores": [
            "PROCESSO PENAL",
            "ABSOLVI\u00c7\u00c3O",
            "RESPONSABILIDADE CIVIL POR FACTO DE OUTREM",
            "ACTO DE TERCEIRO"
        ],
        "NDocumento": "RL198411140020495",
        "DataAcordao": "11/14/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TV PAG183",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.\nDIR CIV - DIR RESP CIV.",
        "Sumario": "S\u00e3o civilmente indemniz\u00e1veis, nos termos do art. 12 do Decreto-Lei n. 605/75, de 13 de Novembro, os preju\u00edzos causados a terceiros por um \"contra-fogo\" ateado pelos bombeiros para combater um inc\u00eandio inadvertidamente provocado pelo r\u00e9u e do qual este \u00faltimo venha a ser absolvido por falta de criminalidade da sua conduta, quando tal contra-fogo se mostre adequado ou necess\u00e1rio para o referido combate.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/84b741c0318b7ae4802568030003e2d8?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003533",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "PER\u00cdODO EXPERIMENTAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198411140003533",
        "DataAcordao": "11/14/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TV PAG203",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "Tratando-se de exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es de alta complexidade t\u00e9cnica, o que quer dizer de complexidade acima do normal, \u00e9 de admitir a estipula\u00e7\u00e3o, em instrumento de regulamenta\u00e7\u00e3o colectiva de trabalho, de um prazo de experi\u00eancia superior a quinze dias.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/fbd9d5ea9595d0da802568030003e876?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000248",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO A BORDO",
            "CONTRATO DE TRABALHO A PRAZO",
            "PER\u00cdODO EXPERIMENTAL",
            "ADMISSIBILIDADE",
            "DESPEDIMENTO ABUSIVO",
            "JUROS DE MORA"
        ],
        "NDocumento": "RL198411070000248",
        "DataAcordao": "11/07/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TV PAG196",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "F E FILIPE IN CONT INDIV TRAB DA MARINHA MERCANTE PAG25.\nPIRES DE LIMA-ANTUNES VARELA IN CCANOT V2 PAG52.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1984/05/08 IN AD N269 PAG685.",
        "Sumario": "I - No contrato de trabalho a bordo, a prazo, n\u00e3o \u00e9 admiss\u00edvel o per\u00edodo de experi\u00eancia, sendo nula a cl\u00e1usula do contrato individual de trabalho que a estabele\u00e7a.\nII - Considera-se abusivo o despedimento por o trabalhador ter reclamado de defici\u00eancias de alimenta\u00e7\u00e3o, quando a entidade patronal era obrigada a fornec\u00ea-la, reclama\u00e7\u00e3o que se provou ser inteiramente justificada.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/005ccc94d450718f802568030003e2f9?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0016754",
        "Relator": "BE\u00c7A PEREIRA",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADE COMERCIAL",
            "INQU\u00c9RITO JUDICIAL",
            "DISTIN\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198410300016754",
        "DataAcordao": "10/30/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG126",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ORDENADO O PROSSEGUIMENTO DO PROCESSO.",
        "IndicacoesEventuais": "F OLAVO IN DIR COM 2ED V1 PAG361.\nP FURTADO IN COD COM ANOT V1 PAG313.",
        "AreaTematica": "DIR COM - DIR SOCIEDADES.\nDIR PROC CIV - PROC ESP.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1982/02/09 IN CJ T1 PAG361.\nAC RP DE 1982/12/21 IN CJ T5 PAG232.",
        "Sumario": "O inqu\u00e9rito judicial a que se reportam os arts. 1479 e segs. do C.P.C., destina-se a esclarecer factos objecto de suspeita veros\u00edmil, n\u00e3o sendo indispens\u00e1vel que esses factos constituam graves irregularidades, ao contr\u00e1rio do que sucede no \u00e2mbito de outro tipo de inqu\u00e9rito, como \u00e9 preconizado pelos artigos 29 e 47, n. 3 do Decreto-Lei n. 49381.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/461c057c007f36d8802568030003e158?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0016136",
        "Relator": "CURA MARIANO",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "T\u00cdTULO CONSTITUTIVO",
            "LOGRADOURO",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "CONSTRU\u00c7\u00c3O DE OBRAS"
        ],
        "NDocumento": "RL198410300016136",
        "DataAcordao": "10/30/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG128",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "H MESQUITA IN RDES XXIII PAG79.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RC DE 1981/11/17 IN CJ T5 PAG71.",
        "Sumario": "N\u00e3o ofende a al\u00ednea c) do n. 2 do artigo 1422 do C\u00f3digo Civil, o propriet\u00e1rio de frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma de pr\u00e9dio urbano, em regime de propriedade horizontal, destinada, prevalentemente a habita\u00e7\u00e3o, que efectue, no logradouro da respectiva frac\u00e7\u00e3o, obras para aumentar a zona habitacional.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/256093de860371a4802568030003e168?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003451",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "CENTRO REGIONAL DE SEGURAN\u00c7A SOCIAL",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "INSTITUI\u00c7\u00c3O DE PREVID\u00caNCIA",
            "CONTRIBUINTE DA PREVID\u00caNCIA",
            "CONTENCIOSO ADMINISTRATIVO",
            "REPRESENTA\u00c7\u00c3O EM JU\u00cdZO",
            "MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO"
        ],
        "NDocumento": "RL198410240003451",
        "DataAcordao": "10/24/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG182",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC TRAB.\nDIR TRAB - CONTENC PREV.",
        "Sumario": "I - Os Centros Regionais de Seguran\u00e7a Social s\u00e3o institutos p\u00fablicos que revestem a natureza de servi\u00e7os personalizados, com autonomia administrativa, financeira e patrimonial.\nII - Na sua polival\u00eancia s\u00e3o tamb\u00e9m institui\u00e7\u00f5es de previd\u00eancia.\nIII - Hoje, o contencioso das institui\u00e7\u00f5es de previd\u00eancia com os seus benefici\u00e1rios ou contribuintes, bem como o contencioso das decis\u00f5es tomadas no \u00e2mbito das suas atribui\u00e7\u00f5es relativas ao subs\u00eddio de desemprego, pertence aos Tribunais Administrativos.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/fde01c15cf502dfc802568030003e231?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003484",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "EMPRESA",
            "ASSOCIA\u00c7\u00c3O",
            "LOCAL DE TRABALHO",
            "MUDAN\u00c7A",
            "TRANSFER\u00caNCIA DE TRABALHADOR",
            "ANTIGUIDADE",
            "DESPEDIMENTO SEM JUSTA CAUSA"
        ],
        "NDocumento": "RL198410240003484",
        "DataAcordao": "10/24/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG185",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "M FERNANDES IN NFDT 3ED V1 PAG253.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - N\u00e3o perde antiguidade o trabalhador que transite de uma empresa para outra que seja associada daquela donde transitou.\nII - Para esse efeito, consideram-se empresas associadas n\u00e3o s\u00f3 as que s\u00e3o s\u00f3cias umas das outras mas ainda quando nessa associa\u00e7\u00e3o est\u00e1 uma ideia de interac\u00e7\u00e3o, ou pela integra\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica vertical - quando todas as opera\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, desde a extra\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria- -prima at\u00e9 ao produto acabado est\u00e3o ligadas \u00e0 mesma firma - ou pela integra\u00e7\u00e3o horizontal, sempre que as empresas situadas no mesmo grau de fabrica\u00e7\u00e3o se encontram reunidas numa mesma unidade econ\u00f3mica.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/54d6462de70b38ac802568030003e243?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000206",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "SUSPENS\u00c3O DE CONTRATO DE TRABALHO",
            "\u00c2MBITO",
            "DEVER DE RESPEITO",
            "INJ\u00daRIA",
            "DESPEDIMENTO COM JUSTA CAUSA"
        ],
        "NDocumento": "RL198410240000206",
        "DataAcordao": "10/24/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG190",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - Durante a suspens\u00e3o do contrato de trabalho mant\u00eam-se todos os deveres do trabalhador para com a entidade patronal, resalvando-se apenas os que pressup\u00f5em a efectiva presta\u00e7\u00e3o do trabalho.\nII - Assim, mesmo na situa\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a sem vencimento, deve o trabalhador respeitar e tratar com urbanidade os elementos dos corpos sociais da mesma.\nIII - Por isso, a pr\u00e1tica de actos manifestamente ofensivos da honra e dignidade dos dirigentes da respectiva entidade patronal constitui justa causa de despedimento.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f9c8a604610850db802568030003e30a?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0021388",
        "Relator": "MENEZES FALC\u00c3O",
        "Descritores": [
            "ORDEM DOS ADVOGADOS",
            "INSCRI\u00c7\u00c3O",
            "QUOTA SOCIAL",
            "SAN\u00c7\u00c3O DISCIPLINAR",
            "INCONSTITUCIONALIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198410230021388",
        "DataAcordao": "10/23/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG121",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR ASSOC.",
        "Sumario": "S\u00e3o constitucionais as disposi\u00e7\u00f5es legais que obrigam\n\u00e0 inscri\u00e7\u00e3o na Ordem dos Advogados e quotiza\u00e7\u00e3o mensal e permitem a aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter disciplinar aos seus membros.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/046bf8e1d82ad970802568030003e148?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000217",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "SINDICATO",
            "EMPRESA",
            "AC\u00c7\u00c3O JUDICIAL",
            "TENTATIVA DE CONCILIA\u00c7\u00c3O",
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "TRABALHO SUBORDINADO"
        ],
        "NDocumento": "RL198410170000217",
        "DataAcordao": "10/17/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG179",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "ORDENADO O PROSSEGUIMENTO DO PROCESSO",
        "IndicacoesEventuais": "F AGRIA IN CONT INDIV TRAB 1972 PAG22.\nR LOPES IN DIR TRAB PAG109.",
        "AreaTematica": "DIR PROC TRAB.\nDIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "Na ac\u00e7\u00e3o proposta por um sindicato contra empresa em defesa de direitos sindicais, n\u00e3o h\u00e1 que celebrar a tentativa pr\u00e9via de concilia\u00e7\u00e3o, visto n\u00e3o se estar em face de rela\u00e7\u00f5es de trabalho subordinado.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/4725d0ecda165a42802568030003e222?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0010676",
        "Relator": "BORGES LACERDA",
        "Descritores": [
            "CAU\u00c7\u00c3O CARCER\u00c1RIA",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "DESPACHO DE PRON\u00daNCIA",
            "LIBERDADE PROVIS\u00d3RIA",
            "ARGUIDO",
            "COMPAR\u00caNCIA NO POSTO DA GNR",
            "INCONSTITUCIONALIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198410170010676",
        "DataAcordao": "10/17/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG149",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.\nDIR CONST - DIR FUND.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC CC DE 1979/12/13 IN BMJ N292 PAG265.\nAC RL DE 1980/04/23 IN CJ T3 PAG207.",
        "Sumario": "I - A sujei\u00e7\u00e3o a cau\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma medida parcialmente restritiva da liberdade do cidad\u00e3o por, embora hierarquicamente superior a outras que o s\u00e3o, se repercutir apenas no seu patrim\u00f3nio.\nII - A obriga\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica \u00e0 autoridade antes do julgamento, \u00e9 uma medida parcialmente restritiva da liberdade do cidad\u00e3o e, como tal, \u00e9 inaplic\u00e1vel, por inconstitucional, em rela\u00e7\u00e3o a arguidos que devam aguardar o julgamento em liberdade provis\u00f3ria, por lhes ser aplic\u00e1vel pena de pris\u00e3o n\u00e3o superior a tr\u00eas anos.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/0c6cd24ae5ba9c5b802568030003e1ba?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000238",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "ESTABELECIMENTO COMERCIAL",
            "TRANSMISS\u00c3O DE ESTABELECIMENTO",
            "CR\u00c9DITO LABORAL",
            "ENTIDADE PATRONAL",
            "RESPONSABILIDADE CONTRATUAL",
            "LEGITIMIDADE PASSIVA"
        ],
        "NDocumento": "RL198410100000238",
        "DataAcordao": "10/10/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG176",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "P LIMA-A VARELA IN CCANOT V1 PAG535. B MAGALH\u00c3ES IN DO ESTAB COM PAG263. M FERNANDES ESC N7 PAG42.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR CIV - DIR OBG.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1976/10/07 IN BMJ N260 PAG138.\nAC STA DE 1976/07/22 IN APEND DR PAG410.\nAC STA DE 1976/12/21 IN APEND DR PAG909.",
        "Sumario": "A transmiss\u00e3o de um estabelecimento comercial n\u00e3o libera a entidade patronal, transmitente, da responsabilidade do pagamento das d\u00edvidas para com os trabalhadores, sendo, portanto, aquela entidade parte leg\u00edtima na ac\u00e7\u00e3o em que os trabalhadores pedem o pagamento de cr\u00e9ditos anteriores \u00e0quela transmiss\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/1bca52e3de87d1e9802568030003e212?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001402",
        "Relator": "CERQUEIRA VAHIA",
        "Descritores": [
            "DIREITO DE PERSONALIDADE",
            "DIREITO AO NOME",
            "ABUSO DE LIBERDADE DE IMPRENSA",
            "ACTA DE JULGAMENTO",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "VALOR PROBAT\u00d3RIO"
        ],
        "NDocumento": "RL198410100001402",
        "DataAcordao": "10/10/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG146",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "J F DIAS IN RLJ N3699 PAG137.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - ABUSO LIBERDADE IMPRENSA.\nDIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "I - N\u00e3o arguida oportunamente, a falsidade da acta de julgamento, passa a mesma a fazer prova plena do que ocorreu neste e, quando ele tenha sido realizado com depoimentos escritos, do que foi dito pelas pessoas ouvidas na audi\u00eancia.\nII - Age com dolo gen\u00e9rico, gerador de responsabilidade criminal, o jornalista que, embora sem o prop\u00f3sito, exclusivo ou n\u00e3o, de atacar o bom nome do visado, reproduz desnecessariamente, para o fim informativo que se prop\u00f5e, express\u00f5es ofensivas da honra e considera\u00e7\u00e3o do mesmo visado, que tenham sido produzidas por pessoas por si entrevistadas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/70a2a96b5a173e29802568030003e1aa?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0010737",
        "Relator": "SA NOGUEIRA",
        "Descritores": [
            "INTERROGAT\u00d3RIO DO DETIDO",
            "MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO",
            "ASSIST\u00caNCIA",
            "NULIDADE RELATIVA",
            "ARGUIDO",
            "PRIS\u00c3O PREVENTIVA",
            "CONFIRMA\u00c7\u00c3O",
            "FALTA",
            "NULIDADE",
            "MOTIVA\u00c7\u00c3O",
            "DEVER DE INFORMAR",
            "OMISS\u00c3O DE FORMALIDADES"
        ],
        "NDocumento": "RL198407270010737",
        "DataAcordao": "07/27/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG141",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "I - A notifica\u00e7\u00e3o ao representante do M. P. do despacho determinativo da audi\u00e7\u00e3o de arguidos presos n\u00e3o \u00e9 um acto processualmente indispens\u00e1vel, em virtude de o mesmo Magistrado ter a faculdade, mas n\u00e3o o dever de assistir a essa audi\u00e7\u00e3o, pelo que a sua falta n\u00e3o acarreta nulidade do processado.\nII - O arguido preso, ao ser interrogado judicialmente, deve ser informado sobre as raz\u00f5es da sua pris\u00e3o e da manuten\u00e7\u00e3o desta, mesmo quando aquela resulte de despacho proferido pelo juiz que procede ao interrogat\u00f3rio, sob pena de anulabilidade deste \u00faltimo, embora a nulidade da\u00ed resultante possa ser sanada por posterior presta\u00e7\u00e3o oficial do conhecimento das referidas raz\u00f5es.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3b9b3f3b12573be48025680300057068?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0029183",
        "Relator": "FERRO RIBEIRO",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA COM\u00c9RCIO OU IND\u00daSTRIA",
            "ARRENDAT\u00c1RIO",
            "SOCIEDADE COMERCIAL",
            "EXTIN\u00c7\u00c3O",
            "CONTRATO DE ARRENDAMENTO",
            "CADUCIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198407260029183",
        "DataAcordao": "07/26/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG104",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "J G PINTO COELHO IN RLJ ANO84 PAG291.\nPIRES DE LIMA-ANTUNES VARELA IN CCANOT 2ED V2 PAG386.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.\nDIR COM - SOC COMERCIAIS.",
        "Sumario": "I - A dissolu\u00e7\u00e3o de uma sociedade n\u00e3o desencadeia o seu desaparecimento instant\u00e2neo mas, simplesmente, um processo de liquida\u00e7\u00e3o e partilha que, ao findar, opera a cessa\u00e7\u00e3o total e definitiva da sociedade.\nII - Mas dizendo todos os s\u00f3cios na escritura de dissolu\u00e7\u00e3o que a sociedade n\u00e3o possuia passivo ou activo, considerando-a liquidada, ela extinguiu-se merc\u00ea da dissolu\u00e7\u00e3o.\nIII - A extin\u00e7\u00e3o da sociedade arrendat\u00e1ria determina a caducidade do arrendamento que ela haja celebrado, n\u00e3o podendo considerar-se como sendo feita pela sociedade arrendat\u00e1ria a ocupa\u00e7\u00e3o feita por um dos ex-s\u00f3cios do local arrendado.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/23171e21779d28d3802568030003e137?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002974",
        "Relator": "GOMES NORONHA",
        "Descritores": [
            "MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO",
            "CONTESTA\u00c7\u00c3O",
            "PRAZO",
            "PROCESSO"
        ],
        "NDocumento": "RL198407260002974",
        "DataAcordao": "07/26/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG103",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "ARAG\u00c3O SEIA IN CJ 1982 PAG4.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RP DE 1983/06/07 IN CJ T3 PAG257.",
        "Sumario": "Ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o para ratifica\u00e7\u00e3o pela Lei n. 65/78, de 13 de Outubro e dep\u00f3sito do respectivo instrumento em 9-11-78, da Conven\u00e7\u00e3o Europeia dos Direitos do Homem, deve considerar-se revogado o disposto no n. 3 do artigo 486 do C\u00f3digo de Processo Civil, que permitia a prorroga\u00e7\u00e3o do prazo para o M. P. contestar em ac\u00e7\u00e3o em que seja parte, face ao disposto no artigo 6-1 daquela Conven\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d03ea10b1877e1df802568030003e128?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001511",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "PROCESSO DISCIPLINAR",
            "NOTA DE CULPA",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "\u00c2MBITO"
        ],
        "NDocumento": "RL198407250001511",
        "DataAcordao": "07/25/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG170",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ORDENADO O PROSSEGUIMENTO DO PROCESSO.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - A nota de culpa fixa o objecto do processo disciplinar, e a actividade cognitiva e decis\u00f3ria da entidade patronal, titular do poder punitivo, fica limitado pelo objecto da ac\u00e7\u00e3o.\nII - Todavia, a mat\u00e9ria constante da nota de culpa pode ser esclarecida ou desenvolvida por forma a alcan\u00e7ar- -se todo o seu significado, antes sintetizado.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/711b47bb73bf2d7f802568030003e202?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020319",
        "Relator": "CERQUEIRA VAHIA",
        "Descritores": [
            "DIREITO DE PERSONALIDADE",
            "DIREITO \u00c0 IMAGEM",
            "DIREITO AO NOME",
            "ABUSO DE LIBERDADE DE IMPRENSA",
            "PUBLICA\u00c7\u00c3O PERI\u00d3DICA",
            "RESPONSABILIDADE DO DIRECTOR DE PUBLICA\u00c7\u00c3O",
            "INCONSTITUCIONALIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198407250020319",
        "DataAcordao": "07/25/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG138",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "T F DIAS IN RLJ ANO105 PAG139.\nJ F DIAS IN DIR PROC PEN N1 PAG216.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - ABUSO LIBERDADE IMPRENSA.\nDIR CONST - DIR FUND.",
        "Sumario": "I - Sobre o director de uma publica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica impende o especial dever de obstar \u00e0 publica\u00e7\u00e3o de artigos em que, injustificadamente, se ofendem os direitos ao bom nome e reputa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os, pelo que n\u00e3o corresponde a uma te\u00f3rica invers\u00e3o do \u00f3nus de prova ou a uma viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio de presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia a presun\u00e7\u00e3o legal de comparticipa\u00e7\u00e3o, pelo menos a t\u00edtulo de cumplicidade, que recai sobre aquele director quando se torne respons\u00e1vel por publica\u00e7\u00f5es ofensivas dos direitos de terceiros.\nII - A imputa\u00e7\u00e3o, pela imprensa, a um magistrado judicial, da pr\u00e1tica de actos de car\u00e1cter criminal constitui uma ofensa ao bom nome e reputa\u00e7\u00e3o deste e s\u00f3 n\u00e3o revestir\u00e1 caracter\u00edsticas criminais se, em harmonia com a lei, o respons\u00e1vel pelo artigo fizer a prova da veracidade das imputa\u00e7\u00f5es.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/4eea666434251f5a802568030003e19a?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002856",
        "Relator": "CURA MARIANO",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "RESID\u00caNCIA PERMANENTE",
            "FALTA",
            "CESS\u00c3O DE ARRENDAMENTO",
            "AC\u00c7\u00c3O DE DESPEJO",
            "CADUCIDADE",
            "REPRESENTA\u00c7\u00c3O SEM PODERES",
            "EFEITOS",
            "\u00d3NUS DA PROVA",
            "CONSUMP\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198407240002856",
        "DataAcordao": "07/24/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG100",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL / DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "ASS STJ DE 1984/05/03 IN DR IS DE 1984/07/03.",
        "Sumario": "I - Provado que o inquilino deixou de ter resid\u00eancia permanente no local arrendado e que o cedeu por completo a outras pessoas, ambos os fundamentos mant\u00eam a sua autonomia para efeitos de resolu\u00e7\u00e3o do arrendamento, n\u00e3o podendo dizer-se que o segundo consumiu o primeiro.\nII - Para efeitos de caducidade da ac\u00e7\u00e3o de despejo a ced\u00eancia do local arrendado era de considerar, antes do Assento do S.T.J. de 3-05-84, como facto instant\u00e2neo.\nIII - Havendo representa\u00e7\u00e3o sem poderes, a prova de que uma pessoa agia como se fosse representante de outra n\u00e3o vincula esta, se se n\u00e3o provar que foi ratificada a actua\u00e7\u00e3o do representante.\nIV - Cabe ao r\u00e9u, para conseguir a declara\u00e7\u00e3o de caducidade da ac\u00e7\u00e3o de despejo, o \u00f3nus de provar que o senhorio ratificou a actua\u00e7\u00e3o de um representante sem poderes que soubera h\u00e1 mais de um ano da exist\u00eancia do fundamento da resolu\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/2a9051b161128d9b802568030003e112?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0021920",
        "Relator": "ANTONIO PO\u00c7AS",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "SUCESS\u00c3O MORTIS CAUSA",
            "ADMISSIBILIDADE",
            "AC\u00c7\u00c3O DE DESPEJO",
            "ARRENDAT\u00c1RIO",
            "MORTE",
            "INCIDENTES DA INST\u00c2NCIA",
            "HABILITA\u00c7\u00c3O",
            "SUSPENS\u00c3O DA INST\u00c2NCIA",
            "TRANSMISS\u00c3O DO ARRENDAMENTO"
        ],
        "NDocumento": "RL198407190021920",
        "DataAcordao": "07/19/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG99",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "J A REIS IN COM COD PROC CIV V3 PAG235. G TELES IN DIR SUC 4ED PAG63 . P LIMA-A VARELA IN CCANOT 2ED V2 PAG553.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT / DIR SUC.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - O direito ao arrendamento para habita\u00e7\u00e3o, embora se possa transmitir, n\u00e3o se inclui na sucess\u00e3o, sendo um legado \"ex lege\", pois a pessoa ou pessoas dos sucessores s\u00e3o designados pela pr\u00f3pria lei.\nII - Proposta ac\u00e7\u00e3o de despejo contra marido e mulher, e, tendo aquele (que foi o arrendat\u00e1rio) falecido, n\u00e3o h\u00e1 que suspender a inst\u00e2ncia, para habilita\u00e7\u00e3o, mas que julg\u00e1-la extinta em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/4121e8f3a4b8a84a802568030003e101?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0005696",
        "Relator": "AGOSTINHO SANTOS",
        "Descritores": [
            "PROCESSO PENAL",
            "INSTRU\u00c7\u00c3O PREPARAT\u00d3RIA",
            "INCIDENTES DA INST\u00c2NCIA",
            "ARGUIDO",
            "ALIENA\u00c7\u00c3O MENTAL",
            "CONTRADIT\u00d3RIO",
            "ASSISTENTE",
            "NOTIFICA\u00c7\u00c3O",
            "NULIDADE ABSOLUTA"
        ],
        "NDocumento": "RL198407180005696",
        "DataAcordao": "07/18/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG137",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ANULADO O PROCESSADO.",
        "IndicacoesEventuais": "J F DIAS IN RDES XVIII PAG159.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RP DE 1982/11/24 IN BMJ N321 PAG441.",
        "Sumario": "O exame de aliena\u00e7\u00e3o mental do arguido em processo penal est\u00e1 sujeito \u00e0s regras do contradit\u00f3rio, mesmo quando realizado em instru\u00e7\u00e3o preparat\u00f3ria, pelo que, se houver assitente constituido nos autos, a este dever\u00e1 ser possibilitado o exerc\u00edcio dos seus direitos processuais, e dever\u00e1, por isso, ser notificado da respectiva realiza\u00e7\u00e3o, para nela poder intervir, com car\u00e1cter facultativo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a3e564eb12d5f938802568030003e189?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000191",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "EXTIN\u00c7\u00c3O DO CONTRATO DE TRABALHO",
            "CR\u00c9DITO LABORAL",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O",
            "INTERRUP\u00c7\u00c3O DA PRESCRI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198407180000191",
        "DataAcordao": "07/18/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG165",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR CIV - TEORIA GERAL.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1978/03/14 IN BTE N5 PAG849.\nAC STJ DE 1981/03/20 IN AD N2343 PAG996.",
        "Sumario": "I - A interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos emergentes da cessa\u00e7\u00e3o do contrato de trabalho verifica-se com a cita\u00e7\u00e3o do devedor.\nII - Se a peti\u00e7\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o de impugna\u00e7\u00e3o do despedimento foi indeferida liminarmente, antes, portanto, da cita\u00e7\u00e3o do r\u00e9u, n\u00e3o se verifica a interrup\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o.\nIII - A propositura de nova ac\u00e7\u00e3o no prazo de trinta dias\n\u00e9 irrelevante se, entretanto, se completara o prazo prescricional de um ano.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/b5fb66a416894672802568030003e1f1?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0022050",
        "Relator": "AFONSO ANDRADE",
        "Descritores": [
            "ADOP\u00c7\u00c3O",
            "CONSENTIMENTO",
            "DISPENSA",
            "INDIGNIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198407120022050",
        "DataAcordao": "07/12/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG95",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "BMJ N90 PAG325.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM.",
        "Sumario": "I - A adop\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ser decretada se for dado consentimento pelos pais do adoptando ou pelos seus ascendentes ou colaterais, at\u00e9 ao 3 grau, que o tenham a seu cargo.\nII - Tal consentimento \u00e9 dispensado quando estes se tenham mostrado indignos no comportamento para com o adoptando, mediante conduta activa reveladora de insensibilidade grandemente censur\u00e1vel e de extin\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os afectivos familiares.\nIII - Diferente \u00e9 o desinteresse dos pais - conduta por omiss\u00e3o que pode igualmente dispensar o consentimento na adop\u00e7\u00e3o, desde que tenha havido j\u00e1, em ac\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, declara\u00e7\u00e3o judicial de abandono.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/761bee96cb692f72802568030003e0f1?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020417",
        "Relator": "SA NOGUEIRA",
        "Descritores": [
            "CP",
            "T\u00cdTULO DE CIRCULA\u00c7\u00c3O",
            "FALTA DE T\u00cdTULO",
            "INFRAC\u00c7\u00c3O",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "SAN\u00c7\u00c3O PECUNI\u00c1RIA",
            "MULTA",
            "PRIS\u00c3O ALTERNATIVA DA MULTA"
        ],
        "NDocumento": "RL198407110020417",
        "DataAcordao": "07/11/1984",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG133",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A QUALIFICA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL.\nDIR ECON - DIR TRANSP DIR RODOV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RP DE 1979/05/16 IN CJ PAG1001.\nAC RL DE 1983/01/05 IN CJ T4 PAG142.\nAC STJ DE 1983/06/21 IN BMJ N328 PAG392.",
        "Sumario": "I - N\u00e3o constitui crime de burla, mas simples il\u00edcito contravencional, o viajar em meio de transporte colectivo sem t\u00edtulo de transporte v\u00e1lido, mesmo quando o agente actue voluntariamente e sem inten\u00e7\u00e3o de pagar o servi\u00e7o oferecido desde o in\u00edcio.\nII - A san\u00e7\u00e3o do pagamento do d\u00e9cuplo do valor do bilhete, n\u00e3o inferior a determinada import\u00e2ncia, que recai sobre os passageiros de transporte ferrovi\u00e1rio encontrados a viajar sem t\u00edtulo de transporte v\u00e1lido, n\u00e3o tem natureza civil, indemnizat\u00f3ria, e corresponde ao montante da multa contravencional respectiva.\nIII - H\u00e1 lugar \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de pris\u00e3o em alternativa em rela\u00e7\u00e3o a todas as multas penais, sejam elas fixadas em dias ou em valor econ\u00f3mico.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/963471df7da016a3802568030003e178?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003496",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO DISCIPLINAR",
            "IN\u00cdCIO",
            "PRAZO PARA CONCLUS\u00c3O DO PROCESSO DISCIPLINAR",
            "NOTA DE CULPA",
            "FORMALIDADES",
            "NULIDADE ABSOLUTA",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O",
            "PRAZO",
            "SUCESS\u00c3O DE LEIS NO TEMPO"
        ],
        "NDocumento": "RL198407040003496",
        "DataAcordao": "07/04/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG157",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ANULADO O PROCESSADO.",
        "IndicacoesEventuais": "M FERNANDES IN NFDT 3ED PAG317. C ALMEIDA IN RDE ANOIII N2 PAG325.\nM CAETANO IN MANUAL 8ED PAG770. V SERRA IN BMJ N105 PAG13.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1975/05/01 IN AD N139 PAG1057.\nAC RL DE 1983/01/24 IN AD N155 PAG425.",
        "Sumario": "I - \u00c9 de come\u00e7ar pela aprecia\u00e7\u00e3o do recurso subordinado se da solu\u00e7\u00e3o a dar \u00e0s quest\u00f5es nele postas puder resultar a sorte do recurso principal.\nII - Da nota de culpa deve constar a descri\u00e7\u00e3o fundamentada das circunst\u00e2ncias de modo, tempo e lugar dos factos imputados.\nIII - Todavia n\u00e3o se verifica nulidade insupr\u00edvel por dela n\u00e3o constar a data da infrac\u00e7\u00e3o se se verificar pela defesa que o arguido n\u00e3o teve qualquer dificuldade em localizar no tempo os factos a que a mesma se refere.\nIV - No caso de um diploma fixar em cinco anos o prazo da prescri\u00e7\u00e3o da infrac\u00e7\u00e3o disciplinar e outro, posterior, fixar em um ano esse prazo, h\u00e1 que aplicar a lei nova, salvo se, segundo a lei antiga, faltar menos tempo para o prazo se completar.\nV - Considera-se iniciado o processo disciplinar com o in\u00edcio das dilig\u00eancias destinadas \u00e0 averigua\u00e7\u00e3o da infrac\u00e7\u00e3o.\nVI - A disposi\u00e7\u00e3o que designa o prazo de trinta dias para a conclus\u00e3o do processo disciplinar \u00e9 meramente program\u00e1tica, n\u00e3o havendo san\u00e7\u00e3o para o caso desse prazo ser excedido.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/88bcf1054b623c4e802568030003e1e1?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0021984",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "LOCAL DE TRABALHO",
            "MUDAN\u00c7A",
            "DIREITOS DO TRABALHADOR",
            "PR\u00c9MIO"
        ],
        "NDocumento": "RL198407040021984",
        "DataAcordao": "07/04/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIV PAG156",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "O pr\u00e9mio por mudan\u00e7a de local de trabalho n\u00e3o \u00e9 absorvido pela retribui\u00e7\u00e3o, mantendo-se aut\u00f3nomo, somando-se como verba indiferenciada \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podendo ser tratado como aumento de vencimento dilu\u00edvel entre os futuros aumentos da remunera\u00e7\u00e3o minima.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e317f9c05119f009802568030003e1cb?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002872",
        "Relator": "VAZ SEQUEIRA",
        "Descritores": [
            "EXECU\u00c7\u00c3O",
            "INSTITUTO P\u00daBLICO",
            "REPRESENTA\u00c7\u00c3O EM JU\u00cdZO",
            "CITA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198406280002872",
        "DataAcordao": "06/28/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG175",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "LOPES CARDOSO IN MANUAL DA AC\u00c7\u00c3O EXECUTIVA 3ED PAG467.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - N\u00e3o compete ao M. P. a representa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos personalizados ou de servi\u00e7os personalizados do Estado.\nII - Apesar de v\u00e1rias dilig\u00eancias, n\u00e3o tendo sido poss\u00edvel citar os presidente e vice-presidente do Fundo de Fomento da Habita\u00e7\u00e3o, \u00e9 regular a cita\u00e7\u00e3o efectuada na pessoa de um funcion\u00e1rio deste Fundo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/969fe31544007a79802568030003d037?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002871",
        "Relator": "BARBIERI CARDOSO",
        "Descritores": [
            "CONDOM\u00cdNIO",
            "ANULA\u00c7\u00c3O DE DELIBERA\u00c7\u00c3O SOCIAL",
            "ADMINISTRADOR",
            "PARTE COMUM",
            "LEGITIMIDADE PASSIVA"
        ],
        "NDocumento": "RL198406250002871",
        "DataAcordao": "06/25/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG174",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "L M ALMEIDA IN ANUL E SUSP DELIB SOCIAIS 1983 PAG50.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "Nas ac\u00e7\u00f5es anulat\u00f3rias de delibera\u00e7\u00f5es tomadas pela assembleia de cond\u00f3minos, o administrador \u00e9 parte leg\u00edtima como r\u00e9u sempre que aquelas respeitem \u00e0s partes comuns.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c6e6297864efce0d802568030003d025?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002833",
        "Relator": "AFONSO ANDRADE",
        "Descritores": [
            "CONTRATO-PROMESSA DE COMPRA E VENDA",
            "PR\u00c9DIO URBANO",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "TRADI\u00c7\u00c3O DA COISA"
        ],
        "NDocumento": "RL198406250002833",
        "DataAcordao": "06/25/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG169",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "ORDENADO O PROSSEGUIMENTO DO PROCESSO.",
        "IndicacoesEventuais": "MENEZES CORDEIRO IN O NOVO REGIME DO CONT PROMESSA IN BMJ N306 PAG27.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL / DIR REAIS.",
        "Sumario": "I - Nos artigos 410 e 830 do C\u00f3digo Civil, quando se fala em pr\u00e9dios urbanos n\u00e3o se toma esta express\u00e3o no sentido t\u00e9cnico, mas sim como referindo-se a edif\u00edcios existentes ou projectados.\nII - Para efeitos do artigo 442, o ter havido tradi\u00e7\u00e3o da coisa apenas releva para a hip\u00f3tese de o contraente n\u00e3o faltoso estar interessado em ser indemnizado pelos preju\u00edzos decorrentes do n\u00e3o cumprimento (caso em que se tiver havido tradi\u00e7\u00e3o pode exigir o valor da coisa ao tempo do incumprimento) em vez de obter a execu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6831ee5ac48c981f802568030003d014?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0010738",
        "Relator": "SA NOGUEIRA",
        "Descritores": [
            "AUTORIZA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA",
            "PRAZO",
            "INCUMPRIMENTO",
            "EFIC\u00c1CIA",
            "INCONSTITUCIONALIDADE ORG\u00c2NICA",
            "INCONSTITUCIONALIDADE FORMAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198406200010738",
        "DataAcordao": "06/20/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG201",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ORDENADO O PROSSEGUIMENTO DO PROCESSO.",
        "AreaTematica": "DIR CONST.",
        "Sumario": "I - O Decreto-Lei n. 14/84 que estabelece diversas regras respeitantes aos processos por crime de emiss\u00e3o de cheque sem provis\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 organicamente inconstitucional.\nII - No nosso direito actual, a autoriza\u00e7\u00e3o legislativa tem como \u00fanico destinat\u00e1rio o Governo, pelo que o diploma elaborado ao abrigo de uma autoriza\u00e7\u00e3o desse tipo tem de ser aprovado pelo Governo dentro do prazo da autoriza\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o tem, obrigatoriamente, de ser promulgado ou referendado dentro desse prazo.\nIII - A promulga\u00e7\u00e3o pelo Presidente da Rep\u00fablica \u00e9 o acto pelo qual o diploma legislativo \u00e9 assumido pelo Estado, representado pelo Chefe de Estado.\nIV - A referenda governamental, quando exigida, tem o valor de autentica\u00e7\u00e3o do acto de promulga\u00e7\u00e3o do Chefe de Estado.\nV - A promulga\u00e7\u00e3o presidencial e a referenda governamental s\u00e3o actos distintos de dois \u00f3rg\u00e3os distintos, mas indispens\u00e1veis para a validade do acto jur\u00eddico-pol\u00edtico a que respeitam.\nVI - A publica\u00e7\u00e3o dos diplomas, no regime actual, \u00e9 mera condi\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia destes, tal como o decurso da respectiva \"vacatio legis\".",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/683b0906ff9ec7588025680300057088?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0010350",
        "Relator": "SA NOGUEIRA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO PENAL",
            "DESPACHO DE PRON\u00daNCIA",
            "TR\u00c2NSITO EM JULGADO",
            "VALOR"
        ],
        "NDocumento": "RL198406200010350",
        "DataAcordao": "06/20/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG196",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ANULADO O PROCESSADO.",
        "IndicacoesEventuais": "LU\u00cdS OS\u00d3RIO IN COD PROC PEN V5 PAG210.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "I - O tr\u00e2nsito em julgado do despacho de pron\u00fancia n\u00e3o tem valor absoluto e n\u00e3o impede, por isso, que, verificada em julgamento, a exist\u00eancia da nulidade ainda n\u00e3o sanada, de toda a instru\u00e7\u00e3o, por preteri\u00e7\u00e3o de formalidades essenciais possam ainda vir a ser anulados o processado anterior \u00e0 pron\u00fancia e esta pr\u00f3pria, para perfeito apuramento da verdade material.\nII - Verifica-se essa situa\u00e7\u00e3o quando, em julgamento pelo crime de homic\u00eddio involunt\u00e1rio, apurado em inqu\u00e9rito preliminar, surgem mais do que fundadas suspeitas de tal crime ter sido volunt\u00e1rio, por, nessas circunst\u00e2ncias, a efectiva\u00e7\u00e3o do julgamento pela infrac\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria conduzir \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um caso julgado absoluto, impeditivo da posterior aprecia\u00e7\u00e3o do il\u00edcito realmente cometido, e n\u00e3o ser poss\u00edvel, fora dos casos previstos na lei, o julgamento pelo juiz singular de crimes que pertencem \u00e0 esfera de compet\u00eancia do colectivo ou do j\u00fari e para os quais \u00e9 exigido um formalismo instrut\u00f3rio diferente e mais solene.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6a8452aeade9ce628025680300057056?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003485",
        "Relator": "ROBERTO VALENTE",
        "Descritores": [
            "TRABALHO EVENTUAL",
            "TRABALHO SAZONAL",
            "CONTRATO DE TRABALHO RURAL",
            "FORMA",
            "CADUCIDADE DO CONTRATO DE TRABALHO"
        ],
        "NDocumento": "RL198406200003485",
        "DataAcordao": "06/20/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG237",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1982/01/29 IN AD N244 PAG534.",
        "Sumario": "I - Os contratos para a execu\u00e7\u00e3o de trabalho sazonal ou eventual regulados especificamente pela P.R.T. para a agricultura, de 8-06-79, n\u00e3o necessitam, para a sua validade, de serem reduzidos a escrito, e cessam por caducidade por conclus\u00e3o do trabalho sazonal ou das necessidades justificativas do trabalho eventual.\nII - Todavia, se o trabalhador rural estiver ao servi\u00e7o da mesma empresa durante nove meses ou 254 dias descont\u00ednuos num ano, passa a permanente da mesma empresa.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/bc7c5f528eb36148802568030003e0df?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0010746",
        "Relator": "SA NOGUEIRA",
        "Descritores": [
            "PROXENETISMO",
            "INCRIMINA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198406200010746",
        "DataAcordao": "06/20/1984",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG193",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL / CRIM C/PESSOAS.",
        "Sumario": "O artigo 2 do Decreto-Lei n. 44579 n\u00e3o foi revogado pelo actual C\u00f3digo Penal, pelo que a explora\u00e7\u00e3o, aproveitamento ao aux\u00edlio da prostitui\u00e7\u00e3o (proxenetismo) continuam a ser criminosos e punidos por esse artigo quando n\u00e3o sejam enquadr\u00e1veis na previs\u00e3o do artigo 215 do C\u00f3digo vigente.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/63da943d7402ef97802568030003d095?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020368",
        "Relator": "SA NOGUEIRA",
        "Descritores": [
            "AUTORIZA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA",
            "PRAZO",
            "INCUMPRIMENTO",
            "EFIC\u00c1CIA",
            "CONSTITUCIONALIDADE FORMAL",
            "CONSTITUCIONALIDADE ORG\u00c2NICA"
        ],
        "NDocumento": "RL198406200020368",
        "DataAcordao": "06/20/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG208",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CONST.",
        "Sumario": "I - S\u00e3o organicamente inconstitucionais os diplomas elaborados ao abrigo de uma autoriza\u00e7\u00e3o legislativa publicada j\u00e1 depois de extinta, por dissolu\u00e7\u00e3o, a Assembleia legislativa que a tenha concedido.\nII - N\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida a concess\u00e3o de autoriza\u00e7\u00f5es legislativas a um Governo de gest\u00e3o.\nIII - A fixa\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia de um Tribunal impede o desaforamento da causa com base na simples circunst\u00e2ncia de a lei, posteriormente, mas antes do julgamento, ter criado um novo \u00f3rg\u00e3o jurisdicional com compet\u00eancia exclusiva para ao tipo de infrac\u00e7\u00e3o em causa.\nIV - \u00c9 inaplic\u00e1vel a doutrina do Assento de 19 de Novembro de 1975, de que \u00e9 de aplica\u00e7\u00e3o imediata a lei nova que fixe novos prazos de prescri\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es em que a lei nova, al\u00e9m de proceder a altera\u00e7\u00e3o de prazos prescricionais, altere tamb\u00e9m o pr\u00f3prio instituto da prescri\u00e7\u00e3o na sua subst\u00e2ncia.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/9b9cd0591c6f48ec802568030003e046?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0021719",
        "Relator": "ALBUQUERQUE SOUSA",
        "Descritores": [
            "EXPROPRIA\u00c7\u00c3O POR UTILIDADE P\u00daBLICA",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "PAGAMENTO EM PRESTA\u00c7\u00d5ES",
            "PRAZO"
        ],
        "NDocumento": "RL198406190021719",
        "DataAcordao": "06/19/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG159",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR ADM ECON - EXPRO UTIL PUBL",
        "Sumario": "I - O pagamento em presta\u00e7\u00f5es da indemniza\u00e7\u00e3o arbitrada\n\u00e9, hoje, uma faculdade que o expropriante poder\u00e1 livremente exercer.\nII - O prazo de pagamento a fixar, com limite m\u00e1ximo de dez anos, depende das circunst\u00e2ncias pontuais, nomeadamente dos encargos e disponibilidades do expropriante e do montante da indemniza\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d07e9543f64da598802568030003d002?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001358",
        "Relator": "PEREIRA MIRANDA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO PENAL",
            "MOEDA ESTRANGEIRA",
            "APREENS\u00c3O",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O",
            "PERDA A FAVOR DO ESTADO"
        ],
        "NDocumento": "RL198406150001358",
        "DataAcordao": "06/15/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG191",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "PGR 1946/26/11 IN BMJ N3 PAG100.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL.\nDIR PROC PENAL.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1963/06/19 IN BMJ N128 PAG410.\nAC STJ DE 1973/10/31 IN BMJ N230 PAG78.\nAC RL DE 1974/06/26 IN BMJ N238 PAG275.",
        "Sumario": "I - \u00c0s quantias em dinheiro, apreendidas por qualquer t\u00edtulo, em processo-crime, aplica-se, como lei especial, o Decreto-Lei n. 12487, que manda declarar perdidos para o Estado os objectos apreendidos e n\u00e3o reclamados no prazo de tr\u00eas meses sobre a decis\u00e3o final do processo, e n\u00e3o, a lei geral da perda para o Estado das import\u00e2ncias depositadas em institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias.\nII - O Decreto-Lei n. 12487 estabelece, n\u00e3o um confisco de bens, mas uma presun\u00e7\u00e3o de perda de objectos a favor do Estado, suscept\u00edvel de prova em contr\u00e1rio pelos meios pr\u00f3prios.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/cd7c399f8629716c802568030003d073?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0010625",
        "Relator": "PEREIRA MIRANDA",
        "Descritores": [
            "TRIBUNAL CRIMINAL",
            "TRIBUNAL COMPETENTE",
            "CONCURSO DE INFRAC\u00c7\u00d5ES",
            "C\u00daMULO JUR\u00cdDICO DE PENAS"
        ],
        "NDocumento": "RL198406150010625",
        "DataAcordao": "06/15/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG193",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "CONFLITO COMPET\u00caNCIA.",
        "Decisao": "DECLARA\u00c7\u00c3O DE COMPET\u00caNCIA.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL.\nDIR PROC PENAL. DIR JUDIC - ORG COMPET TRIB.",
        "Sumario": "I - O artigo 79 do C\u00f3digo Penal s\u00f3 impede a efectiva\u00e7\u00e3o de c\u00famulo jur\u00eddico de penas quando todas as penas aplicadas aos crimes que formam o concurso se encontrem prescritas, extintas ou cumpridas.\nII - H\u00e1 lugar a efectiva\u00e7\u00e3o de c\u00famulo jur\u00eddico de todas as penas dos crimes que formam o concurso, mesmo que j\u00e1 extintas, prescritas ou cumpridas, sempre que haja lugar a julgamento e condena\u00e7\u00e3o por crime integrado nesse concurso e que a respectiva pena n\u00e3o esteja extinta, prescrita, ou cumprida.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/60ddd6c3e6576d40802568030003d084?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0011403",
        "Relator": "BARROS SEQUEIROS",
        "Descritores": [
            "PROCESSO SUM\u00c1RIO",
            "CARTA PRECAT\u00d3RIA",
            "PROVA TESTEMUNHAL",
            "EXCESSO"
        ],
        "NDocumento": "RL198406140011403",
        "DataAcordao": "06/14/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG157",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "O facto de, em carta precat\u00f3ria a expedir, em processo sum\u00e1rio, se indicarem cinco testemunhas aos mesmos factos, n\u00e3o \u00e9 motivo de indeferimento da sua expedi\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 ao Tribunal deprecado que compete a fiscaliza\u00e7\u00e3o de, a cada facto, n\u00e3o serem ouvidas de modo efectivo, mais do que tr\u00eas testemunhas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/694e2c9176d72aed802568030003cff2?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0011380",
        "Relator": "SILVA GUIMAR\u00c3ES",
        "Descritores": [
            "EXPROPRIA\u00c7\u00c3O POR UTILIDADE P\u00daBLICA",
            "LEGITIMIDADE PASSIVA",
            "LITISCONS\u00d3RCIO",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198406140011380",
        "DataAcordao": "06/14/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG154",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR ADM ECON - EXPRO UTIL PUBL.",
        "Sumario": "I - Em processo de expropria\u00e7\u00e3o por utilidade p\u00fablica t\u00eam que intervir todos os compropriet\u00e1rios e arrendat\u00e1rios.\nII - Se tal interven\u00e7\u00e3o s\u00f3 tiver lugar depois de conclu\u00edda a fase de arbitragem, n\u00e3o h\u00e1 que anular quaisquer termos ou dilig\u00eancias.\nIII - Da\u00ed tamb\u00e9m que n\u00e3o possa ser recebido o recurso interposto por aqueles interessados da decis\u00e3o arbitral.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d61e78744dd18f38802568030003cfe0?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002574",
        "Relator": "ELISEU FIGUEIRA",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "T\u00cdTULO CONSTITUTIVO",
            "ALTERA\u00c7\u00c3O",
            "CONSENTIMENTO",
            "SUPRIMENTO JUDICIAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198406120002574",
        "DataAcordao": "06/12/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG151",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "ANULADO O PROCESSADO.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.",
        "Sumario": "Constitu\u00edda a propriedade horizontal por contrato e sendo certo que a altera\u00e7\u00e3o desse t\u00edtulo deve ser feita por acordo dos interessados, o consentimento de algum interessado n\u00e3o \u00e9 supr\u00edvel judicialmente.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a713396d0e208f3a802568030003cfbe?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0011289",
        "Relator": "LEITE MARREIROS",
        "Descritores": [
            "HOSPEDAGEM",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "DESOCUPA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198406120011289",
        "DataAcordao": "06/12/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG153",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P LIMA-A VARELA IN CCANOT 2ED V2 PAG549. G TELES IN ARREND PAG37.\nE MENDON\u00c7A IN DA SUBLOCA\u00c7\u00c3O PAG33. I MATOS IN ARRE E ALUGUER PAG56.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - O contrato de hospedagem pressup\u00f5e, al\u00e9m de remunera\u00e7\u00e3o, presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ou (e) alimentos.\nII - Tal contrato ajustado com prazo permite que, no fim do prazo, o hospedeiro despe\u00e7a o h\u00f3spede livremente.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/5af7a08e5a046701802568030003cfd0?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0021467",
        "Relator": "RICARDO DA VELHA",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO URBANO",
            "RESOLU\u00c7\u00c3O DO CONTRATO",
            "RENDA",
            "RENDA EM G\u00c9NEROS"
        ],
        "NDocumento": "RL198406070021467",
        "DataAcordao": "06/07/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG145",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "M J GOMES IN CONST REL ARR URB PAG72.\nA COSTA IN DIR OBRIG PAG277.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - Tendo-se estipulado uma remunera\u00e7\u00e3o correspondente \u00e0 ced\u00eancia da habita\u00e7\u00e3o e uma outra para fornecimento, pelo senhorio, de certos materiais e servi\u00e7os, estamos perante uma uni\u00e3o ou jun\u00e7\u00e3o de contratos, que n\u00e3o perdem a sua individualidade pr\u00f3pria.\nII - Sendo inten\u00e7\u00e3o das partes fazer depender a manuten\u00e7\u00e3o das cl\u00e1usulas correspondentes a um dos contratos, da manuten\u00e7\u00e3o e validade do outro contrato, est\u00e1 afastada a possibilidade de rescis\u00e3o aut\u00f3noma de um dos contratos.\nIII - Mas, sendo um dos contratos o de arrendamento para habita\u00e7\u00e3o, o incumprimento do outro n\u00e3o \u00e9 causa de resolu\u00e7\u00e3o deste.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/492fc94c11c0b3f4802568030003cfa9?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000196",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "ACIDENTE DE TRABALHO",
            "ACIDENTE SUCESSIVO",
            "REMI\u00c7\u00c3O",
            "PENS\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198406060000196",
        "DataAcordao": "06/06/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG235",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - ACID TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1977/03/13 IN APEND DR PAG240.",
        "Sumario": "Tendo um sinistrado sofrido um acidente de trabalho de que lhe resultou uma I.P.P. com 25% de desvaloriza\u00e7\u00e3o, e a seguir outros em que o coeficiente de desvaloriza\u00e7\u00e3o foi de 7%, n\u00e3o \u00e9 de autorizar a remi\u00e7\u00e3o da pens\u00e3o devida por este \u00faltimo acidente, visto a sua incapacidade geral de ganho se deve computar, na totalidade, em 32%.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a7e5e77e62fdf423802568030003e0d0?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002248",
        "Relator": "JOSE SARAIVA",
        "Descritores": [
            "INCIDENTES DA INST\u00c2NCIA",
            "OPOSI\u00c7\u00c3O",
            "VALOR",
            "ESPECIFICA\u00c7\u00c3O",
            "QUESTION\u00c1RIO",
            "DESPACHO SANEADOR",
            "EMPREITADA",
            "DIREITO DE RETEN\u00c7\u00c3O",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198406050002248",
        "DataAcordao": "06/05/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG137",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - Alegando os AA. direito de reten\u00e7\u00e3o sobre um pr\u00e9dio e sendo deduzido incidente de oposi\u00e7\u00e3o por quem se diz propriet\u00e1rio de duas frac\u00e7\u00f5es aut\u00f3nomas, o valor do incidente \u00e9 o destas frac\u00e7\u00f5es.\nII - N\u00e3o tem direito de reten\u00e7\u00e3o quem n\u00e3o \u00e9 detentor da coisa, ainda que tal se deva a esbulho violento.\nIII - O pre\u00e7o da obra realizada por empreiteiro n\u00e3o gera direito de reten\u00e7\u00e3o.\nIV - Despesas feitas por empreiteiro de obra imobili\u00e1ria n\u00e3o geram direito de reten\u00e7\u00e3o porque pr\u00e9-existem ao pr\u00e9dio e n\u00e3o se traduzem em conserva\u00e7\u00e3o ou melhoria do solo.\nV - Embora ainda n\u00e3o transitado o saneador que conheceu de parte dos pedidos, n\u00e3o deve ser especificada nem quesitada a mat\u00e9ria respeitante a estes.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/1cf6b7073069ea84802568030003e96b?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000495",
        "Relator": "ROBERTO VALENTE",
        "Descritores": [
            "ACIDENTE DE TRABALHO",
            "NEGLIG\u00caNCIA DA V\u00cdTIMA",
            "DESCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DE ACIDENTE"
        ],
        "NDocumento": "RL198405300000495",
        "DataAcordao": "05/30/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG234",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "F RESENDE IN ACID TRAB E D PROF PAG22.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - ACID TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1971/11/23 IN AD N123 PAG398.\nAC STJ DE 1980/06/11 IN BMJ N298 PAG187.",
        "Sumario": "Embora negligente, n\u00e3o descaracteriza um acidente de trabalho a actua\u00e7\u00e3o da v\u00edtima, cujo comportamento resultou do contacto permanente e habitual com os riscos da sua actividade e da confian\u00e7a na sua experi\u00eancia pessoal, mormente se houve falta da entidade patronal que, tendo conhecimento, n\u00e3o impediu, como devia, a execu\u00e7\u00e3o do trabalho tal como estava a ser feito.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d2ff4be62749cdc5802568030003e0c0?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020315",
        "Relator": "ANIBAL CUNHA",
        "Descritores": [
            "ASSOCIA\u00c7\u00c3O CRIMINOSA",
            "FALSIFICA\u00c7\u00c3O",
            "PROVA INDICI\u00c1RIA",
            "IND\u00cdCIOS SUFICIENTES"
        ],
        "NDocumento": "RL198405300020315",
        "DataAcordao": "05/30/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG185",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ORDENADO O PROSSEGUIMENTO DO PROCESSO.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - CRIM C/SOCIEDADE.\nDIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "I - A cria\u00e7\u00e3o ou interven\u00e7\u00e3o consciente em associa\u00e7\u00e3o de pessoas destinadas \u00e0 pr\u00e1tica de actos criminosos, nomeadamente \u00e0 comiss\u00e3o de burlas, pela cria\u00e7\u00e3o, nos lesados, da falsa ideia da obten\u00e7\u00e3o de proventos ou de emprego, a troco de contrapresta\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica daqueles, \u00e9 enquadr\u00e1vel na figura criminal do crime de associa\u00e7\u00e3o de malfeitores ou de associa\u00e7\u00e3o criminosa do artigo 287 do C\u00f3digo Penal.\nII - Comete o crime de falsifica\u00e7\u00e3o quem obt\u00e9m um documento formalmente v\u00e1lido baseado em outro ou outros documentos oficiais nos quais dolosamente tinha procedido a altera\u00e7\u00f5es de elementos que os mesmos se destinem a certificar.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3ed87a325f66fb93802568030003d05a?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002091",
        "Relator": "CURA MARIANO",
        "Descritores": [
            "ESTADO",
            "ISEN\u00c7\u00c3O DE CUSTAS",
            "RETRIBUI\u00c7\u00c3O",
            "PAGAMENTO",
            "LEI APLIC\u00c1VEL",
            "INTERPRETA\u00c7\u00c3O EXTENSIVA",
            "DEPOSIT\u00c1RIO"
        ],
        "NDocumento": "RL198405290002091",
        "DataAcordao": "05/29/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG132",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.\nDIR TRIB - DIR CUSTAS JUD.",
        "Sumario": "Muito embora esteja isento de custas, o Estado suporta, atrav\u00e9s do Cofre Geral dos Tribunais\n- Gabinete de Gest\u00e3o Financeira - se o devesse fazer segundo as regras gerais, o pagamento da retribui\u00e7\u00e3o a pessoas que colaboraram na administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a como deposit\u00e1rios nomeados em processo de arrolamento.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c8f500b22bdda05d802568030003e95c?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000437",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "ACIDENTE DE TRABALHO",
            "CURA CL\u00cdNICA",
            "REVIS\u00c3O DA INCAPACIDADE",
            "INDEFERIMENTO LIMINAR DA PETI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198405230000437",
        "DataAcordao": "05/23/1984",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG231",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "CRUZ CARVALHO IN ACID TRAB E D PROF.\nVEIGA RODRIGUES IN ACID TRAB PAG110.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - ACID TRAB.\nDIR PROC TRAB - ACID TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1967/06/06 IN REVISTA DE ESTUDOS SOCIAIS N23 PAG175.\nAC STA DE 1961/10/17 IN COL AC XV PAG403.\nAC STA DE 1955/06/28 IN COL AC XVII PAG310.",
        "Sumario": "No caso de o sinistrado ter sido declarado curado sem desvaloriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o lhe \u00e9 poss\u00edvel, mais tarde, requerer a revis\u00e3o da incapacidade.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/cda84af2f7320f10802568030003e0af?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002675",
        "Relator": "LEITE MARREIROS",
        "Descritores": [
            "ADOP\u00c7\u00c3O PLENA",
            "CONSENTIMENTO",
            "DISPENSA",
            "INDIGNIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198405220002675",
        "DataAcordao": "05/22/1984",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG130",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "PIRES DE LIMA IN BMJ N89 PAG62.\nJ R BASTOS IN DIR FAM 1980 T6 PAG68.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RP DE 1969/05/30 IN JR XV PAG647.\nAC RL DE 1978/03/07 IN CJ PAG443.\nAC RP DE 1980/07/01 IN CJ T4 PAG179.",
        "Sumario": "I - Os efeitos de uma adop\u00e7\u00e3o plena s\u00e3o t\u00e3o graves para o progenitor que s\u00f3 raz\u00f5es muito fortes podem justificar a dispensa de consentimento do mesmo.\nII - No caso de desinteresse do progenitor do adoptando, n\u00e3o se torna evidente o rompimento total dos la\u00e7os afectivos entre ambos que podem, at\u00e9, n\u00e3o existir.\nIII - N\u00e3o se mostrando, quer da mat\u00e9ria de facto alegada na peti\u00e7\u00e3o, quer das declara\u00e7\u00f5es prestadas, quer do inqu\u00e9rito, que exista uma situa\u00e7\u00e3o de indignidade, n\u00e3o se justifica a dispensa de consentimento do pai natural do adoptando.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/12f9f34992d104e7802568030003e945?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000212",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "LOCAL DE TRABALHO",
            "TRANSFER\u00caNCIA DE TRABALHADOR",
            "ACEITA\u00c7\u00c3O T\u00c1CITA",
            "DESLOCA\u00c7\u00c3O DE PESSOAL",
            "PROCESSO DISCIPLINAR",
            "SUSPENS\u00c3O DE TRABALHADOR",
            "SUSPENS\u00c3O PREVENTIVA",
            "INSTRU\u00c7\u00c3O DO PROCESSO",
            "PRAZO",
            "DESPEDIMENTO",
            "JUSTA CAUSA"
        ],
        "NDocumento": "RL198405160000212",
        "DataAcordao": "05/16/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG228",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "M FERNANDES IN N F DIR TRAB 2ED PAG109 PAG111.\nJ A MESQUITA IN DIR TRAB IN SUPL BMJ DE 1979 PAG255.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1981/10/26 IN CJ T4 PAG170.\nAC STJ DE 1983/11/03 IN AD N265 PAG1358.",
        "Sumario": "I - Transferido o trabalhador do seu local de trabalho sem seu consentimento, essa transfer\u00eancia convalida-se pela aceita\u00e7\u00e3o t\u00e1cita do trabalhador que n\u00e3o reagiu contra ela, passando a trabalhar no novo local de trabalho. E porque n\u00e3o se trata de desloca\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria n\u00e3o tem o mesmo direito a ajudas de custo.\nII - Suspenso preventivamente o trabalhador, n\u00e3o podem ser considerados danos n\u00e3o patrimoniais, se ele n\u00e3o indicou factos demonstrativos de tais danos.\nIII - A cl\u00e1usula de um A.C.T. que determina que o processo disciplinar deve ser conclu\u00eddo no prazo de noventa dias \u00e9 de natureza program\u00e1tica, n\u00e3o implicando caducidade daquele processo, se se exceder tal prazo.\nIV - Constitui justa causa de despedimento a conduta manifestamente censur\u00e1vel do trabalhador, no \u00e2mbito da empresa, reflectindo-se desfavoravelmente nesta.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/7875a6cf0e4fbec8802568030003e09e?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000174",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "ACIDENTE DE TRABALHO",
            "TRABALHO EVENTUAL",
            "SEGURO",
            "\u00c2MBITO",
            "C\u00c1LCULO DA PENS\u00c3O",
            "SUCESS\u00c3O DE LEIS NO TEMPO"
        ],
        "NDocumento": "RL198405090000174",
        "DataAcordao": "05/09/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG223",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - ACID TRAB.\nDIR ECON - DIR SEG.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1983/05/07 IN AD N264 PAG1532.",
        "Sumario": "I - \u00c9 de julgar respons\u00e1vel, por acidente de trabalho, a seguradora, no caso de a entidade patronal ter celebrado contrato de seguros relativo a tr\u00eas trabalhadores, sendo dois permanentes e um eventual, quando o trabalhador que se acidentou foi o eventual, isto n\u00e3o obstante haver, no momento do acidente, cinco permanentes e um eventual.\nII - O c\u00e1lculo da pens\u00e3o por I.P.P. deve ser feito de harmonia com a nova redac\u00e7\u00e3o do artigo 50 do Decreto-Lei n. 360/71 se a senten\u00e7a que a fixou foi proferida depois de 1 de Outubro de 1979, embora o acidente tenha ocorrido em data anterior.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/afe20f36fc7bf7cb802568030003e08e?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003483",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "CATEGORIA PROFISSIONAL",
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "RESCIS\u00c3O DE CONTRATO",
            "RESCIS\u00c3O PELO TRABALHADOR",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "DANOS MORAIS",
            "ADMISSIBILIDADE",
            "JUROS DE MORA",
            "DATA DA VERIFICA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198405090003483",
        "DataAcordao": "05/09/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG220",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1967/10/31 IN BMJ N170 PAG270.\nAC STJ DE 1983/06/21 IN AD N265 PAG116.",
        "Sumario": "I - A cada categoria profissional corresponde o conjunto de fun\u00e7\u00f5es descritas na respectiva conven\u00e7\u00e3o colectiva, ou da pr\u00e1tica seguida na empresa, sendo pela an\u00e1lise das fun\u00e7\u00f5es concretamente exercidas que se determina a categoria profissional do trabalhador.\nII - Hoje n\u00e3o \u00e9 de admitir indemniza\u00e7\u00e3o por eventuais danos morais resultantes da rescis\u00e3o do contrato de trabalho.\nIII - Os juros morat\u00f3rios s\u00f3 s\u00e3o devidos a partir da fixa\u00e7\u00e3o definitiva da quantia devida, no caso de iliquidez n\u00e3o imput\u00e1vel ao devedor.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/719f56de490be011802568030003e07e?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001272",
        "Relator": "MONTEIRO MARQUES",
        "Descritores": [
            "CHEQUE SEM PROVIS\u00c3O",
            "PROVA INDICI\u00c1RIA",
            "IND\u00cdCIOS SUFICIENTES",
            "REGRAS E USOS UNIFORMES",
            "DOLO"
        ],
        "NDocumento": "RL198405090001272",
        "DataAcordao": "05/09/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG177",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - CRIM C/SOCIEDADE.\nDIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "I - Na falta de elementos absolutos sobre o prop\u00f3sito do agente, dever\u00e1 o julgador inferi-lo em fun\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia da vida, dos dados sociais dos meios a que pertencem o arguido e o ofendido, das respectivas realidades vivenciais, e da inexist\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es que, com um m\u00ednimo de seguran\u00e7a, afastem a conclus\u00e3o normal de verifica\u00e7\u00e3o de tais dados.\nII - Assim, deve-se entender existir consci\u00eancia da falta de provis\u00e3o e da ilicitude da conduta no agente, de\n43 anos, empregado de escrit\u00f3rio, que emite cheques sem cobertura e que, ouvido, n\u00e3o apresenta nenhuma raz\u00e3o justificativa da falta dessa provis\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c4078c916763331d802568030003d048?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003488",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "DIUTURNIDADE",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "ANTIGUIDADE",
            "PR\u00c9MIO",
            "SUCESS\u00c3O DE ENTIDADE PATRONAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198405090003488",
        "DataAcordao": "05/09/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG216",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB / REG COL TRAB.",
        "Sumario": "I - O pr\u00e9mio de antiguidade representa um incentivo para o trabalhador permanecer ao servi\u00e7o da entidade patronal.\nII - A diuturnidade em sentido restrito \u00e9 uma compensa\u00e7\u00e3o para o trabalhador que n\u00e3o v\u00ea \u00e0 sua frente uma carreira que lhe permita o acesso a categorias profissionais mais elevadas; surge ainda como alternativa quando se n\u00e3o reconhecem qualidades de chefia e o n\u00edvel seguinte exija essa caracter\u00edstica.\nIII - Assim, o pr\u00e9mio de antiguidade \u00e9 pago ao trabalhador enquanto se mantiver ao servi\u00e7o da mesma empresa.\nAs diuturnidades devem ser pagas ainda que o trabalhador mude de entidade patronal.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/2246a6c85cf8a8e5802568030003e057?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000436",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO DISCIPLINAR",
            "DESPEDIMENTO",
            "JUSTA CAUSA",
            "PROCESSO JUDICIAL",
            "IMPUGNA\u00c7\u00c3O DO DESPEDIMENTO",
            "PROVA DO PROCESSO DISCIPLINAR",
            "VALOR"
        ],
        "NDocumento": "RL198405090000436",
        "DataAcordao": "05/09/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG217",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1982/06/09 IN AD N248 249 PAG1181.\nAC STJ DE 1983/07/07 IN AD N264 PAG1538.",
        "Sumario": "Para apreciar a justa causa de despedimento o tribunal tem de atender aos factos provados na respectiva ac\u00e7\u00e3o de impugna\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o aos que a entidade patronal deu como provados no processo disciplinar.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/9304b1221e9881dd802568030003e067?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0021851",
        "Relator": "SILVA MONTENEGRO",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O DE DESPEJO",
            "DESOCUPA\u00c7\u00c3O",
            "PRAZO",
            "REQUERIMENTO",
            "EXTEMPORANEIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198405040021851",
        "DataAcordao": "05/04/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TIII PAG124",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - O pedido de diferimento de desocupa\u00e7\u00e3o tem de ser requerido at\u00e9 \u00e0 designa\u00e7\u00e3o do dia para a audi\u00eancia de discuss\u00e3o e julgamento.\nII - \u00c9 extempor\u00e2neo, se feito no decurso da ac\u00e7\u00e3o executiva.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3e67403e689acfb0802568030003e935?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002699",
        "Relator": "AGOSTINHO DA SILVA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO",
            "NULIDADE",
            "COMPROMISSO ARBITRAL",
            "TRIBUNAL ARBITRAL",
            "TRIBUNAL COMUM",
            "TRIBUNAL COMPETENTE"
        ],
        "NDocumento": "RL198404270002699",
        "DataAcordao": "04/27/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG143",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "\u00c9 competente o tribunal comum para conhecer da nulidade de contrato de cess\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o de estabelecimento comercial, apesar de cl\u00e1usula compromiss\u00f3ria que determina que todas as quest\u00f5es do contrato teriam que ser resolvidas por tribunal arbitral.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ab75323f7663451a802568030003dfcc?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0021617",
        "Relator": "PRAZERES PAIS",
        "Descritores": [
            "ESTABELECIMENTO COMERCIAL",
            "POSSE",
            "EMBARGOS DE TERCEIRO",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198404120021617",
        "DataAcordao": "04/12/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG130.",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "J A REIS IN RLJ ANO87 PAG180 IN PROC ESP PAG405. J O ASCENS\u00c3O IN DIR REAIS PAG263 IN DIR REAIS 2 ED PAG242.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC ESP.\nDIR CIV - DIR REAIS.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1976/03/16 IN BMJ N255 PAG186.\nAC STJ DE 1977/02/15 IN BMJ N264 PAG196.\nAC STJ DE 1976/02/24 IN BMJ N254 PAG172.",
        "Sumario": "I - Nos termos em que se encontra estruturado, no direito portugu\u00eas vigente, o instituto da posse apenas se reporta a direitos reais incidentes sobre coisas corp\u00f3reas.\nII - Um estabelecimento comercial, incluindo, na sua unidade, elementos de v\u00e1ria natureza, n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de posse; e, consequentemente, embargos de terceiro n\u00e3o podem basear-se em \"posse\" de estabelecimento.\nIII - O despejo do local onde funciona um estabelecimento comercial apenas afecta o direito ao arrendamento do local e n\u00e3o a exist\u00eancia jur\u00eddica do estabelecimento.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d126dff462bf0a15802568030003dfbd?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001467",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "MAT\u00c9RIA DE FACTO",
            "MAT\u00c9RIA DE DIREITO",
            "PESSOA COLECTIVA DE DIREITO P\u00daBLICO",
            "EXTIN\u00c7\u00c3O",
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "CADUCIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198404110001467",
        "DataAcordao": "04/11/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG190",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR PROC TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1981/04/28 IN BMJ N306 PAG205.",
        "Sumario": "I - As express\u00f5es \"sob a autoridade e direc\u00e7\u00e3o\" e \"subordina\u00e7\u00e3o\" se cont\u00eam um valor conclusivo s\u00e3o, todavia, descritivas de uma situa\u00e7\u00e3o de facto com um sentido comum, pelo que podem considerar-se mat\u00e9ria de facto e figurar na especifica\u00e7\u00e3o e no question\u00e1rio.\nII - A extin\u00e7\u00e3o, por via legislativa, de determinado organismo torna imposs\u00edvel absoluta e definitivamente a continua\u00e7\u00e3o de contrato de trabalho, operando-se a caducidade do mesmo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/92833a7cfa18c3e3802568030003e915?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003473",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "CR\u00c9DITO LABORAL",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O",
            "IN\u00cdCIO DA PRESCRI\u00c7\u00c3O",
            "SUSPENS\u00c3O DA PRESCRI\u00c7\u00c3O",
            "REINTEGRA\u00c7\u00c3O DE TRABALHADOR",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198404110003473",
        "DataAcordao": "04/11/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG192",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "G MELO IN RMP ANO2 T5 PAG164. M ANDRADE IN TGRJ 4ED PAG418.\nPIRES DE LIMA-ANTUNES VARELA IN COD CIV ANOT V1 PAG185.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR PROC TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1978/03/14 IN BTE N5 IIS PAG849.",
        "Sumario": "I - O decurso do prazo de prescri\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos emergentes de contrato de trabalho inicia-se com a cessa\u00e7\u00e3o de facto da rela\u00e7\u00e3o de trabalho.\nII - O pedido de tentativa pr\u00e9via de concilia\u00e7\u00e3o suspende sempre o decurso do prazo prescricional.\nIII - O direito \u00e0 reintegra\u00e7\u00e3o do trabalhador \u00e9 prescrit\u00edvel nos termos gen\u00e9ricos previstos no artigo 38 da L.C.T..",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/19f346fc592e3fcc802568030003e924?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0005458",
        "Relator": "AGOSTINHO SANTOS",
        "Descritores": [
            "ABUSO DE LIBERDADE DE IMPRENSA",
            "CAL\u00daNIA",
            "CRIME DE FIM EXCLUSIVAMENTE POL\u00cdTICO",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "QUEST\u00c3O PREJUDICIAL",
            "DECIS\u00c3O JUDICIAL",
            "VALOR"
        ],
        "NDocumento": "RL198404110005458",
        "DataAcordao": "04/11/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG162",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "M GON\u00c7ALVES IN COD PEN PORT 4ED PAG29.\nJ F DIAS IN RLJ ANO115 PAG101 PAG136 PAG171.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.\nDIR CRIM - ABUSO LIBERDADE IMPRENSA.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1981/02/11 IN BMJ N304 PAG245.\nAC STJ DE 1982/01/06 IN BMJ N313 PAG173.\nAC STJ DE 1982/01/20 IN BMJ N313 PAG202.",
        "Sumario": "I - S\u00f3 podem ser qualificados como crimes pol\u00edticos ou exclusivamente pol\u00edticos aqueles que tenham idoneidade para traduzirem um fim apenas pol\u00edtico.\nII - Uma decis\u00e3o c\u00edvel prejudicial, embora n\u00e3o desencadeada pelo juiz criminal, imp\u00f5e-se a este com for\u00e7a de caso julgado e corresponde, consoante o seu sentido, a prova da verdade ou da n\u00e3o verdade das imputa\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a outrem, para efeitos de exist\u00eancia do crime de cal\u00fania.\nIII - T\u00eam direito a indemniza\u00e7\u00e3o por perdas e danos os particulares ofendidos por crime de cal\u00fania praticado atrav\u00e9s da imprensa.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6a9e74c052964a7c802568030003e026?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002551-4",
        "Relator": "GARCIA DA FONSECA",
        "Descritores": [
            "TRANSEXUALIDADE",
            "REGISTO CIVIL",
            "ASSENTO",
            "ALTERA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198404050002551",
        "DataAcordao": "04/05/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG124",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "C MONCADA IN LIC DIR CIV V1 PAG293.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL. DIR CONST - DIR FUND.\nDIR REGIS NOT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL 1984/01/18 IN CJ T1 PAG109.",
        "Sumario": "I - A transsexualidade n\u00e3o est\u00e1 regulamentada na nossa ordem jur\u00eddica, havendo que trat\u00e1-la segundo a norma que o int\u00e9rprete criaria se houvesse que legislar dentro do esp\u00edrito do sistema.\nII - O respeito pela personalidade moral do indiv\u00edduo imp\u00f5e o reconhecimento da mudan\u00e7a de sexo, ainda que voluntariamente obtida pelo pr\u00f3prio e a sua consagra\u00e7\u00e3o no registo civil.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f23a62e316cb9fbd802568030003dfad?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020176",
        "Relator": "CASTELO PAULO",
        "Descritores": [
            "MENORIDADE",
            "ASSISTENTE EM PROCESSO PENAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198404040020176",
        "DataAcordao": "04/04/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG154",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL.",
        "Sumario": "O menor de mais de 16 anos tem legitimidade para intervir como assistente, desacompanhado do seu representante legal, por crimes em que seja ofendido e tenham sido cometidos por algum dos seus ascendentes.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/703b2726447e38e8802568030003dffa?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000168",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "FUNCION\u00c1RIO BANC\u00c1RIO",
            "RECLASSIFICA\u00c7\u00c3O",
            "CATEGORIA PROFISSIONAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198404040000168",
        "DataAcordao": "04/04/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG186",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - REG COL TRAB.",
        "Sumario": "I - A cl\u00e1usula 153 do CCTV de 1978, no n. 18 do BTE, de\n15 de Maio, para o Sector Banc\u00e1rio, imp\u00f4s \u00e0 entidade patronal a reclassifica\u00e7\u00e3o dos seus trabalhadores de harmonia com as fun\u00e7\u00f5es exercidas em 1 de Janeiro de 1977, o seu n\u00edvel de responsabilidade e complexidade e a sua antiguidade.\nII - N\u00e3o obsta a tal reclassifica\u00e7\u00e3o o facto de entre ambas aquelas datas a entidade patronal ter promovido um trabalhador seu se esta promo\u00e7\u00e3o lhe sacrifica direitos que a reclassifica\u00e7\u00e3o pretendeu acautelar.\nIII - Deve ser promovido \u00e0 categoria a que tiver direito o trabalhador banc\u00e1rio que tem na fun\u00e7\u00e3o o tempo legalmente exigido, ainda que a entidade patronal, por culpa sua, n\u00e3o tenha emitido, acerca da sua actua\u00e7\u00e3o profissional, o conveniente ju\u00edzo de valor.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/33604d5c245fe194802568030003e905?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020027",
        "Relator": "BORGES LACERDA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO PENAL",
            "CRIME CONTINUADO",
            "CASO JULGADO",
            "\u00c2MBITO"
        ],
        "NDocumento": "RL198404040020027",
        "DataAcordao": "04/04/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG159",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ORDENADO O PROSSEGUIMENTO DO PROCESSO.",
        "IndicacoesEventuais": "F SANTOS IN BMJ N47 PAG497 PAG511. M GON\u00c7ALVES IN COD PEN PORT 4ED PAG109. E CORREIA TEORIA DO CONCURSO PAG350.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL.\nDIR PROC PENAL.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1970/06/03 IN JR XVI PAG462.\nAC STJ DE 1963/02/27 IN BMJ N124 PAG496.",
        "Sumario": "A descoberta posterior da pr\u00e1tica de actos il\u00edcitos id\u00eanticos a outros pelos quais o agente j\u00e1 tenha sido julgado, n\u00e3o obsta, em princ\u00edpio, \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do julgamento para que neste, em fun\u00e7\u00e3o da prova que nele se produzir, tais actos sejam qualificados ou como continua\u00e7\u00e3o criminosa, ou como concurso de infrac\u00e7\u00f5es.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6dc5d14e0f81f032802568030003e017?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001450",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "CAIXA DE PREVID\u00caNCIA",
            "SEGURAN\u00c7A SOCIAL",
            "REPRESENTA\u00c7\u00c3O EM JU\u00cdZO",
            "MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO"
        ],
        "NDocumento": "RL198404040001450",
        "DataAcordao": "04/04/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG181",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC TRAB.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - Hoje as entidades com personalidade jur\u00eddica, com autonomia administrativa e financeira, s\u00e3o os Centros Regionais de Seguran\u00e7a Social e n\u00e3o as Caixas de Previd\u00eancia neles integradas.\nII - O Minist\u00e9rio P\u00fablico s\u00f3 representa organicamente o Estado, por isso a representa\u00e7\u00e3o em ju\u00edzo daqueles Centros cabe \u00e0 entidade que, de harmonia com a lei, legalmente os dirige, podendo fazer-se representar em ju\u00edzo por advogado ou solicitar o pr\u00e9vio patroc\u00ednio do Minist\u00e9rio P\u00fablico.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/1a6addd913e83082802568030003e8f5?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001198",
        "Relator": "SA NOGUEIRA",
        "Descritores": [
            "PRIS\u00c3O EM ALTERNATIVA",
            "RESTITUI\u00c7\u00c3O DE OBJECTOS",
            "PENA DE MULTA",
            "PRIS\u00c3O PREVENTIVA",
            "DESCONTO"
        ],
        "NDocumento": "RL198404040001198",
        "DataAcordao": "04/04/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG155",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL / CRIM C/SOCIEDADE.",
        "Sumario": "I - H\u00e1 lugar \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o em alternativa em rela\u00e7\u00e3o a todas as multas, quer elas sejam fixadas em dias, quer o sejam em quantia fixa.\nII - Devem ser mandados restituir ao r\u00e9u os objectos apreendidos que na\u00f5 tenham qualquer rela\u00e7\u00e3o com a mat\u00e9ria criminal apurada e em rela\u00e7\u00e3o aos quais exista a presun\u00e7\u00e3o de lhe pertencerem.\nIII - A pris\u00e3o preventiva que exceda a medida da pena de pris\u00e3o imposta ao r\u00e9u n\u00e3o pode ser descontada na alternativa de pris\u00e3o e tem de o ser na multa em que ele tenha sido condenado, \u00e0 raz\u00e3o de um dia de pris\u00e3o por um dia de multa, para as multas fixadas em dias, ou \u00e0 raz\u00e3o de 200 escudos por cada dia de pris\u00e3o para as restantes multas, mas sempre sem exceder os m\u00e1ximos legais da pris\u00e3o resultante da aplica\u00e7\u00e3o do instituto da alternativa, por ser esse o sentido da f\u00f3rmula \"desconto que parecer equitativo\" do artigo 80 do C\u00f3digo Penal.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/21c6f91075314b4f802568030003e008?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002325",
        "Relator": "AZEVEDO BRITO",
        "Descritores": [
            "ARRENDAT\u00c1RIO",
            "PREFER\u00caNCIA",
            "PLURALIDADE DE TITULARES DO DIREITO"
        ],
        "NDocumento": "RL198403290002325",
        "DataAcordao": "03/29/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG115",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "J A REIS IN PROC ESP 1955 PAG524 V2.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RP DE 1980/10/21 IN CJ T4 PAG222.\nAC STJ DE 1968/01/16 IN BMJ N173 PAG271.",
        "Sumario": "I - Havendo v\u00e1rios locat\u00e1rios, que n\u00e3o se uniram no seu direito de prefer\u00eancia a exercer perante terceiros n\u00e3o locat\u00e1rios, indicados como promitentes-compradores, e, na falta de designa\u00e7\u00e3o, abrir-se-\u00e1 licita\u00e7\u00e3o entre todos para que se apure qual deles ficar\u00e1 com esse direito.\nII - Se o promitente-comprador for simultaneamente preferente, ter\u00e1 de abrir-se licita\u00e7\u00e3o entre ele e os restantes locat\u00e1rios preferentes.\nIII - O direito de prefer\u00eancia atribu\u00eddo ao locat\u00e1rio na compra do pr\u00e9dio exerce-se em rela\u00e7\u00e3o a um promitente- -comprador que n\u00e3o seja, tamb\u00e9m, locat\u00e1rio.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3f57872258a9e016802568030003df9c?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000185",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "ASSIST\u00caNCIA JUDICI\u00c1RIA",
            "INSUFICI\u00caNCIA DE MEIOS ECON\u00d3MICOS",
            "DESPEDIMENTO",
            "NULIDADE",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "DUPLO EMPREGO",
            "DESCONTO",
            "FAL\u00caNCIA",
            "PERIGO",
            "PROVAS"
        ],
        "NDocumento": "RL198403280000185",
        "DataAcordao": "03/28/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG174",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "M ANDRADE IN TG OBRIG 3ED PAG413.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1978/06/20 IN AD N202 PAG1250.\nAC STJ DE 1980/04/11 IN BMJ N296 PAG136.\nAC STJ DE 1981/05/29 IN AD N235 PAG946.\nAC STJ DE 1982/05/07 IN AD N250 PAG1307.\nAC STJ DE 1982/06/18 IN AD N251 PAG1457.\nAC STJ DE 1982/11/19 IN AD N255 PAG408.\nAC STJ DE 1983/07/07 IN AD N264 PAG1538.",
        "Sumario": "I - Embora o requerente da assist\u00eancia judici\u00e1ria n\u00e3o tenha apresentado a declara\u00e7\u00e3o de rendimentos e encargos, n\u00e3o obsta a que possa fazer-se a prova da sua insufici\u00eancia econ\u00f3mica, a qual ser\u00e1 apreciada livremente, sendo sempre, no caso de d\u00favida, de conceder o benef\u00edcio.\nII - No caso de despedimento nulo, n\u00e3o s\u00e3o de descontar pela entidade patronal, nas presta\u00e7\u00f5es pecuni\u00e1rias devidas, as remunera\u00e7\u00f5es auferidas pelos trabalhadores, ao servi\u00e7o de outra entidade patronal, entre a data do despedimento e a da senten\u00e7a.\nIII - \u00c9 irrelevante a alega\u00e7\u00e3o de que, sendo elevado o montante total a pagar a um trabalhador despedido ilegalmente, implicaria a fal\u00eancia da entidade devedora.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/745fb8799c1e8f51802568030003e8d5?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000152",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "CONTRATOS SUCESSIVOS",
            "CATEGORIA PROFISSIONAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198403280000152",
        "DataAcordao": "03/28/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG177",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "L XAVIER IN ESC N10 PAG9 PAG22 PAG38.\nM FERNANDES IN NOC FUND DIR TRAB 3ED V1 PAG84 PAG94.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1969/01/14 IN BMJ N83 PAG233.\nAC RL DE 1982/10/05 IN AD N254 PAG274.",
        "Sumario": "I - Rescindido um contrato de trabalho por despedimento, no dom\u00ednio da L.C.T., nada impede que as partes (entidade patronal e trabalhador) acordem na celebra\u00e7\u00e3o de novo contrato de trabalho, preenchendo-o com as cl\u00e1usulas que melhor correspondam \u00e0 eficaz defesa dos seus interesses, desde que n\u00e3o afastem normas imperativas.\nII - O novo contrato \u00e9, por\u00e9m, completamente independente do anterior, n\u00e3o podendo o trabalhador invocar naquele, se nada tiver sido estabelecido nesse sentido, a categoria profissional que lhe cabia no primeiro.\nIII - A categoria profissional somente \u00e9 vinculativa para a entidade patronal quando institucionalizada, isto \u00e9, quando \u00e9 prevista na lei ou em instrumentos de regulamenta\u00e7\u00e3o colectiva de trabalho.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/eb71ea242ffd5aca802568030003e8e5?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0016550",
        "Relator": "AGOSTINHO DA SILVA",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "CONDOM\u00cdNIO",
            "ADMINISTRADOR",
            "PODERES DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O",
            "PARTE COMUM",
            "OBRAS",
            "DIREITO DE AC\u00c7\u00c3O",
            "LEGITIMIDADE ACTIVA"
        ],
        "NDocumento": "RL198403270016550",
        "DataAcordao": "03/27/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG112",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1973/07/08 IN BMJ N228 PAG204.",
        "Sumario": "O administrador carece de autoriza\u00e7\u00e3o da assembleia de cond\u00f3minos para instaurar uma ac\u00e7\u00e3o pedindo indemniza\u00e7\u00e3o por preju\u00edzos causados nas partes comuns do edif\u00edcio ou que um dos cond\u00f3minos seja condenado a fazer na sua frac\u00e7\u00e3o as obras necess\u00e1rias para a p\u00f4r no estado em que estava antes de nela ter feito obras.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3a0b369b9775a8ac802568030003df7d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0016579",
        "Relator": "ELISEU FIGUEIRA",
        "Descritores": [
            "EXECU\u00c7\u00c3O POR CUSTAS",
            "PEDIDO",
            "EXTEMPORANEIDADE",
            "PRAZO",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA"
        ],
        "NDocumento": "RL198403270016579",
        "DataAcordao": "03/27/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG113",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "O prazo fixado no artigo 927 do C\u00f3digo de Processo Civil tem a natureza de prazo judicial.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/fe7b9e499c27022c802568030003df8d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019355",
        "Relator": "GARCIA DA FONSECA",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O CAMBI\u00c1RIA",
            "LIVRAN\u00c7A",
            "SUBSCRITOR",
            "PROCURA\u00c7\u00c3O",
            "CITA\u00c7\u00c3O",
            "NULIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198403150019355",
        "DataAcordao": "03/15/1984",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG105",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "RLJ ANO112 PAG221.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.\nDIR COM - TIT CR\u00c9DITO.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1979/02/08 IN BMJ N284 PAG235.",
        "Sumario": "I - A assinatura aposta em letra por procura\u00e7\u00e3o de outra pessoa tem que conter a identifica\u00e7\u00e3o desta, atrav\u00e9s da men\u00e7\u00e3o do seu nome ou de outros elementos seguros sobre a sua identidade.\nII - N\u00e3o \u00e9 suficiente, para este efeito, a assinatura aposta sob o carimbo \"Vi\u00fava e Herdeiros de F...\", porque com este carimbo se n\u00e3o identificam os mandantes.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d807baa0d3aa9f17802568030003df6c?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003470",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO DISCIPLINAR",
            "NOTA DE CULPA",
            "SOCIEDADE COMERCIAL",
            "REPRESENTA\u00c7\u00c3O EM JU\u00cdZO",
            "CREDENCIAL",
            "VALIDADE",
            "FORMALIDADES"
        ],
        "NDocumento": "RL198403140003470",
        "DataAcordao": "03/14/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG170",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR PROC TRAB.\nDIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1983/03/04 IN AD N257 PAG703.\nAC STJ DE 1981/03/20 IN AD N234 PAG804.\nAC STJ DE 1980/07/23 IN AD N228 PAG1470.\nAC STJ DE 1978/03/14 IN BTE N5/78 PAG823.",
        "Sumario": "I - N\u00e3o constitui nulidade insupr\u00edvel, mas simples irregularidade, o facto de a nota de culpa n\u00e3o ter sido formalmente elaborada, bastando que no documento enviado ao arguido se concretizem devidamente os factos il\u00edcitos imputados, devendo dela constar a inten\u00e7\u00e3o de se proceder ao despedimento.\nII - N\u00e3o est\u00e1 devidamente representada em audi\u00eancia de julgamento de processo sum\u00e1rio laboral a sociedade que se faz representar por pessoa munida apenas de credencial passada sem interven\u00e7\u00e3o notarial, s\u00f3 com carimbo da firma social e duas assinaturas que n\u00e3o se sabe de quem sejam.\nIII - Neste caso devem ser julgados confessados os factos alegados pelo autor e que forem pessoais do r\u00e9u.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3b422b69b4097698802568030003e036?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020007",
        "Relator": "BORGES LACERDA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO PENAL",
            "PROCESSO DE QUERELA",
            "JULGAMENTO SEM A PRESEN\u00c7A DO R\u00c9U",
            "JULGAMENTO",
            "REPETI\u00c7\u00c3O",
            "TRIBUNAL COLECTIVO"
        ],
        "NDocumento": "RL198403140020007",
        "DataAcordao": "03/14/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG149",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ANULADO O JULGAMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "Requerido novo julgamento por r\u00e9u condenado \u00e0 revelia em processo de querela pelo juiz singular, tem o mesmo de ser feito com interven\u00e7\u00e3o do Colectivo, e n\u00e3o novamente pelo juiz singular, mesmo que o r\u00e9u, entretanto, volte a colocar-se em situa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ser conhecido o seu paradeiro, por n\u00e3o ser poss\u00edvel julg\u00e1-lo duas vezes, pelos mesmos factos, segundo as regras especiais do processo de ausentes.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/74ddec20bf26d73f802568030003dfeb?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0016453",
        "Relator": "ARAUJO FRANQUEIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRANSPORTE",
            "TRANSPORTE A\u00c9REO",
            "CONTRATO DE MEDIA\u00c7\u00c3O",
            "CONTRATO DE AG\u00caNCIA",
            "DIREITO \u00c0 INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "PRESSUPOSTOS",
            "INCUMPRIMENTO",
            "\u00d3NUS DA PROVA",
            "COMPENSA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198403090016453",
        "DataAcordao": "03/09/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG99",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN BMJ N31 PAG17.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT / DIR OBG.\nDIR COM.",
        "Sumario": "Tendo sido estabelecido um contrato de transporte, a transportadora \u00e9 respons\u00e1vel perante a expedidora pelo cumprimento defeituoso desse contrato, cabendo-lhe a repara\u00e7\u00e3o dos danos causados, quer resultantes da ac\u00e7\u00e3o dos empregados quer da ac\u00e7\u00e3o das transportadoras subsequentes.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e24d7033e46dbd7a802568030003df5f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0005321",
        "Relator": "CESARIO ALVES",
        "Descritores": [
            "LOTEAMENTO CLANDESTINO",
            "PERDA A FAVOR DO ESTADO",
            "MEDIDA DA PENA",
            "INCONSTITUCIONALIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198403070005321",
        "DataAcordao": "03/07/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TII PAG145",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "M PINTO IN TGDC PAG511. P LIMA-A VARELA IN CCANOT V1 PAG185.\nM GON\u00c7ALVES IN COD PEN PORT PAG113. D MARQUES IN NFDC PAG90.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL / CRIM C/SOCIEDADE.\nDIR CONST.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1976/07/06 IN BMJ N259 PAG161.\nAC STJ DE 1975/11/24 IN BMJ N251 PAG179.",
        "Sumario": "I - A perda a favor do Estado, nos termos do Decreto- -Lei n. 289/73, da totalidade do pr\u00e9dio ou pr\u00e9dios objecto de opera\u00e7\u00f5es il\u00edcitas de loteamento, deve ser decretada em todas as situa\u00e7\u00f5es de comiss\u00e3o dessas infrac\u00e7\u00f5es, mesmo quando os adquirentes das frac\u00e7\u00f5es loteadas n\u00e3o tenham tido interven\u00e7\u00e3o no processo, por tais pr\u00e9dios revestirem, no caso, a natureza de \"objecto\" da infrac\u00e7\u00e3o.\nII - Na puni\u00e7\u00e3o do crime de loteamento clandestino devem ter-se em conta a eventual fraca gravidade intrinseca do crime e a frequente morosidade e burocracia excessiva dos servi\u00e7os camar\u00e1rios encarregues da legaliza\u00e7\u00e3o de loteamentos.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6a2f6bcf682dfafb802568030003dfdc?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001463",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "TRABALHO SUPLEMENTAR",
            "RETRIBUI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198402290001463",
        "DataAcordao": "02/29/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TI PAG192",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "B L XAVIER IN REG JUR CONT TRAB ANOT PAG91.\nJ B MOURA IN COMPIL DIR TRAB PAG256.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "Contratado um trabalhador em \"part-time\", devem ser- -lhe pagas, como trabalho suplementar, as horas em que prestou os seus servi\u00e7os profissionais \u00e0 entidade, para al\u00e9m do seu hor\u00e1rio normal.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a24acc44e78184a8802568030003df4f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0021580",
        "Relator": "FARINHA RIBEIRAS",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE INDUSTRIAL",
            "REGISTO",
            "CONFUS\u00c3O",
            "MARCAS"
        ],
        "NDocumento": "RL198402280021580",
        "DataAcordao": "02/28/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TI PAG144",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR COM - MAR PATENT.",
        "Sumario": "\u00c9 de recusar o registo de marca que se confunde com outra, anteriormente registada, ainda que a propriedade de ambas as marcas perten\u00e7a \u00e0 mesma pessoa ou entidade.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d59ff33449a334a6802568030003cf5f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002144",
        "Relator": "BE\u00c7A PEREIRA",
        "Descritores": [
            "DIREITOS DE AUTOR"
        ],
        "NDocumento": "RL198402280002144",
        "DataAcordao": "02/28/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TI PAG145",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR AUTOR.",
        "Sumario": "S\u00e3o considerados como autores aqueles que forneceram o pr\u00f3prio original e aqueles que deram \u00e0 obra a sua personalidade art\u00edstico-cinematogr\u00e1fica, ou seja, aqueles que lhe juntaram uma parte apreci\u00e1vel da sua cria\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/8e2af7670dc9af14802568030003cf70?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001429",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "DELEGADO SINDICAL",
            "PROCESSO DISCIPLINAR",
            "DESPEDIMENTO",
            "PROCESSO JUDICIAL",
            "CATEGORIA PROFISSIONAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198402150001429",
        "DataAcordao": "02/15/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TI PAG186",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "B L XAVIER IN ESC N10 PAG18.\nPIRES DE LIMA-ANTUNES VARELA IN CCANOT V1 PAG144.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR CIV - TEORIA GERAL.",
        "Sumario": "I - A entidade patronal conhecedora da qualidade de delegado sindical dum seu trabalhador, n\u00e3o o pode despedir, pois o despedimento s\u00f3 pode ter lugar, ap\u00f3s a conclus\u00e3o do respectivo processo disciplinar, mediante ac\u00e7\u00e3o judicial.\nII - \u00c9 indiferente o meio pelo qual a entidade patronal tenha tido conhecimento de que o seu trabalhador foi eleito delegado sindical, pois o que importa \u00e9 que esse facto tenha chegado a tempo ao seu conhecimento.\nIII - A categoria atribu\u00edda pela entidade patronal ao trabalhador tem de ceder perante aquela que resulte da integra\u00e7\u00e3o ou subsun\u00e7\u00e3o da actividade desenvolvida por aquele no tipo legal ou convencional que melhor se lhe adapte.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ee36196fea35cbe9802568030003df40?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001122",
        "Relator": "CERQUEIRA VAHIA",
        "Descritores": [
            "LOTEAMENTO CLANDESTINO",
            "PERDA A FAVOR DO ESTADO",
            "PRIS\u00c3O ALTERNATIVA DA MULTA",
            "RETROACTIVIDADE DA LEI PENAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198402150001122",
        "DataAcordao": "02/15/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TI PAG163",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL / CRIM C/SOCIEDADE.",
        "Sumario": "I - Configura-se como crime de loteamento clandestino a divis\u00e3o de um terreno r\u00fastico em lotes, com marca\u00e7\u00e3o de futuras vias de comunica\u00e7\u00e3o internas, e a subsequente constitui\u00e7\u00e3o de uma compropriedade do terreno entre os diversos compradores, com a finalidade da sua transforma\u00e7\u00e3o em aglomerado urbano, sem ter sido previamente obtida ou sem existir validamente a respectiva licen\u00e7a camar\u00e1ria.\nII - No crime de loteamento clandestino deve ser decretada a perda, a favor do munic\u00edpio, do terreno a que o mesmo se refere.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/07cde5fb079e2a74802568030003d0a7?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0010456",
        "Relator": "SA NOGUEIRA",
        "Descritores": [
            "CRIME CONTINUADO",
            "IL\u00cdCITO CONTRAVENCIONAL",
            "IL\u00cdCITO CRIMINAL",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O",
            "PROCEDIMENTO CRIMINAL",
            "INFRAC\u00c7\u00c3O CAMBIAL",
            "INEXIST\u00caNCIA JUR\u00cdDICA",
            "RETROACTIVIDADE DA LEI PENAL",
            "INFRAC\u00c7\u00c3O",
            "CONSTITUCIONALIDADE ORG\u00c2NICA"
        ],
        "NDocumento": "RL198402080010456",
        "DataAcordao": "02/08/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TI PAG152",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ARQUIVADOS OS AUTOS.",
        "IndicacoesEventuais": "M CAETANO IN MAN DIR ADM 2ED PAG470 PAG474.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL / CRIM C/SOCIEDADE.\nDIR CONST - DIR FUND.",
        "Sumario": "I - A simples inconstitucionalidade org\u00e2nica dos diplomas n\u00e3o implica a sua inexist\u00eancia jur\u00eddica, como sucede com a inconstitucionalidade material.\nII - um diploma legal organicamente inconstitucional est\u00e1 em vigor ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o, embora essa vig\u00eancia tenha natureza prec\u00e1ria, enquanto a Assembleia da Rep\u00fablica o n\u00e3o ratificar, ou os Tribunais comuns (ressalvado o especial regime decorrente da declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade pelo Tribunal Constitucional) o declararem inconstitucional.\nIII - Por tal raz\u00e3o, e muito embora o respectivo diploma inicial tenha sido organicamente inconstitucional, deixaram de constituir il\u00edcito criminal as infrac\u00e7\u00f5es cambiais de exporta\u00e7\u00e3o il\u00edcita de capitais efectuadas at\u00e9 29 de Outubro de 1983, em virtude de n\u00e3o ter existido disposi\u00e7\u00e3o legal validamente incriminat\u00f3ria dessa conduta desde 2 de Setembro desse ano at\u00e9 \u00e0quela data o que resulta da altera\u00e7\u00e3o do regime punitivo respectivo feita pelo Decreto-Lei n. 349-B/83, de 30 de Julho, revogado por inconstitucionalidade org\u00e2nica pelo Decreto-Lei n. 356-A/83, de 2 de Setembro, e da reposi\u00e7\u00e3o do regime legal anterior a 30 de Julho pelo Decreto-Lei n. 396/83, de 29 de Outubro.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/4e02315fd2e52f9e802568030003cf97?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020193",
        "Relator": "ALMEIDA CUNHA",
        "Descritores": [
            "PESCA POR PROCESSO IL\u00cdCITO",
            "TRANSGRESS\u00c3O",
            "TRIBUNAL MAR\u00cdTIMO",
            "TRIBUNAL COMPETENTE"
        ],
        "NDocumento": "RL198402080020193",
        "DataAcordao": "02/08/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TI PAG151",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "CONFLITO COMPET\u00caNCIA.",
        "Decisao": "DECLARA\u00c7\u00c3O DE COMPET\u00caNCIA.",
        "AreaTematica": "DIR JUDIC - ORG COMP TRIB.",
        "Sumario": "A pesca de arrasto em zona proibida constitui uma transgress\u00e3o mar\u00edtima, cujo conhecimento pertencia, anteriormente, aos capit\u00e3es dos portos, e que, agora, cabe ao tribunal comum e n\u00e3o ao tribunal mar\u00edtimo, por este s\u00f3 ter compet\u00eancia para a aprecia\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria criminal.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c4b8ee2b1c0f11d4802568030003cf87?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0021712",
        "Relator": "SILVA MONTENEGRO",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "ASSEMBLEIA DE COND\u00d3MINOS",
            "ANULA\u00c7\u00c3O DE DELIBERA\u00c7\u00c3O SOCIAL",
            "LEGITIMIDADE PASSIVA"
        ],
        "NDocumento": "RL198402070021712",
        "DataAcordao": "02/07/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TI PAG134",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO:",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "D FONSECA IN PROP HORIZONTAL PAG195.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.\nDIR CIV - DIR REAIS.",
        "Sumario": "A ac\u00e7\u00e3o destinada a obter a anula\u00e7\u00e3o de delibera\u00e7\u00f5es tomadas pela assembleia de cond\u00f3minos deve ser proposta, n\u00e3o contra o administrador do pr\u00e9dio, mas sim contra os cond\u00f3minos que a tomaram, por serem estes os titulares das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas em debate.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/16b26e6d48f740be802568030003cf4e?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000159",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "RESPOSTAS AOS QUESITOS",
            "PODERES DA RELA\u00c7\u00c3O",
            "DESPEDIMENTO POR MOTIVOS POL\u00cdTICOS",
            "ENTIDADE PATRONAL",
            "ACEITA\u00c7\u00c3O T\u00c1CITA",
            "RESPONSABILIDADE CONTRATUAL",
            "ABUSO DE DIREITO"
        ],
        "NDocumento": "RL198402010000159",
        "DataAcordao": "02/01/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TI PAG181",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "J A REIS IN CPCANOT V5 PAG469. L CARDOSO IN CPCANOT PAG456.\nM FERNANDES IN NFDTRAB 2ED PAG109.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB. DIR CIV - TEORIA GERAL.\nDIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1976/11/24 IN BMJ N261 PAG113.\nAC STA DE 1978/06/04 IN BTE N10/1978.\nAC STJ DE 1976/07/12 IN BMJ N159 PAG377.\nAC STJ DE 1980/03/26 IN BMJ N295 PAG426.",
        "Sumario": "I - N\u00e3o estando a prova produzida at\u00e9 \u00e0 fase final do julgamento em 1 inst\u00e2ncia toda reduzida a escrito, n\u00e3o pode a Rela\u00e7\u00e3o alterar a decis\u00e3o do tribunal colectivo no respeitante aos factos que este considerou provados.\nII - A entidade patronal deve ser considerada respons\u00e1vel pelo afastamento de um trabalhador, por motivos pol\u00edticos, determinado por outros trabalhadores, se tacitamente aceitou esse afastamento, n\u00e3o tomando qualquer atitude a esse respeito.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ac3e11246deef359802568030003d0cb?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002544",
        "Relator": "PIRES MACHADO",
        "Descritores": [
            "RESTITUI\u00c7\u00c3O PROVIS\u00d3RIA DE POSSE",
            "PODERES DO JUIZ",
            "CONVOLA\u00c7\u00c3O",
            "AUTOM\u00d3VEL",
            "EMPREITADA"
        ],
        "NDocumento": "RL198401260002544",
        "DataAcordao": "01/26/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TI PAG123",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "H MESQUITA IN DIR REAIS PAG98. B PROEN\u00c7A IN A RESOL DO CONT NO DIR CIV PAG180. BMJ N240 PAG281. CJ 1981 TII PAG172.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROCED CAUT.\nDIR CIV - DIR CONTRAT / DIR REAIS.",
        "Sumario": "I - A possibilidade de o juiz se decidir pela manuten\u00e7\u00e3o em vez da restitui\u00e7\u00e3o da posse, se assim o julgasse mais conforme \u00e0 prova, s\u00f3 existe para a ac\u00e7\u00e3o em si e n\u00e3o para a provid\u00eancia cautelar.\nII - O facto de o requerido ter sido constitu\u00eddo na situa\u00e7\u00e3o de detentor da coisa m\u00f3vel, por via contratual, n\u00e3o impede a exist\u00eancia de esbulho, se a deten\u00e7\u00e3o em nome alheio se tornar em nome pr\u00f3prio por invers\u00e3o do t\u00edtulo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/092347a02cfbf848802568030003cf3d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0011164",
        "Relator": "RICARDO DA VELHA",
        "Descritores": [
            "RESTITUI\u00c7\u00c3O PROVIS\u00d3RIA DE POSSE",
            "ESBULHO",
            "VIOL\u00caNCIA",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA"
        ],
        "NDocumento": "RL198401190011164",
        "DataAcordao": "01/19/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TI PAG117",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "D FERREIRA IN COD CIV ANOT V1 PAG341. M RODRIGUES IN A POSSE PAG428 PAG430. P LIMA-A VARELA IN COD CIV ANOT 1972 V3 PAG45.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROCED CAUT.\nDIR CIV - DIR REAIS.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1978/05/02 IN BMJ N277 PAG168.\nAC RL DE 1977/05/13 IN CJ PAG610.\nAC RL DE 1978/01/24 IN CJ PAG59.\nAC RL DE 1979/07/10 IN CJ PAG1169.\nAC RE DE 1979/02/08 IN CJ PAG222.",
        "Sumario": "I - A verifica\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia reporta-se ao momento do desapossamento.\nII - Haver\u00e1 viol\u00eancia sempre que os actos do esbulhador foram de coac\u00e7\u00e3o da vontade do possuidor, na previs\u00e3o do momento em que este manifestaria a sua vontade, independentemente de estar ou n\u00e3o imediatamente presente\n\u00e0 conduta do esbulhador.\nIII - S\u00f3, pois, em concreto, ponderando os interesses da causa, a forma de conduta do esbulhador, os fins visados por este, a sua previs\u00e3o quanto \u00e0 reac\u00e7\u00e3o do possuidor na relaciona\u00e7\u00e3o com a sua conduta, se pode efectivamente determinar se houve ou n\u00e3o esbulho violento.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/04759418addd89d0802568030003cf2b?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003438",
        "Relator": "ROBERTO VALENTE",
        "Descritores": [
            "CIS\u00c3O DE SOCIEDADES",
            "SOLIDARIEDADE",
            "TRABALHADOR",
            "CR\u00c9DITO LABORAL",
            "QUITA\u00c7\u00c3O",
            "NULIDADE",
            "COAC\u00c7\u00c3O MORAL",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "ULTRAMAR",
            "APLICA\u00c7\u00c3O DA LEI NO ESPA\u00c7O"
        ],
        "NDocumento": "RL198401180003438",
        "DataAcordao": "01/18/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TI PAG176",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "A VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES PAG534. C MENDES IN IGRJ PAG256. M PINTO IN TGDC 1967 PAG261. P LIMA-A VARELA IN COD CIV ANOT V1 PAG165.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB. DIR COM - SOC COMERCIAIS.\nDIR CIV - TEORIA GERAL / DIR OBG.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1977/10/11 IN BMJ N270 PAG192.\nAC STJ DE 1974/01/15 IN BMJ N235 PAG170.",
        "Sumario": "I - Como as sociedades benefici\u00e1rias das entradas de capital resultantes da cis\u00e3o de uma sociedade respondem solidariamente at\u00e9 ao valor dessas entradas, o trabalhador cujos cr\u00e9ditos sejam anteriores \u00e0 cis\u00e3o pode pedir a sua efectiva\u00e7\u00e3o e at\u00e9 \u00e0queles montantes a qualquer das sociedades benefici\u00e1rias.\nII - A declara\u00e7\u00e3o constante de um recibo e quita\u00e7\u00e3o, onde o trabalhador declara que recebeu tudo a que tinha direito pode aquela quita\u00e7\u00e3o ser declarada nula se se provar que foi assinada em virtude de coac\u00e7\u00e3o.\nIII - Constitui coac\u00e7\u00e3o moral, para os efeitos do n\u00famero anterior, o facto de, estando o trabalhador sem trabalho e sem vencimento \u00e0 mais de meio ano, a entidade patronal o amea\u00e7ar de que n\u00e3o lhe pagaria nada se ele n\u00e3o aceitasse quantia inferior \u00e0 do pedido, dando quita\u00e7\u00e3o total.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3d9986a106db449b802568030003d0b8?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0016009-2",
        "Relator": "RIBEIRO OLIVEIRA",
        "Descritores": [
            "TRANSEXUALIDADE",
            "REGISTO CIVIL",
            "ASSENTO",
            "ALTERA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198401170016009",
        "DataAcordao": "01/17/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TI PAG109",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "A CAMPOS IN SC JUR 1978 ANOXIX PAG103.\nC MONCADA IN LI\u00c7 DIR CIV V1 PAG294.",
        "AreaTematica": "DIR REGIS NOT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RE DE 1979/11/25 IN BMJ N293 PAG448.\nAC RE DE 1980/01/31 IN BMJ N295 PAG476.",
        "Sumario": "I - O transexual, ou seja, o indiv\u00edduo cujo perfil psicol\u00f3gico profundo \u00e9 contr\u00e1rio ao seu cariotipo, tem tend\u00eancia insens\u00edvel de fazer coincidir sua apar\u00eancia sexual com o seu verdadeiro sentir,\n\"corrigindo, assim, a natureza\".\nII - Deste modo, um pseudo-hermafrodita masculino, que mediante opera\u00e7\u00f5es tomou a apar\u00eancia f\u00edsica da mulher, tem direito, visto a lei portuguesa o n\u00e3o proibir, ainda que o n\u00e3o preveja, de ver rectificado o seu registo civil, de forma a que dele passe a constar ser indiv\u00edduo do sexo feminino e n\u00e3o masculino.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/67f529a8e2023ad2802568030003cf06?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0016056",
        "Relator": "VALENTE DA SILVA",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE INDUSTRIAL",
            "MODELO DE UTILIDADE",
            "NOVIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198401170016056",
        "DataAcordao": "01/17/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TI PAG105",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR COM - MAR PATENT.",
        "Sumario": "I - A protec\u00e7\u00e3o legal aos \"modelos de utilidade\", cessa, quando o novo \"modelo de utilidade\" apresenta nova forma, dispositivo ou mecanismo que aumentem ou melhorem as condi\u00e7\u00f5es de aproveitamento de tais objectos.\nII - Assim, se o \"modelo de utilidade\" (tabuleiro para conter tinta destinado a ser utilizado na pintura com rolo) depositado pela r\u00e9, oferece tais melhoramentos em rela\u00e7\u00e3o ao modelo depositado pelo autor, aumentando suas condi\u00e7\u00f5es de aproveitamento, n\u00e3o goza este da protec\u00e7\u00e3o conferida pelo C\u00f3digo da Propriedade Industrial.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/36f5597c75ec1c70802568030003cef3?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001937",
        "Relator": "MENEZES FALC\u00c3O",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRANSPORTE",
            "DANO",
            "RESPONSABILIDADE CONTRATUAL",
            "TRANSPORTE INTERNACIONAL DE MERCADORIAS POR ESTRADA - TIR"
        ],
        "NDocumento": "RL198401170001937",
        "DataAcordao": "01/17/1984",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TI PAG115",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR ECON - DIR TRANSP / DIR RODOV.\nDIR COM.",
        "Sumario": "Se o transportador de transporte internacional por estrada n\u00e3o fizer reserva quanto aos danos decorrentes da deficiente embalagem da mercadoria transportada,\n\u00e9 respons\u00e1vel pela indemniza\u00e7\u00e3o dos danos verificados durante o transporte em consequ\u00eancia dessa m\u00e1 embalagem.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/2a0be1c559025252802568030003cf18?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001475",
        "Relator": "MOREIRA MATEUS",
        "Descritores": [
            "MISERIC\u00d3RDIAS",
            "ASSIST\u00caNCIA SOCIAL",
            "INTERNAMENTO",
            "MORTE",
            "INVENT\u00c1RIO",
            "HERAN\u00c7A",
            "DISTIN\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198401090001475",
        "DataAcordao": "01/09/1984",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1984 TI PAG99",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC ESP.\nDIR CIV - DIR SUC.",
        "Sumario": "I - A palavra \"esp\u00f3lio\" inserta no artigo \u00fanico do Decreto-Lei n. 253/78, de 26 de Agosto, refere-se, apenas, aos bens ou valores que estavam em poder do internado falecido em estabelecimento de Assist\u00eancia P\u00fablica, nesse estabelecimento e no momento da sua morte, e n\u00e3o \u00e0 totalidade dos seus bens.\nII - Assim, os estabelecimentos em causa n\u00e3o s\u00e3o herdeiros leg\u00edtimos do internado falecido, pelo que n\u00e3o podem requerer invent\u00e1rio, mas apenas habilitarem-se ao seu esp\u00f3lio, nos termos gerais de direito.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/2c45cb75c77838f1802568030004561b?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001099",
        "Relator": "PEREIRA MIRANDA",
        "Descritores": [
            "DESPACHO DE PRON\u00daNCIA",
            "TR\u00c2NSITO EM JULGADO",
            "\u00c2MBITO",
            "PODERES DE COGNI\u00c7\u00c3O",
            "CONVOLA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198312210001099",
        "DataAcordao": "12/21/1983",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG167",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "I - O despacho de pron\u00fancia torna est\u00e1veis os elementos da incrimina\u00e7\u00e3o e o seu tr\u00e2nsito impede que o acusado possa ser condenado, nesse processo, por factos que, embora provados no julgamento, ultrapassem a mat\u00e9ria abrangida por aquele despacho para al\u00e9m dos limites consignados nos artigos 447 e 448 do C\u00f3digo de Processo Penal.\nII - N\u00e3o pode, por isso, condenar-se o r\u00e9u pela posse de estupefaciente com determinadas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, se da pron\u00fancia constar apenas a posse de produto com caracter\u00edsticas f\u00edsicas diferentes, nela considerado como estupefaciente, mas que, em julgamento, se verifica n\u00e3o o ser.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d0682dc55b3b637f802568030003eb9c?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0005433",
        "Relator": "MONTEIRO MARQUES",
        "Descritores": [
            "FURTO DE OBJECTO DEIXADO NO VE\u00cdCULO",
            "VALOR INSIGNIFICANTE"
        ],
        "NDocumento": "RL198312210005433",
        "DataAcordao": "12/21/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG169",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - CRIM C/PATRIM\u00d3NIO.",
        "Sumario": "I - O crime de furto qualificado de objectos transportados em ve\u00edculo autom\u00f3vel n\u00e3o perde a sua natureza pela circunst\u00e2ncia de o ve\u00edculo se encontrar parado ou estacionado.\nII - A express\u00e3o \"valor insignificante\", usada na lei em rela\u00e7\u00e3o ao crime de furto no artigo 297 do C\u00f3digo Penal n\u00e3o deve ser entendida como \"valor sem significado\" e, sim, que, no caso concreto, o valor do objecto subtra\u00eddo n\u00e3o tem significado para qualificar o furto.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/46f8969e3ccc5575802568030003ebac?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001063",
        "Relator": "SERAFIM DAS NEVES",
        "Descritores": [
            "INIBI\u00c7\u00c3O DA FACULDADE DE CONDUZIR",
            "COMPET\u00caNCIA"
        ],
        "NDocumento": "RL198312210001063",
        "DataAcordao": "12/21/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG171",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - CRIM C/SOCIEDADE.\nDIR CONST - DIR FUND.",
        "Sumario": "I - \u00c9 inconstitucional a norma que permite a aplica\u00e7\u00e3o da medida de seguran\u00e7a de inibi\u00e7\u00e3o do direito de conduzir por decis\u00e3o das autoridades administrativas, por a aplica\u00e7\u00e3o de medidas dessa natureza estar reservada aos Tribunais.\nII - N\u00e3o comete o crime de desobedi\u00eancia quem conduz um ve\u00edculo no decurso do prazo de uma inibi\u00e7\u00e3o de conduzir imposta por quem n\u00e3o tem poderes jurisdicionais para o seu decretamento.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d273eecda878e45f802568030003ebc4?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0005351",
        "Relator": "CASTELO PAULO",
        "Descritores": [
            "BURLA POR DEFRAUDA\u00c7\u00c3O",
            "INCRIMINA\u00c7\u00c3O",
            "SUCESS\u00c3O DE LEIS NO TEMPO"
        ],
        "NDocumento": "RL198312140005351",
        "DataAcordao": "12/14/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG159",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A INCRIMINA\u00c7\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "M GON\u00c7ALVES IN COD PEN PORT 1983 PAG299 5ED PAG763.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL / CRIM C/PATRIM\u00d3NIO.",
        "Sumario": "A figura de burla por defrauda\u00e7\u00e3o, de que \u00e9 exemplo t\u00edpico o empenhar objectos alheios com a falsa invoca\u00e7\u00e3o de serem pr\u00f3prios, continua a ser pun\u00edvel segundo o C\u00f3digo Penal, atrav\u00e9s da previs\u00e3o do seu artigo 313, n. 1, por tal falsa invoca\u00e7\u00e3o se enquadrar na actua\u00e7\u00e3o \"mediante ast\u00facia\" consignada nesse artigo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6257e28abcd43773802568030003eb8d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0021297",
        "Relator": "MOREIRA MATEUS",
        "Descritores": [
            "TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO",
            "RESPONSABILIDADE CIVIL"
        ],
        "NDocumento": "RL198312120021297",
        "DataAcordao": "12/12/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG136",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "A MATOS IN PRINC DIR MARIT V2 PAG273 PAG285.",
        "AreaTematica": "DIR COM - TRANSP MAR.",
        "ReferenciasInternacionais": "CONV BRUXELAS DE 1924/08/25 ART4 N5.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1978/07/06 IN BMJ N279 PAG190.\nAC STJ DE 1978/07/25 IN BMJ N279 PAG211.",
        "Sumario": "Para efeitos de responsabilidade prevista no n. 5 do artigo 4 da Conven\u00e7\u00e3o de Bruxelas de 25 de Agosto de 1924 considera-se um s\u00f3 volume o objecto ou objectos embalados num s\u00f3 pacote e considera-se unidade uma certa quantidade, unidade de peso ou volume, segundo os usos e costumes para o respectivo carregamento, frete ou transporte.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/2e4faa64ce428a4f802568030003eb3d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000034",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "INTERVEN\u00c7\u00c3O DO ESTADO NAS EMPRESAS",
            "AUTOGEST\u00c3O",
            "CREDENCIAL",
            "COMISS\u00c3O DE GEST\u00c3O",
            "COMPET\u00caNCIA",
            "ENTIDADE PATRONAL",
            "RESPONSABILIDADE CONTRATUAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198312070000034",
        "DataAcordao": "12/07/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG194",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR ADM ECON.",
        "Sumario": "I - Desde que a gest\u00e3o de uma empresa fica a cargo do colectivo dos trabalhadores, atrav\u00e9s de uma comiss\u00e3o de gest\u00e3o eleita, \u00e9 a esta que compete assegurar a satisfa\u00e7\u00e3o dos direitos dos trabalhadores.\nII - Assim, a entidade patronal n\u00e3o pode ser responsabilizada pelos direitos dos trabalhadores resultantes do trabalho prestado depois de institu\u00edda a autogest\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/96150cef52da6900802568030003ec12?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001055",
        "Relator": "DIAS ALVES",
        "Descritores": [
            "PROCESSO PENAL",
            "ARGUIDO",
            "BENS PR\u00d3PRIOS",
            "APREENS\u00c3O",
            "PERDA A FAVOR DO ESTADO"
        ],
        "NDocumento": "RL198312070001055",
        "DataAcordao": "12/07/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG156",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "O Decreto-Lei n. 12487, de 14 de Outubro de 1926, n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel aos objectos \"retirados ao arguido por precau\u00e7\u00e3o\", pelo que a sua prescri\u00e7\u00e3o a favor do Estado s\u00f3 se pode verificar ap\u00f3s o decurso dos prazos normais da mesma.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/255ac0d0c315cbba802568030003eb7d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0010372",
        "Relator": "SA NOGUEIRA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO PENAL",
            "ARGUIDO",
            "BENS PR\u00d3PRIOS",
            "APREENS\u00c3O",
            "PERDA A FAVOR DO ESTADO"
        ],
        "NDocumento": "RL198312070010372",
        "DataAcordao": "12/07/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG155",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1973/10/31 IN BMJ N230 PAG78.",
        "Sumario": "O Decreto-Lei n. 12487, de 14 de Outubro de 1926,\n\u00e9 tamb\u00e9m aplic\u00e1vel aos objectos \"retirados ao arguido por precau\u00e7\u00e3o\", pelo que os mesmos s\u00e3o perdidos a favor do Estado decorridos que sejam tr\u00eas meses sobre a decis\u00e3o do processo, sem terem sido reclamados.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/8220d80425696422802568030003eb6d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002118",
        "Relator": "AZEVEDO BRITO",
        "Descritores": [
            "COMPROPRIEDADE",
            "ARRENDAMENTO",
            "DEN\u00daNCIA PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "REQUISITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL198312050002118",
        "DataAcordao": "12/05/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG129",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RP DE 1979/02/06 IN CJ PAG288.\nAC RE DE 1980/03/26 IN CJ T3 PAG14.",
        "Sumario": "I - A den\u00fancia de um contrato de arrendamento para habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria do senhorio deve ser exercida apenas relativamente \u00e0 parte do pr\u00e9dio que satisfa\u00e7a as necessidades daquele.\nII - Quando um pr\u00e9dio perten\u00e7a a v\u00e1rias pessoas, em regime de compropriedade, a verifica\u00e7\u00e3o do requisito consistente no facto de ainda n\u00e3o ter sido exercida a faculdade de denunciar o contrato de arrendamento, equaciona-se, relativamente a qualquer delas, n\u00e3o com o pr\u00e9dio no seu todo, mas apenas com a parte deste objecto da den\u00fancia.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/8d61299e0e157f85802568030003eb2e?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003384",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "DIRIGENTE SINDICAL",
            "FALTAS",
            "JUSTIFICA\u00c7\u00c3O DA FALTA",
            "ASSOCIA\u00c7\u00c3O SINDICAL",
            "PROVAS"
        ],
        "NDocumento": "RL198311300003384",
        "DataAcordao": "11/30/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG191",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - A entidade patronal n\u00e3o pode exigir que um trabalhador, membro da direc\u00e7\u00e3o de uma associa\u00e7\u00e3o sindical, indique concretamente as raz\u00f5es por que, no desempenho do exerc\u00edcio daquelas fun\u00e7\u00f5es, se tem de ausentar do servi\u00e7o, pois \u00e9 \u00e0 direc\u00e7\u00e3o do sindicato que compete fazer a comunica\u00e7\u00e3o da necessidade de tais faltas\n- n. 3 do artigo 22 do Decreto-Lei n. 215-B/75.\nII - Assim, a entidade patronal tem de considerar justificadas aquelas faltas e apenas poder\u00e1 exigir do trabalhador a prova de que esteve ao servi\u00e7o da associa\u00e7\u00e3o sindical e em actos que foram considerados por esta associa\u00e7\u00e3o como necess\u00e1rios e urgentes.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f55438f24f1d5b0d802568030003ec02?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001978",
        "Relator": "GOMES NORONHA",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE CIVIL",
            "SOLIDARIEDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198311170001978",
        "DataAcordao": "11/17/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG118",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR RESP CIV.",
        "Sumario": "I - N\u00e3o h\u00e1 solidariedade passiva de diversos respons\u00e1veis quando os danos derivam de mais que um facto il\u00edcito.\nII - Se os danos consistem numa s\u00f3 multa aplicada a uma empresa de navega\u00e7\u00e3o por virtude de diversos actos de contrabando praticados por v\u00e1rios tripulantes, cada um destes apenas responde por uma parte, a apurar, na falta de elementos, atrav\u00e9s de liquida\u00e7\u00e3o em execu\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/620521e97ec8db12802568030003eb1e?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0010872",
        "Relator": "BARBOSA ALMEIDA",
        "Descritores": [
            "SEGURO OBRIGAT\u00d3RIO AUTOM\u00d3VEL",
            "RECONVEN\u00c7\u00c3O",
            "LEGITIMIDADE",
            "LITISCONS\u00d3RCIO",
            "AC\u00c7\u00c3O C\u00cdVEL EMERGENTE DE ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198311170010872",
        "DataAcordao": "11/17/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG112",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "J A REIS IN COD PROC CIV ANOT V3 PAG154.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - Usado um incidente de interven\u00e7\u00e3o de terceiros que n\u00e3o \u00e9 o adequado, n\u00e3o pode Tribunal faz\u00ea-lo prosseguir segundo a modalidade pr\u00f3pria.\nII - No \u00e2mbito do seguro obrigat\u00f3rio, \u00e9 parte ileg\u00edtima na lide reconvencional, em ac\u00e7\u00e3o especial do C\u00f3digo da Estrada, o autor reconvindo que se n\u00e3o acha acompanhado pela sua seguradora.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e0f13d20ced90151802568030003eafd?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0021188",
        "Relator": "RICARDO DA VELHA",
        "Descritores": [
            "REIVINDICA\u00c7\u00c3O",
            "ARRENDAMENTO",
            "DECIS\u00c3O JUDICIAL",
            "AC\u00c7\u00c3O DE DESPEJO",
            "FALTA DE PAGAMENTO DA RENDA",
            "MAT\u00c9RIA DE FACTO",
            "CASO JULGADO"
        ],
        "NDocumento": "RL198311170021188",
        "DataAcordao": "11/17/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG113",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - A senten\u00e7a que em ac\u00e7\u00e3o de reinvindica\u00e7\u00e3o reconhe\u00e7a que os r\u00e9us s\u00e3o inquilinos, embora sem t\u00edtulo escrito,\n\u00e9 meramente declarativa da exist\u00eancia do arrendamento.\nII - Assim, em posterior ac\u00e7\u00e3o de despejo pode invocar-se a falta de pagamento de rendas anteriores \u00e0quela senten\u00e7a.\nIII - Em novo processo contra as mesmas partes, mas em que \u00e9 diferente o pedido ou a causa de pedir, n\u00e3o pode invocar-se a mat\u00e9ria de facto dada como provada em processo anterior.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/40ab69159198fc83802568030003eb0d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000140",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "TEMPO PARCIAL",
            "DESPEDIMENTO",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "FORMA"
        ],
        "NDocumento": "RL198311160000140",
        "DataAcordao": "11/16/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG183",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "M ANDRADE IN T G REL JUR V2 PAG123. M FROTA IN CONT TRAB V1 PAG36.\nR SILVA IN DIR TRAB PAG213 SUPL BMJ.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - A consensualidade no contrato de trabalho refere-se ao contrato no seu conjunto, incluindo, portanto, as suas cl\u00e1usulas espec\u00edficas, podendo, assim, resultar estipulado que a presta\u00e7\u00e3o se fa\u00e7a a tempo parcial e s\u00f3 no per\u00edodo da manh\u00e3.\nII - A demora na decis\u00e3o \u00e9 irrelevante para determinar a redu\u00e7\u00e3o da retribui\u00e7\u00e3o por despedimento ilegal.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/87271ea24f35c3dd802568030003ebf2?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0005388",
        "Relator": "PEREIRA MIRANDA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO PENAL",
            "ARGUIDO",
            "INTERNAMENTO HOSPITALAR",
            "PERIGO PRESUMIDO",
            "MEDIDA DE SEGURAN\u00c7A",
            "APLICA\u00c7\u00c3O PROVIS\u00d3RIA DE MEDIDA DE SEGURAN\u00c7A",
            "SUCESS\u00c3O DE LEIS NO TEMPO",
            "INIMPUTABILIDADE EM RAZ\u00c3O DE ANOMALIA PS\u00cdQUICA"
        ],
        "NDocumento": "RL198311160005388",
        "DataAcordao": "11/16/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG148",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL.",
        "Sumario": "O actual C\u00f3digo Penal revogou implicitamente os preceitos anteriores que permitiam a aplica\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria de medida de seguran\u00e7a de internamento de arguido suspeito de ser inimput\u00e1vel perigoso, pelo que, hoje, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel decretar-se essa medida a t\u00edtulo provis\u00f3rio.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ebb3bb70e2c0fd68802568030003eb5d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001402",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "GREVE",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "TRABALHADOR",
            "ADMISS\u00c3O",
            "SUBSTITUI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198311090001402",
        "DataAcordao": "11/09/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG178",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "M FERNANDES IN DIR \u00c0 GREVE PAG44.\nM FERNANDES IN NOC FUND DIR TRAB V2 PAG246.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - GREVE.\nDIR CONST - DIR FUND.",
        "Sumario": "I - \u00c9 proibido \u00e0 entidade patronal, durante a greve, substituir os grevistas por pessoas que, \u00e0 data do seu an\u00fancio, n\u00e3o trabalham no respectivo estabelecimento, e desde aquela data admitir novos trabalhadores.\nII - Todavia, se antes do pr\u00e9-aviso da greve, a mesma entidade patronal j\u00e1 tinha decidido admitir novos trabalhadores, com os quais celebrara os respectivos contratos, n\u00e3o comete infrac\u00e7\u00e3o legalmente pun\u00edvel se essa admiss\u00e3o se vier a verificar no per\u00edodo do pr\u00e9- -aviso ou at\u00e9 j\u00e1 em plena greve.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e7366a227d5f67dc802568030003ebe3?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0005353",
        "Relator": "ALMEIDA CUNHA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO PENAL",
            "CAU\u00c7\u00c3O CARCER\u00c1RIA",
            "DEP\u00d3SITO",
            "LEVANTAMENTO DE DINHEIRO DEPOSITADO",
            "PERDA A FAVOR DO ESTADO"
        ],
        "NDocumento": "RL198311090005353",
        "DataAcordao": "11/09/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG146",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "As import\u00e2ncias em dinheiro, depositadas em processo- -crime, n\u00e3o est\u00e3o sujeitas ao regime do Decreto-Lei n. 12487, de 14 de Outubro de 1926, pelo que s\u00f3 revertem para o Estado se tiverem estado sem serem reclamadas por mais de 15 anos (Decreto-Lei n. 187/70).",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a05fc0fa2f19a28a802568030003eb4d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0016263",
        "Relator": "ELISEU FIGUEIRA",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "CONDOM\u00cdNIO",
            "ADMINISTRA\u00c7\u00c3O",
            "PESSOA SINGULAR",
            "PESSOA COLECTIVA",
            "ORG\u00c3O DE GEST\u00c3O",
            "LEGITIMIDADE ACTIVA"
        ],
        "NDocumento": "RL198311080016263",
        "DataAcordao": "11/08/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG106",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.",
        "Sumario": "I - O administrador de pr\u00e9dio em propriedade horizontal n\u00e3o tem que ser uma pessoa f\u00edsica, antes podendo ser uma pessoa colectiva ou um \u00f3rg\u00e3o colegial n\u00e3o personalizado.\nII - O administrador tem legitimidade para agir em ju\u00edzo, sem necessidade de autoriza\u00e7\u00e3o da assembleia de cond\u00f3minos.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/197e2fe84b8685f8802568030003ead8?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0010746",
        "Relator": "MENESES FALC\u00c3O",
        "Descritores": [
            "DIV\u00d3RCIO POR M\u00daTUO CONSENTIMENTO",
            "CASA DA MORADA DE FAM\u00cdLIA",
            "ARRENDAMENTO",
            "TRANSMISS\u00c3O DE DIREITOS",
            "HOMOLOGA\u00c7\u00c3O",
            "RECUSA DE CUMPRIMENTO",
            "POSSE JUDICIAL AVULSA",
            "EXECU\u00c7\u00c3O DE SENTEN\u00c7A"
        ],
        "NDocumento": "RL198311080010746",
        "DataAcordao": "11/08/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG109",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "A COSTA IN DIR OBG PAG772. A VARELA IN DAS OBG 2ED V1 PAG550.\nVAZ SERRA IN BMJ N46 PAG41.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC ESP.",
        "Sumario": "O ex-c\u00f4njuge a quem, em ac\u00e7\u00e3o de div\u00f3rcio, foi atribu\u00eddo o direito de arrendamento da casa-morada de fam\u00edlia, n\u00e3o pode usar da faculdade do artigo 1044 (posse ou entrega judicial) do C\u00f3digo de Processo Civil, contra o outro ex-c\u00f4njuge que se mant\u00e9m na casa, mas antes deve executar a senten\u00e7a que lhe atribui tal direito.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6f7c6dedd4e4fc3a802568030003eaee?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0016100",
        "Relator": "CURA MARIANO",
        "Descritores": [
            "DIV\u00d3RCIO",
            "REGULA\u00c7\u00c3O DO PODER PATERNAL",
            "CASA DA MORADA DE FAM\u00cdLIA"
        ],
        "NDocumento": "RL198311040016100",
        "DataAcordao": "11/04/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG104",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM.",
        "Sumario": "I - As crian\u00e7as de tenra idade n\u00e3o devem, salvo circunst\u00e2ncias excepcionais, ser separadas da m\u00e3e.\nII - Se as condi\u00e7\u00f5es habitacionais em que a m\u00e3e vive, fora da casa-morada de fam\u00edlia, forem o obst\u00e1culo s\u00e9rio\n\u00e0 entrega \u00e0quela de crian\u00e7as que lhe deviam ser confiadas, deve a referida casa ser-lhe atribu\u00edda.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c74637b8010ceb22802568030003eac9?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002081",
        "Relator": "IANQUEL MILHANO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO-PROMESSA DE COMPRA E VENDA",
            "C\u00d4NJUGE",
            "CONSENTIMENTO",
            "RESPONSABILIDADE CONTRATUAL",
            "PROMITENTE-VENDEDOR"
        ],
        "NDocumento": "RL198311030002081",
        "DataAcordao": "11/03/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG101",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - Sendo o r\u00e9u marido construtor e vendedor de im\u00f3veis, ou frac\u00e7\u00f5es destes, e o contrato-promessa incidir sobre venda de frac\u00e7\u00e3o de im\u00f3vel, a r\u00e9 mulher, mesmo casada em comunh\u00e3o geral, \u00e9 tamb\u00e9m respons\u00e1vel pelo contrato prometido, nos termos do artigo 1691, n. 1, al\u00ednea a) e d) do C\u00f3digo Civil.\nII - O r\u00e9u marido n\u00e3o necessita de consentimento da mulher para celebrar tal contrato-promessa e cumprir a respectiva obriga\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3430630afec1e509802568030003eab8?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0015383",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "REGULAMENTA\u00c7\u00c3O COLECTIVA DE TRABALHO",
            "RETRIBUI\u00c7\u00c3O-BASE",
            "TECTO SALARIAL",
            "REVIS\u00c3O",
            "DIUTURNIDADE",
            "DISTIN\u00c7\u00c3O",
            "ANTIGUIDADE",
            "PR\u00c9MIO"
        ],
        "NDocumento": "RL198311020015383",
        "DataAcordao": "11/02/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TV PAG174",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB / REG COL TRAB.",
        "Sumario": "I - O termo diuturnidade \u00e9 amb\u00edguo, pois tem na linguagem jur\u00eddica e nos pr\u00f3prios instrumentos de regulamenta\u00e7\u00e3o colectiva dois sentidos: a) a compensa\u00e7\u00e3o pelas dificuldades de progresso na carreira do trabalhador, ou da sua inser\u00e7\u00e3o numa categoria superior; b) o pr\u00e9mio de antiguidade na empresa.\nII - A diuturnidade, uma vez vencida, integra-se no vencimento, como parcela a somar ao sal\u00e1rio-base.\nIII - Numa revis\u00e3o salarial o que n\u00e3o pode ser diminu\u00eddo, por representar um direito adquirido pelo trabalhador,\n\u00e9 a retribui\u00e7\u00e3o quantitativamente considerada.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d7e0c7cb076e4ded802568030003ebd3?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0021229",
        "Relator": "IANQUEL MILHANO",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DESPEJO",
            "FALTA DE PAGAMENTO DA RENDA",
            "DEP\u00d3SITO DA RENDA",
            "MORA",
            "\u00d3NUS DA PROVA"
        ],
        "NDocumento": "RL198310270021229",
        "DataAcordao": "10/27/1983",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIV PAG161",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "J A REIS IN PROC ESP V1 PAG267. VAZ SERRA IN RLJ ANO110 PAG188.\nG TELES IN BMJ N83 PAG147.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1977/03/16 IN CJ PAG889.",
        "Sumario": "I - O dep\u00f3sito das rendas s\u00f3 tem efeito liberat\u00f3rio se se verificar qualquer das hip\u00f3teses referidas no artigo 841 do C.C..\nII - \u00c9 ao inquilino que incumbe provar a exist\u00eancia de qualquer desses casos.\nIII - N\u00e3o provando, \u00e9 de decretar a resolu\u00e7\u00e3o do contrato de arrendamento com fundamento em falta de pagamento de rendas, embora estas tenham sido depositadas dentro do prazo legal para a sua satisfa\u00e7\u00e3o.\nIV - N\u00e3o h\u00e1 analogia entre o dep\u00f3sito das rendas \u00e0 sombra do citado artigo e o previsto no artigo 1042 n. 1, do mesmo C\u00f3digo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ec183dbea55827d0802568030003ea45?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001896",
        "Relator": "GOMES NORONHA",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "AUTOM\u00d3VEL",
            "ESTACIONAMENTO",
            "FIM CONTRATUAL",
            "ARRENDAMENTO DE ESPA\u00c7OS N\u00c3O HABIT\u00c1VEIS"
        ],
        "NDocumento": "RL198310270001896",
        "DataAcordao": "10/27/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIV PAG159",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - Existindo dois contratos - um tendo por objecto a garagem de um pr\u00e9dio e outro a habita\u00e7\u00e3o de um seu andar, por se tratar de casa de renda limitada, destinando-se a garagem a recolha exclusiva de viatura daquele arrendat\u00e1rio, est\u00e1 o arrendamento da garagem subordinado ao da habita\u00e7\u00e3o.\nII - Da\u00ed que - n. 3 do artigo 1028 do C\u00f3digo Civil - prevalecer\u00e1 o regime correspondente ao fim principal - o do arrendamento urbano para habita\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6885ad1672549a00802568030003ea35?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000419",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "DIUTURNIDADE",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA REGULAMENTA\u00c7\u00c3O COLECTIVA DE TRABALHO",
            "SUCESS\u00c3O DE LEIS NO TEMPO",
            "ACUMULA\u00c7\u00c3O DE RETRIBUI\u00c7\u00d5ES"
        ],
        "NDocumento": "RL198310260000419",
        "DataAcordao": "10/26/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIV PAG214",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "R PIMENTEL IN SC JUR ANOXXIV N132-133 PAG82.\nM FERNANDES IN NOC FUND DIR TRAB 2ED PAG80.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1976/01/27 IN APENDICE DG PAG91.\nAC STA DE 1973/06/26 IN APENDICE DG PAG878.\nAC RC DE 1982/10/28 IN CJ T4 PAG90.",
        "Sumario": "I - As diuturnidades t\u00eam por fim actualizar, regular e periodicamente, a retribui\u00e7\u00e3o, escalonando-se, em fun\u00e7\u00e3o do tempo de perman\u00eancia de um trabalhador em determinada empresa, confundindo-se com esta e desaparecendo como valor aut\u00f3nomo no momento do vencimento do respectivo direito.\nII - A diuturnidade de 500 escudos estabelecida pela P.R.T. para os trabalhadores das Farm\u00e1cias (B.T.E. n. 16, de 1980) n\u00e3o se cumula com a de 250 escudos estabelecida pelo anterior C.C.T. para as farm\u00e1cias de 1976 (B.M.T. n. 22, de 1976).",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/47dc7ac9e84c7879802568030003eaa7?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000351",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "DIRIGENTE SINDICAL",
            "PROCESSO DISCIPLINAR",
            "DILIG\u00caNCIA DE INSTRU\u00c7\u00c3O",
            "COMISS\u00c3O DE TRABALHADORES",
            "ASSOCIA\u00c7\u00c3O SINDICAL",
            "CONSTITUCIONALIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198310260000351",
        "DataAcordao": "10/26/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIV PAG212",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "M CAETANO IN MAN DIR ADM 1980 V2 PAG663. C NEVES IN RLJ ANO106 PAG258. CANOTILHO-MOREIRA IN CONST REP PORT ANOT PAG68.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR CONST - DIR FUND.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RP DE 1981/02/23 IN AD N232 PAG547.\nAC CC DE 1978/04/06 IN BMJ N277 PAG97.",
        "Sumario": "I - A Lei n. 68/79, de 9 de Outubro, n\u00e3o \u00e9 inconstitucional.\nII - No caso de o trabalhador, arguido em processo disciplinar, ser delegado sindical, n\u00e3o tem de ser ouvida naquele processo a Comiss\u00e3o de Trabalhadores, mas sim a sua associa\u00e7\u00e3o sindical.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d569ad9ac9789866802568030003ea97?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020170",
        "Relator": "CALIXTO PIRES",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "RESID\u00caNCIA PERMANENTE",
            "FALTA",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "DOEN\u00c7A",
            "REQUISITOS",
            "\u00c2MBITO",
            "UNI\u00c3O DE FACTO",
            "OBRIGA\u00c7\u00c3O NATURAL",
            "EFIC\u00c1CIA"
        ],
        "NDocumento": "RL198310250020170",
        "DataAcordao": "10/25/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIV PAG148",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "RT ANO75 PAG95.\nRLJ ANO116 PAG132.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT / DIR FAM.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RE DE 1979/02/08 IN CJ PAG26.\nAC RL DE 1969/03/07 IN JR ANOXV PAG273.\nAC RL DE 1973/07/18 IN BMJ N229 PAG222.\nAC DL DE 1974/07/10 IN BMJ N239 PAG246.\nAC RP DE 1980/01/29 IN CJ T1 PAG26.\nAC RP DE 1976/10/13 IN CJ PAG642.\nAC RL DE 1975/06/06 IN BMJ N250 PAG207.\nP PGR IN BMJ N322 PAG184.",
        "Sumario": "I - Para o efeito da al\u00ednea a) do n. 2 do artigo 1093 do C\u00f3digo Civil, s\u00f3 \u00e9 relevante doen\u00e7a que revista caracter\u00edsticas de real, s\u00e9ria, inevit\u00e1vel e transit\u00f3ria.\nII - Para tais efeitos, poder\u00e1 ser de considerar doen\u00e7a do arrendat\u00e1rio ou de seu c\u00f4njuge ou familiar com ele convivente em comunh\u00e3o de mesa e habita\u00e7\u00e3o ou outras pessoas que vivam, com o arrendat\u00e1rio, em economia comum.\nIII - A ordem jur\u00eddica portuguesa n\u00e3o estabelece qualquer princ\u00edpio geral de equipara\u00e7\u00e3o da uni\u00e3o de facto ao casamento.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d16b287c1e0ce69a802568030003ea25?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0010719",
        "Relator": "CURA MARIANO",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA COM\u00c9RCIO OU IND\u00daSTRIA",
            "ARRENDAT\u00c1RIO",
            "COMERCIANTE EM NOME INDIVIDUAL",
            "ESTABELECIMENTO COMERCIAL",
            "SOCIEDADE POR QUOTAS",
            "CAPITAL SOCIAL",
            "VALOR",
            "AC\u00c7\u00c3O DE DESPEJO",
            "TRESPASSE",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198310180010719",
        "DataAcordao": "10/18/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIV PAG130",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "B MAGALH\u00c3ES IN DO ESTAB COM PAG235. T FERREIRA IN RDES ANOIX N2 PAG97. P COELHO IN LI\u00c7 DIR COM V1 PAG87.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - Em mat\u00e9ria de arrendamento urbano, \u00e9 predominante a protec\u00e7\u00e3o do inquilino, em detrimento dos direitos do senhorio.\nII - Nada impede que se considere como trespasse a transmiss\u00e3o feita de um estabelecimento comercial em nome individual para uma sociedade por quotas, em que os s\u00f3cios s\u00e3o os propriet\u00e1rios-sucessores do anterior estabelecimento.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/4f2c853eb7a15435802568030003ea0f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000379",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "DIRIGENTE SINDICAL",
            "DESPEDIMENTO SEM JUSTA CAUSA",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198310120000379",
        "DataAcordao": "10/12/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIV PAG205",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - A Lei dos Despedimentos (Decreto-Lei n. 372-A/75) n\u00e3o estabeleceu indemniza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para o despedimento sem justa causa de dirigentes dindicais, tendo deixado essa mat\u00e9ria para o dom\u00ednio da Lei Sindical (Decreto- -Lei n. 215-B/75).\nII - Assim, o despedimento sem justa causa de um dirigente sindical implica o pagamento de uma indemniza\u00e7\u00e3o de antiguidade em dobro.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/592cac083be707e3802568030003ea87?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020721",
        "Relator": "CALIXTO PIRES",
        "Descritores": [
            "SUBLOCA\u00c7\u00c3O",
            "DISTIN\u00c7\u00c3O",
            "DIREITO AO ARRENDAMENTO",
            "\u00c2MBITO",
            "RENUNCIABILIDADE DE DIREITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL198310110020721",
        "DataAcordao": "10/11/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIV PAG125",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "A VARELA IN RLJ ANO115 PAG271.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1982/03/25 IN BMJ N315 PAG280.\nAC RL DE 1982/04/13 IN CJ T2 PAG183.\nAC STJ DE 1972/10/27 IN BMJ N220 PAG163.",
        "Sumario": "I - \u00c0 luz do texto original do Decreto-Lei n. 420/76, de\n28 de Maio, o sublocat\u00e1rio de facto n\u00e3o tinha direito de prefer\u00eancia relativamente ao novo arrendamento do local que ocupava.\nII - Se e n\u00e3o obstante o propriet\u00e1rio do pr\u00e9dio celebrar contrato de arrendamento com a pseudo sublocat\u00e1ria, este contrato s\u00f3 abrange o local efectivamente ocupado por aquela, n\u00e3o obstante o primitivo arrendamento abranger mais que um fogo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/0ed70f826cfe9bfb802568030003e9ff?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0015836",
        "Relator": "ELISEU FIGUEIRA",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADE POR QUOTAS",
            "SUSPENS\u00c3O DE DELIBERA\u00c7\u00c3O SOCIAL",
            "ASSEMBLEIA GERAL",
            "PARTICIPA\u00c7\u00c3O",
            "S\u00d3CIO",
            "C\u00d4NJUGE",
            "COMUNH\u00c3O GERAL DE BENS",
            "DIREITO PESSOAL",
            "DIREITO PATRIMONIAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198310110015836",
        "DataAcordao": "10/11/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIV PAG123",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COMERCIAIS.\nDIR PROC CIV - PROCED CAUT.",
        "Sumario": "I - Para a suspens\u00e3o da delibera\u00e7\u00e3o social est\u00e1 dispensado o protesto exigido no C. Comercial, face ao art. 396 do C\u00f3digo de Processo Civil.\nII - S\u00f3 os s\u00f3cios, pessoalmente, ou por procura\u00e7\u00e3o de outro s\u00f3cio, podem participar nas assembleias gerais.\nIII - Ao c\u00f4njuge, mesmo casado pelo regime de comunh\u00e3o geral de bens, n\u00e3o \u00e9 reconhecida a qualidade de s\u00f3cio, pelo que se trata de terceiro.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ce1d5ecacb16277a802568030003e9ef?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0040583",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "FERIADOS",
            "DISTIN\u00c7\u00c3O",
            "TRANSFER\u00caNCIA",
            "ADMISSIBILIDADE",
            "NORMA IMPERATIVA"
        ],
        "NDocumento": "RL198310100040583",
        "DataAcordao": "10/10/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIV PAG198",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "\u00c9 nula a cl\u00e1usula de um acordo celebrado entre a entidade patronal e a comiss\u00e3o de trabalhadores, segundo a qual quando os feriados coincidem com s\u00e1bado ou domingo seriam gozados na segunda-feira imediata.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/53bc73a6fb774fcd802568030003ea76?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0010658",
        "Relator": "RICARDO DA VELHA",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O DECLARATIVA",
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "ACESSO AO DIREITO",
            "ACESSO AOS TRIBUNAIS",
            "TRIBUNAL COMPETENTE"
        ],
        "NDocumento": "RL198307210010658",
        "DataAcordao": "07/21/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIV PAG109",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "DECLARA\u00c7\u00c3O DE COMPET\u00caNCIA.",
        "IndicacoesEventuais": "M ANDRADE IN NOC ELEM PROC CIV 1979 PAG85.\nRCR 63/82 IN DR IS DE 1982/04/19.",
        "AreaTematica": "DIR CONST - DIR FUND.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - Pertence aos tribunais comuns o controle judicial difuso da inconstitucionalidade.\nII - O reconhecimento da inconstitucionalidade n\u00e3o pode ter for\u00e7a obrigat\u00f3ria geral, sendo restrito \u00e0s partes no processo.\nIII - O Estado n\u00e3o pode, por via legislativa, declarar caduco um determinado arrendamento.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/553635d36b549481802568030003e9df?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003396",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "DESPEDIMENTO",
            "\u00d3NUS DA PROVA",
            "JUSTA CAUSA DE DESPEDIMENTO",
            "DIREITOS DO TRABALHADOR",
            "REINTEGRA\u00c7\u00c3O DE TRABALHADOR",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198307200003396",
        "DataAcordao": "07/20/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIV PAG195",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - O direito \u00e0 reintegra\u00e7\u00e3o do trabalhador pode ser considerado como cr\u00e9dito, para efeito de prescri\u00e7\u00e3o.\nII - \u00c9 ao trabalhador que cabe o \u00f3nus da prova do despedimento, cabendo \u00e0 entidade patronal provar a justa causa deste.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/b80556c319aa337a802568030003ea65?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001806",
        "Relator": "RICARDO DA VELHA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE FORNECIMENTO",
            "DIREITO DE RETEN\u00c7\u00c3O",
            "\u00c2MBITO",
            "EXTIN\u00c7\u00c3O DE DIREITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL198307140001806",
        "DataAcordao": "07/14/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIV PAG105",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN BMJ N65 PAG243.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - O pedido de outros cr\u00e9ditos cumulativamente com o que originou o direito de reten\u00e7\u00e3o n\u00e3o torna il\u00edcito o exerc\u00edcio deste; mas o devedor, pela via da imputa\u00e7\u00e3o do pagamento, pode obstar a esse exerc\u00edcio.\nII - O direito de reten\u00e7\u00e3o, uma vez extinto pela entrega da coisa, n\u00e3o renasce, ainda que a coisa volte ao primitivo detentor.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/2ce9bd3d9bb76cfa802568030003e9cf?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0021084",
        "Relator": "RICARDO DA VELHA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "RETRIBUI\u00c7\u00c3O",
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "EXTIN\u00c7\u00c3O DO CONTRATO DE TRABALHO",
            "PRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS",
            "SERVI\u00c7O DOM\u00c9STICO"
        ],
        "NDocumento": "RL198307140021084",
        "DataAcordao": "07/14/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIV PAG103",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P LIMA IN RLJ ANO99 PAG94.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1980/01/29 IN CJ T1 PAG223.",
        "Sumario": "I - A renda pode corresponder \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ou ser parcialmente integrada por estes, o que n\u00e3o dispensa a fixa\u00e7\u00e3o do seu valor.\nII - A falta desta fixa\u00e7\u00e3o n\u00e3o importa inexist\u00eancia do arrendamento.\nIII - H\u00e1 arrendamento baseado nos servi\u00e7os pessoais da inquilina quando, sendo esta empregada dom\u00e9stica interna e a tempo inteiro, passa, a seu pedido a ocupar o local arrendado como complemento do seu sal\u00e1rio, sendo o arrendamento celebrado por ela pr\u00f3pria.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3f8df6019d86f1e6802568030003e9bd?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0015883",
        "Relator": "FARINHA RIBEIRAS",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO POR CURTO PER\u00cdODO",
            "SENHORIO",
            "DEN\u00daNCIA DE CONTRATO",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198307120015883",
        "DataAcordao": "07/12/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIV PAG100",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "N\u00e3o constitui \u00f3bice \u00e0 den\u00fancia do contrato pelo senhorio o facto de este vir condescendendo \u00e0 sua renova\u00e7\u00e3o h\u00e1 mais de 20 anos.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/505dca59f2096203802568030003e9ac?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0016043",
        "Relator": "IANQUEL MILHANO",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADE POR QUOTAS",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "SOCIEDADE UNIPESSOAL",
            "DISSOLU\u00c7\u00c3O",
            "FORMA"
        ],
        "NDocumento": "RL198307070016043",
        "DataAcordao": "07/07/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIV PAG97",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "F CORREIA IN BMJ N166 PAG205 IN RDES ANO1 N6 PAG310. P LIMA-A VARELA IN COD CIV ANOT 2ED V2 PAG314 PAG317. P FURTADO IN COD COM ANOT V1",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COMERCIAIS.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1980/04/15 IN CJ T2 PAG209.",
        "Sumario": "I - Na sua estrutura t\u00edpica legal a sociedade por quotas\n\u00e9 mais uma sociedade de capitais que de pessoas.\nII - A sociedade, reduzida \u00e0 unipessoalidade, s\u00f3 se dissolve por efeito de senten\u00e7a proferida em ac\u00e7\u00e3o proposta por algu\u00e9m interessado.\nIII - Se nenhum interessado requerer a dissolu\u00e7\u00e3o da sociedade reduzida a um s\u00f3cio, a mesma poder\u00e1 perdurar indefinidamente.\nIV - Interessado ser\u00e1 apenas quem tenha interesse directo e leg\u00edtimo na dissolu\u00e7\u00e3o.\nV - N\u00e3o \u00e9 de interesse p\u00fablico a norma que imp\u00f5e a dissolu\u00e7\u00e3o da sociedade unipessoal.\nVI - O artigo 1 do Decreto-Lei n. 65/76, que permite que as sociedades an\u00f3nimas em que o Estado detenha a maioria do capital continuem a sua exist\u00eancia com qualquer n\u00famero de associados, pode aplicar-se tamb\u00e9m\n\u00e0s sociedades por quotas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f7c4f21f4f618f5d802568030003e99c?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001291",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "AC\u00c7\u00c3O LABORAL",
            "ESTADO ESTRANGEIRO",
            "IMUNIDADE JURISDICIONAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198307060001291",
        "DataAcordao": "07/06/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIV PAG193",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1961/06/11 IN COL AC ANOI N5 PAG659.",
        "Sumario": "I - \u00c9 de indeferir liminarmente uma peti\u00e7\u00e3o inicial de uma ac\u00e7\u00e3o instaurada no foro laboral contra o Estado Brasileiro, uma vez que se verifica a imunidade jurisdicional do r\u00e9u.\nII - A quest\u00e3o deve ser solucionada por via diplom\u00e1tica.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e5a04fbc2d71c56a802568030003ea55?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019965",
        "Relator": "MONTEIRO MARQUES",
        "Descritores": [
            "PUBLICA\u00c7\u00c3O",
            "OFENSAS \u00c0 HONRA",
            "ABUSO DE LIBERDADE DE IMPRENSA",
            "CRIME DE EXECU\u00c7\u00c3O PERMANENTE",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O DO PROCEDIMENTO CRIMINAL",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O DO DIREITO DE QUEIXA"
        ],
        "NDocumento": "RL198306290019965",
        "DataAcordao": "06/29/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIII PAG193",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ORDENADO O PROSSEGUIMENTO DO PROCESSO.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - ABUSO LIBERDADE IMPRENSA.\nDIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "Os crimes de abuso de liberdade de imprensa cometidos atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o de um livro s\u00e3o de consuma\u00e7\u00e3o prolongada durante todo o per\u00edodo em que o livro se encontrar em circula\u00e7\u00e3o no mercado, pelo que a prescri\u00e7\u00e3o do correspondente direito de queixa s\u00f3 come\u00e7a a correr a partir do momento da sua retirada de circula\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ac835fb803251495802568030003f8b3?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001359",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "FALTAS INJUSTIFICADAS",
            "DESCANSO SEMANAL",
            "NORMA IMPERATIVA",
            "FERIADOS"
        ],
        "NDocumento": "RL198306150001359",
        "DataAcordao": "06/15/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIII PAG207",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "T RESENDE IN CONT TRAB PAG66.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB / REG COL TRAB.",
        "Sumario": "I - As faltas injustificadas dadas nos dias ou meios dias antes ou depois de dias de descanso semanal ou feriados implicam perda de retribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 relativa aos dias em falta, mas tamb\u00e9m a relativa aos dias de descanso semanal ou feriado imediatamente anteriores ou posteriores \u00e0s faltas.\nII - Este regime \u00e9 imperativo pelo que n\u00e3o pode ser afastado por conven\u00e7\u00e3o colectiva de trabalho.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d1b11d35cd5c66a1802568030003e98c?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0015406",
        "Relator": "CALIXTO PIRES",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "TRANSMISS\u00c3O DO CONTRATO",
            "LEI APLIC\u00c1VEL",
            "NORMA INOVADORA"
        ],
        "NDocumento": "RL198306090015406",
        "DataAcordao": "06/09/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIII PAG147",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P LIMA-A VARELA IN COD CIV ANOT V2 PAG399.\nJ A REIS IN RLJ ANO65 PAG395 ANO79 PAG385 ANO80 PAG2 PAG17.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1979/01/12 IN CJ PAG82.",
        "Sumario": "I - O artigo 1111, n. 1, do C. Civil, na sua redac\u00e7\u00e3o actual (Decreto-Lei n. 328/81, de 4 de Dezembro) \u00e9 inovador.\nII - Discutindo-se o problema de saber se pode haver uma ou mais transmiss\u00f5es, o regime aplic\u00e1vel aos contratos\n\u00e9 o que estava em vigor \u00e0 data em que faleceu o c\u00f4njuge do primitivo arrendat\u00e1rio.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/898a5aa0a1814caa802568030003f881?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003353",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO A PRAZO",
            "PRAZO INCERTO",
            "CADUCIDADE",
            "CONVERS\u00c3O DO NEG\u00d3CIO",
            "APLICA\u00c7\u00c3O DA LEI NO TEMPO"
        ],
        "NDocumento": "RL198306060003353",
        "DataAcordao": "06/06/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIII PAG204",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR CIV - TEORIA GERAL.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1980/03/03 IN AD N266 PAG120.",
        "Sumario": "I - Os contratos de trabalho a prazo incerto, validamente celebrados no dom\u00ednio do Reg. Jur. do C. Individual de Trabalho (Decreto-Lei n. 49408), mant\u00eam-se, como tal, mesmo ap\u00f3s a entrada em vigor do Decreto-Lei n. 781/76, por for\u00e7a do disposto no artigo 12 do C\u00f3digo Civil.\nII - A sua caducidade, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 autom\u00e1tica, e convertem- -se em contratos sem prazo, se n\u00e3o tiver sido feita a respectiva comunica\u00e7\u00e3o escrita, at\u00e9 oito dias antes do termo do prazo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d12a06e3054ef568802568030003f8d5?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0015222",
        "Relator": "RICARDO DA VELHA",
        "Descritores": [
            "DESPACHO DE APERFEI\u00c7OAMENTO",
            "INDEFERIMENTO LIMINAR DA PETI\u00c7\u00c3O",
            "NULIDADE",
            "CONHECIMENTO OFICIOSO",
            "CASO JULGADO FORMAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198305260015222",
        "DataAcordao": "05/26/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIII PAG129",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "C MENDES IN DIR PROC CIV V3 PAG62.\nJ A REIS IN RLJ ANO88 PAG183.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1976/07/22 IN JR PAG609.\nAC RL DE 1967/07/14 IN JR PAG659.",
        "Sumario": "I - Tendo sido proferido despacho de aperfei\u00e7oamento de peti\u00e7\u00e3o, nos termos do artigo 477 do C.P. Civil, que transitou, \u00e9 nulo, por ofender caso julgado formal, o subsequente despacho que indeferiu, liminarmente, a peti\u00e7\u00e3o, por ineptid\u00e3o.\nII - Esta nulidade \u00e9 de conhecimento oficioso.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/38881675881756a9802568030003ee32?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020841",
        "Relator": "AFONSO ANDRADE",
        "Descritores": [
            "REIVINDICA\u00c7\u00c3O",
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "PROCURA\u00c7\u00c3O",
            "NEG\u00d3CIO CONSIGO MESMO"
        ],
        "NDocumento": "RL198305260020841",
        "DataAcordao": "05/26/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIII PAG127",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "PIRES DE LIMA-ANTUNES VARELA IN COD CIV ANOT 2ED V2 PAG549.\nV SERRA IN RLJ ANO91 N4. BMJ N138 N28.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL / DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - Considerando que a posi\u00e7\u00e3o de arrendat\u00e1rio, embora transmiss\u00edvel \"mortis causa\", n\u00e3o \u00e9 comunic\u00e1vel ao c\u00f4njuge, n\u00e3o \u00e9 contrato consigo mesmo o arrendamento que um indiv\u00edduo faz ao seu c\u00f4njuge agindo, aquele, em representa\u00e7\u00e3o do senhorio.\nII - Mesmo que assim se n\u00e3o entendesse, esse contrato sempre seria v\u00e1lido desde que, de algum modo, o representado nele consentiu.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/476c2336fa3da551802568030003ee21?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019919",
        "Relator": "SA NOGUEIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRABANDO",
            "DESCAMINHO",
            "CONTRABANDO DE CIRCULA\u00c7\u00c3O",
            "DISTIN\u00c7\u00c3O",
            "IMPOSTO DE SELO",
            "PRESUN\u00c7\u00c3O JURIS ET DE JURE",
            "PRESUN\u00c7\u00c3O JURIS TANTUM"
        ],
        "NDocumento": "RL198305250019919",
        "DataAcordao": "05/25/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIII PAG181",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ORDENADO O PROSSEGUIMENTO DO PROCESSO.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - DIR PENAL ADUAN.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1879/05/30 IN DG N188.",
        "Sumario": "I - A exist\u00eancia, em armazem, de mercadorias de circula\u00e7\u00e3o condicionada sem os devidos selos ou guias e sem passagem pelas alf\u00e2ndegas, constitui presun\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de um crime de contrabando de circula\u00e7\u00e3o.\nII - Essa presun\u00e7\u00e3o \u00e9 \"juris et de jure\", quanto ao tabaco estrangeiro, e \"juris tantum\", quanto \u00e0s restantes mercadorias, e esta diferencia\u00e7\u00e3o de tratamento resulta de, embora tal conduta estar hoje prevista na mesma disposi\u00e7\u00e3o penal, as duas realidades provirem de institutos fiscais distintos - o contrabando (para o tabaco) e o Real d'\u00c1gua (para as outras mercadorias).",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/9922e44e210dcede802568030005719a?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0021271",
        "Relator": "GARCIA FONSECA",
        "Descritores": [
            "REGISTO CIVIL",
            "ASSENTO",
            "RECTIFICA\u00c7\u00c3O DE REGISTO",
            "JUSTIFICA\u00c7\u00c3O JUDICIAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198305190021271",
        "DataAcordao": "05/19/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIII PAG122",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR REGIS NOT.",
        "Sumario": "A men\u00e7\u00e3o de que a m\u00e3e do registado era solteira, sendo casada, e de que o pai era outrem que n\u00e3o o marido desta, \u00e9 uma hip\u00f3tese id\u00eantica \u00e0 prevista no artigo 1836 do C\u00f3digo Civil e constitui inexactid\u00e3o cuja rectifica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser efectuada atrav\u00e9s de processo de justifica\u00e7\u00e3o regulado no artigo 299, n. 1, do C\u00f3digo de Registo Civil.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/7a44fd11a479f3ac802568030003ee11?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001826",
        "Relator": "CURA MARIANO",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE CIVIL POR ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "RECIBO DE QUITA\u00c7\u00c3O",
            "REN\u00daNCIA",
            "VALIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198305170001826",
        "DataAcordao": "05/17/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIII PAG120",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "M ANDRADE IN T G REL JUR\u00cdDICA PAG122.\nPIRES DE LIMA-ANTUNES VARELA IN COD CIV ANOT V2 PAG35.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL / DIR RESP CIV.",
        "Sumario": "I - Se um sinistrado emite recibo-quita\u00e7\u00e3o nele renunciando ao direito a outra indemniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da recebida da seguradora do ve\u00edculo causador do acidente, tal ren\u00fancia poder\u00e1 ser v\u00e1lida at\u00e9 ao limite do seguro.\nII - Quanto ao excedente do pedido e dada a natureza bilateral do contrato de remiss\u00e3o, se nesse contrato apenas intervierem o autor, sinistrado, e a seguradora do ve\u00edculo do co-r\u00e9u, sem mandato deste, nem ratifica\u00e7\u00e3o posterior daquele neg\u00f3cio por esse co-r\u00e9u, n\u00e3o se verifica a excep\u00e7\u00e3o perempt\u00f3ria arguida por este.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a030bcebf3e9cc8d802568030003ee01?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0010280",
        "Relator": "FERNANDO SEQUEIRA",
        "Descritores": [
            "GOVERNO",
            "DEVER DE INFORMAR",
            "OFENSAS \u00c0 HONRA",
            "ABUSO DE LIBERDADE DE IMPRENSA",
            "DESPACHO DE PRON\u00daNCIA",
            "TR\u00c2NSITO EM JULGADO",
            "EFIC\u00c1CIA",
            "PODERES DE COGNI\u00c7\u00c3O",
            "CONVOLA\u00c7\u00c3O",
            "PARECERES",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "INJ\u00daRIAS CONTRA AUTORIDADE",
            "CRIME P\u00daBLICO",
            "CONSTITUI\u00c7\u00c3O DE ASSISTENTE"
        ],
        "NDocumento": "RL198305110010280",
        "DataAcordao": "05/11/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIII PAG168",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "J A REIS IN COD PROC CIV ANOT 1951 V4 PAG18.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - ABUSO LIBERDADE IMPRENSA.\nDIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "I - N\u00e3o tem legitimidade para intervir como assistente em crime de inj\u00faria contra o Governo o respectivo Presidente do Minist\u00e9rio, considerado como ofendido pessoal.\nII - A nulidade resultante da falta de legitimidade processual para a indica\u00e7\u00e3o dos meios de prova conduz \u00e0 impossibilidade de atendimento da mesma, salvo se tal indica\u00e7\u00e3o for assumida por quem tenha essa qualidade, ou se o Tribunal, oficiosamente, e com justifica\u00e7\u00e3o do valor que lhe atribui, determinar a sua manuten\u00e7\u00e3o no processo.\nIII - Antes do julgamento n\u00e3o \u00e9 l\u00edcito ao Tribunal modificar substancialmente os elementos de facto ou alterar a mat\u00e9ria incriminat\u00f3ria constantes de despacho de pron\u00fancia transitado, e, no julgamento, tais altera\u00e7\u00f5es s\u00f3 s\u00e3o poss\u00edveis dentro dos moldes rigorosos previstos nos artigos 447 e 448 do C\u00f3digo de Processo Penal.\nIV - N\u00e3o s\u00e3o documentos os pareceres que possam ser juntos a uns autos-crimes como elementos adjuvantes da decis\u00e3o a proferir, pretensos ac\u00f3rd\u00e3os de n\u00e3o menos pretensos tribunais sem exist\u00eancia legal, ou fotoc\u00f3pias de livros que se encontrem \u00e0 venda no mercado.\nV - Pratica um crime de inj\u00farias o jornalista que, atrav\u00e9s da imprensa, utiliza express\u00f5es que, embora inseridas numa linha pol\u00edtica de cr\u00edtica, s\u00e3o objectiva e subjectivamente ofensivas da honra, dignidade ou considera\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o, organismo ou pessoa, j\u00e1 que o dever de informar e a liberdade de imprensa est\u00e3o subordinadas \u00e0 n\u00e3o viola\u00e7\u00e3o de outros direitos humanos fundamentais, como o direito ao bom nome e reputa\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/70f3469426c536f3802568030003f8a2?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000378",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "DELEGADO SINDICAL",
            "ACTIVIDADE SINDICAL",
            "EMPRESA",
            "DEVERES DO TRABALHADOR",
            "DEVER DE ASSIDUIDADE",
            "RETRIBUI\u00c7\u00c3O",
            "DESCONTO"
        ],
        "NDocumento": "RL198305090000378",
        "DataAcordao": "05/09/1983",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIII PAG194",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "PIRES DE LIMA-ANTUNES VARELA IN COD CIV ANOT 2ED V1 PAG46.\nM FERNANDES IN NOC FUND DIR TRAB 2ED PAG33 PAG91 PAG361.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "\u00c9 l\u00edcito \u00e0 entidade patronal descontar os sal\u00e1rios de um delegado sindical na sua empresa, relativos a faltas respeitantes a actividade sindical exercida fora daquela empresa, onde ele trabalha.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/04065e14777b71d3802568030003f8c4?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000857",
        "Relator": "RUI FERNANDES",
        "Descritores": [
            "ABUSO DE LIBERDADE DE IMPRENSA",
            "DEVER DE INFORMAR",
            "OFENSAS \u00c0 HONRA",
            "DOLO EVENTUAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198305040000857",
        "DataAcordao": "05/04/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIII PAG162",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - ABUSO LIBERDADE IMPRENSA.",
        "Sumario": "I - O dever de informar e a liberdade de imprensa n\u00e3o podem ser exercidos sem a salvaguarda dos direitos individuais estabelecidos na Constitui\u00e7\u00e3o, designadamente o direito ao bom nome e reputa\u00e7\u00e3o.\nII - Agem com dolo eventual os jornalistas que publiquem uma not\u00edcia suscept\u00edvel de ofender o bom nome e reputa\u00e7\u00e3o de outrem, com aceita\u00e7\u00e3o temer\u00e1ria da respectiva veracidade por n\u00e3o terem apurado devidamente a sua autenticidade.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/87092bafdf323d44802568030003f892?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001877",
        "Relator": "AGOSTINHO DA SILVA",
        "Descritores": [
            "COMPROMISSO ARBITRAL",
            "CL\u00c1USULA COMPROMISS\u00d3RIA",
            "DESPACHO SANEADOR",
            "COMPET\u00caNCIA"
        ],
        "NDocumento": "RL198305030001877",
        "DataAcordao": "05/03/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TIII PAG109",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - \u00c9 cl\u00e1usula compromiss\u00f3ria a que consta de um contrato e diz: \"Para quaisquer quest\u00f5es emergentes do presente contrato, escolhem desde j\u00e1 as partes o compromisso arbitral...\", tendo as partes assumido com ela a obriga\u00e7\u00e3o de celebrar o compromisso a que se referem os artigos 1508 e 1511 do C.P.C..\nII - O \u00e1rbitro presidente tem compet\u00eancia para elaborar, s\u00f3 por si, o despacho saneador.\nIII - O artigo 1512 do C.P.C. deve ser interpretado no sentido de ser apenas aplic\u00e1vel aos casos em que tenha sido \"feito\" o compromisso arbitral.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/969d527259a63dd7802568030003edec?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003357",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "DESPEDIMENTO",
            "CESSA\u00c7\u00c3O DO CONTRATO DE TRABALHO",
            "DIREITOS DO TRABALHADOR",
            "RETRIBUI\u00c7\u00c3O",
            "REN\u00daNCIA",
            "DESIST\u00caNCIA DO PEDIDO",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198304260003357",
        "DataAcordao": "04/26/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TII PAG211",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "EXTIN\u00c7\u00c3O DO PROCESSO.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR PROC TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1974/06/19 IN AP\u00caNDICE DR PAG518.\nAC STJ DE 1982/07/23 IN AD N252 PAG1618.\nAC RL DE 1982/05/31 IN CJ TIII PAG179.",
        "Sumario": "I - Com o despedimento opera-se a resolu\u00e7\u00e3o do contrato de trabalho, cessando, assim, o estado de subordina\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 entidade patronal, nada se opondo, ent\u00e3o, \u00e0 ren\u00fancia do direito \u00e0s retribui\u00e7\u00f5es que porventura fossem devidas.\nII - \u00c9, pois, v\u00e1lida a desist\u00eancia do pedido, por parte do trabalhador, em ac\u00e7\u00e3o em que pe\u00e7a o pagamento dessas retribui\u00e7\u00f5es.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f9f3f22ddde859e7802568030003eddb?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0005242",
        "Relator": "SA NOGUEIRA",
        "Descritores": [
            "ARMA",
            "DISTIN\u00c7\u00c3O",
            "ARMA DE FOGO",
            "ARMA DE DEFESA",
            "INCRIMINA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198304200005242",
        "DataAcordao": "04/20/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TII PAG175",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - CRIM C/SOCIEDADE.",
        "Sumario": "I - No nosso direito subsistem as categorias das armas proibidas e das armas permitidas, as quais compreendem diversas armas brancas e de fogo e muni\u00e7\u00f5es.\nII - A posse, uso, ou comercializa\u00e7\u00e3o il\u00edcitas das armas proibidas e das armas brancas permitidas s\u00e3o hoje punidas, respectivamente pelos artigos 260 do C\u00f3digo Penal e 66 do Decreto-Lei n. 37313.\nIII - Actualmente, n\u00e3o s\u00e3o pun\u00edveis a posse, uso, ou comercializa\u00e7\u00e3o de armas de fogo e armamento permitidos como de defesa, embora tais actividades estejam sujeitas a um especial regime de vigil\u00e2ncia.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/48f426bedaed3519802568030003e97c?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0005182",
        "Relator": "SA NOGUEIRA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO PENAL",
            "INSTRU\u00c7\u00c3O PREPARAT\u00d3RIA",
            "MAGISTRADO",
            "PODER DE DIREC\u00c7\u00c3O",
            "ACTO PESSOAL",
            "DELEGA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198304200005182",
        "DataAcordao": "04/20/1983",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TII PAG168",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ORDENADO O PROSSEGUIMENTO DO PROCESSO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "I - Uma altera\u00e7\u00e3o da Lei Constitucional pode ter o valor de lei interpretativa se corresponder a uma concretiza\u00e7\u00e3o de um dos sentidos poss\u00edveis anteriores, em harmonia com princ\u00edpios fundamentais tradicionais.\nII - O nosso sistema processual penal tem, por tradi\u00e7\u00e3o, uma estrutura simultaneamente inquisit\u00f3ria e acusat\u00f3ria.\nIII - As express\u00f5es \"direc\u00e7\u00e3o\" ou \"presid\u00eancia\" da instru\u00e7\u00e3o n\u00e3o implicam a interven\u00e7\u00e3o pessoal directa em todos os actos respectivos por parte de quem detenha os correspondentes poderes, mas sim que, para al\u00e9m dos casos em que a lei exija a assist\u00eancia pessoal do \"dirigente\", este \u00faltimo tenha a responsabilidade da direc\u00e7\u00e3o dos actos.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c1bc37b7fb19bea28025680300057034?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0015508",
        "Relator": "VALENTE CANTANTE",
        "Descritores": [
            "SUBLOCA\u00c7\u00c3O",
            "DEN\u00daNCIA DE CONTRATO",
            "EFIC\u00c1CIA"
        ],
        "NDocumento": "RL198304190015508",
        "DataAcordao": "04/19/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TII PAG135",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "N\u00e3o constitui den\u00fancia do contrato de subloca\u00e7\u00e3o, a declara\u00e7\u00e3o feita pelo sublocat\u00e1rio, que adquiriu por compra o andar objecto do contrato, onde vivia, dirigida ao arrendat\u00e1rio sublocador, na qual declara considerar extinto, por isso, aquele contrato mas pretender continuar a viver l\u00e1.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/65feb861b4439367802568030003ed4b?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003356",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "DESPEDIMENTO",
            "CR\u00c9DITO LABORAL",
            "IN\u00cdCIO DA PRESCRI\u00c7\u00c3O",
            "DIREITOS DO TRABALHADOR",
            "PODERES DO JUIZ"
        ],
        "NDocumento": "RL198304180003356",
        "DataAcordao": "04/18/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TII PAG204",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "J A REIS IN COD PROC CIV ANOT V1 PAG22.\nD MARQUES IN PRESCRI\u00c7\u00c3O EXTINTIVA PAG17.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR PROC TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1981/03/08 IN BMJ N306 PAG188.\nAC STJ DE 1981/10/23 IN BMJ N310 PAG196.\nAC STJ DE 1982/07/23 IN AD N252 PAG1618.",
        "Sumario": "I - O prazo da prescri\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos resultantes de um contrato de trabalho inicia-se a partir do dia seguinte da sua cessa\u00e7\u00e3o por despedimento, ainda que a lei o declare inexistente, nulo ou anul\u00e1vel.\nII - Cessadas as rela\u00e7\u00f5es de trabalho, o trabalhador adquire plena autonomia, podendo, sem qualquer restri\u00e7\u00e3o, dispor livremente dos seus direitos de natureza pecuni\u00e1ria.\nIII - Por tal motivo n\u00e3o pode o juiz condenar para al\u00e9m do pedido, ao abrigo do preceituado no artigo 69, do C\u00f3digo de Processo do Trabalho.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/5c889c60cd4c0618802568030003edca?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0015696",
        "Relator": "BE\u00c7A PEREIRA",
        "Descritores": [
            "PR\u00c9DIO URBANO",
            "V\u00cdCIO DE CONSTRU\u00c7\u00c3O",
            "COMPRA E VENDA",
            "DIREITO DE AC\u00c7\u00c3O",
            "CADUCIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198304120015696",
        "DataAcordao": "04/12/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TII PAG133",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN RLJ ANO113 PAG252.\nB MACHADO IN BMJ N215 PAG77.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1979/12/18 IN BMJ N292 PAG357.\nAC STJ DE 1980/06/26 IN BMJ N298 PAG300.\nAC STJ DE 1981/05/28 IN BMJ N307 PAG216.\nAC STJ DE 1980/01/31 IN BMJ N293 PAG252.",
        "Sumario": "I - A venda de pr\u00e9dio urbano com defeitos de constru\u00e7\u00e3o, por quem n\u00e3o o ergueu nem foi empreiteiro das obras de constru\u00e7\u00e3o, est\u00e1 sujeita \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o da venda de coisas defeituosas.\nII - O prazo para o exerc\u00edcio do direito de pedir repara\u00e7\u00e3o do andar defeituoso \u00e9 de seis meses, a partir da data da compra e venda.\nIII - Tratando-se de direito dispon\u00edvel, como \u00e9 o caso, o obrigado pode reconhecer - todavia, dentro do prazo do exerc\u00edcio do direito de ac\u00e7\u00e3o - a obriga\u00e7\u00e3o de reparar os defeitos da coisa vendida, mas por forma a que o reconhecimento do direito tivesse a mesma for\u00e7a do que o feito por senten\u00e7a.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/69392c75fdfbf71f802568030003ed33?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003283",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "RETRIBUI\u00c7\u00c3O",
            "LOCAL DE PAGAMENTO"
        ],
        "NDocumento": "RL198304110003283",
        "DataAcordao": "04/11/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TII PAG197",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "F AGRIA-C PINTO IN MAN PRAT DIR TRAB PAG145. M FERNANDES IN NOC FUND DIR TRAB 3ED V1 PAG266. V SERRA IN RLJ ANO101 PAG220.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - O pagamento da retribui\u00e7\u00e3o devida ao trabalhador, enquanto ao servi\u00e7o da entidade patronal, deve ser efectuado no local onde presta o trabalho.\nII - No caso da cessa\u00e7\u00e3o do contrato de trabalho, qualquer import\u00e2ncia devida ao trabalhador, a t\u00edtulo de retribui\u00e7\u00e3o, deve ser paga no lugar do seu domic\u00edlio, no momento do cumprimento.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/05e9295fcb870a9b802568030003edba?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000041",
        "Relator": "ROBERTO VALENTE",
        "Descritores": [
            "INCAPACIDADE PERMANENTE PARCIAL",
            "ALTERA\u00c7\u00c3O",
            "INCAPACIDADE PERMANENTE ABSOLUTA PARA O TRABALHO HABITUAL",
            "ACTUALIZA\u00c7\u00c3O DE PENS\u00c3O",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198303210000041",
        "DataAcordao": "03/21/1983",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TII PAG191",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "CRUZ CARVALHO IN ACID TRAB E D PROF PAG81.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - ACID TRAB.",
        "Sumario": "\u00c9 de actualizar a pens\u00e3o por acidente de trabalho, mesmo que a I.P.P. seja inferior a 30% para o trabalho em geral, se se verificar uma I.P.A. para exerc\u00edcio do trabalho habitual.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/fa080aaa31299315802568030003ed8a?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000291",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "ACIDENTE DE TRABALHO",
            "ACIDENTE IN ITINERE",
            "REQUISITOS",
            "RISCO GEN\u00c9RICO AGRAVADO",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA"
        ],
        "NDocumento": "RL198303210000291",
        "DataAcordao": "03/21/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TII PAG194",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "C CARVALHO IN ACID TRAB E D PROF PAG27 PAG47. T ARANTES IN A DEBATIDA QUEST\u00c3O DOS DESASTRES NO CAMINHO DE OU PARA O TRABALHO.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - ACID TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1982/02/05 IN AD N244 PAG532.\nAC STJ DE 1982/02/05 IN AD N244 PAG539.\nAC STJ DE 1981/10/02 IN AD N241 PAG122.",
        "Sumario": "I - Risco gen\u00e9rico agravado nos acidentes \"in itinere\" \u00e9 o risco que sendo na sua exist\u00eancia comum a todos os homens, trabalhadores ou n\u00e3o, \u00e9 especialmente agravado pelas circunst\u00e2ncias ou condi\u00e7\u00f5es de lugar, modo e tempo em que o trabalho \u00e9 prestado, implicando para o trabalhador uma situa\u00e7\u00e3o mais perigosa ou arriscada do que era para o comum das pessoas.\nII - Para que o acidente \"in itinere\" possa ser indemniz\u00e1vel como de trabalho, \u00e9 necess\u00e1rio alegar e provar o nexo da causalidade entre o acidente e os riscos de percurso para o trabalhador.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/01b73d809bf8e2db802568030003edaa?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000328",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO COLECTIVO DE TRABALHO",
            "TRABALHO EXTRAORDIN\u00c1RIO",
            "CL\u00c1USULA CONTRATUAL",
            "NORMA IMPERATIVA",
            "CASO DE FOR\u00c7A MAIOR",
            "REQUISITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL198303210000328",
        "DataAcordao": "03/21/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TII PAG193",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - REG COL TRAB.",
        "Sumario": "A cl\u00e1usula de um CCT que n\u00e3o permite que um trabalhador preste trabalho extraordin\u00e1rio em mais de um certo n\u00famero de dias por ano, e, em cada dia, mais de certo n\u00famero de horas, \u00e9 de natureza imperativa, de manifesto alcance social, ditado no interesse do trabalhador, com vista \u00e0 salvaguarda do tempo de repouso reputado necess\u00e1rio, pelo que n\u00e3o \u00e9 l\u00edcito\n\u00e0 respectiva empresa ampliar discricionariamente o tempo de servi\u00e7o extraordin\u00e1rio.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/33b9df70702f960d802568030003ed9a?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0010177",
        "Relator": "SA NOGUEIRA",
        "Descritores": [
            "SUCESS\u00c3O DE LEIS NO TEMPO",
            "DESPACHO DE PRON\u00daNCIA",
            "VALOR",
            "EFIC\u00c1CIA",
            "PROCESSO CORRECCIONAL",
            "PROCESSO DE QUERELA",
            "TRIBUNAL COMPETENTE"
        ],
        "NDocumento": "RL198303090010177",
        "DataAcordao": "03/09/1983",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TII PAG150",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "CONFLITO COMPET\u00caNCIA.",
        "Decisao": "DECLARA\u00c7\u00c3O DE COMPET\u00caNCIA.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "I - O artigo 52 do Decreto-Lei n. 402/82 tem car\u00e1cter gen\u00e9rico e interpretativo.\nII - Assim, \u00e9 de aplicar \u00e0s situa\u00e7\u00f5es pr\u00e9-existentes \u00e0 respectiva publica\u00e7\u00e3o, a sua regra de que se mant\u00eam a compet\u00eancia e a forma de processo j\u00e1 definidas por despacho transitado, ainda que, por altera\u00e7\u00e3o da lei substantiva, haja diminui\u00e7\u00e3o da moldura penal que possa implicar modifica\u00e7\u00e3o da forma processual.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/7827b94aa5690917802568030003ed6a?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020983",
        "Relator": "FARINHAS RIBEIRO",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O DE DESPEJO",
            "DEP\u00d3SITO DA RENDA",
            "PRAZO",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "LEI APLIC\u00c1VEL",
            "INTERPRETA\u00c7\u00c3O DA LEI"
        ],
        "NDocumento": "RL198303080020983",
        "DataAcordao": "03/08/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TII PAG106",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - A express\u00e3o \"at\u00e9 \u00e0 contesta\u00e7\u00e3o\" do artigo 1048, do C\u00f3digo Civil, pode ser entendida como \"at\u00e9 ao fim do termo do prazo para a contesta\u00e7\u00e3o\".\nII - O dep\u00f3sito das rendas efectuado nos termos do artigo 992, do C\u00f3digo do Processo Civil, n\u00e3o \u00e9 um acto judicial e, por isso, n\u00e3o lhe \u00e9 aplic\u00e1vel o disposto no n. 5, do artigo 145, do citado C\u00f3digo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a1d7b52694e60774802568030003ed24?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000035",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "DIRIGENTE SINDICAL",
            "DESPEDIMENTO",
            "NULIDADE",
            "SUSPENS\u00c3O DO DESPEDIMENTO",
            "PRAZO",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA"
        ],
        "NDocumento": "RL198303070000035",
        "DataAcordao": "03/07/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TII PAG184",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "M ANDRADE IN NOC ELEM PROC CIV PAG8 PAG9.\nRT ANO81 PAG41.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR PROC TRAB.",
        "Sumario": "I - O despedimento de um dirigente sindical efectuado pela entidade patronal \u00e9 nulo.\nII - O prazo, mesmo neste caso, para se requerer a suspens\u00e3o daquele despedimento \u00e9 de tr\u00eas dias a contar da decis\u00e3o da entidade patronal.\nIII - Este prazo tem natureza substantiva.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e663fc26e70ca9df802568030003ed7a?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0015628",
        "Relator": "GON\u00c7ALVES PEREIRA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO SUM\u00c1RIO",
            "RECONVEN\u00c7\u00c3O",
            "PROCESSO ORDIN\u00c1RIO",
            "DISTRIBUI\u00c7\u00c3O",
            "TRIBUNAL COMPETENTE"
        ],
        "NDocumento": "RL198303030015628",
        "DataAcordao": "03/03/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TII PAG93",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "CONFLITO COMPET\u00caNCIA.",
        "Decisao": "DECLARA\u00c7\u00c3O DE COMPET\u00caNCIA.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1982/01/08 IN BMJ N319 PAG327.",
        "Sumario": "Proposta ac\u00e7\u00e3o de reivindica\u00e7\u00e3o com processo sum\u00e1rio e passando a ac\u00e7\u00e3o a ordin\u00e1ria, em virtude de reconven\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1, na Comarca de Lisboa, lugar a\n2 distribui\u00e7\u00e3o por causa da altera\u00e7\u00e3o do valor, continuando o processo a correr no ju\u00edzo e sec\u00e7\u00e3o a que foi distribu\u00eddo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f3c34c6626f5c30a802568030003ed14?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000840",
        "Relator": "SA NOGUEIRA",
        "Descritores": [
            "APLICA\u00c7\u00c3O DA LEI PENAL NO TEMPO",
            "REGIME CONCRETAMENTE MAIS FAVOR\u00c1VEL",
            "ATENUA\u00c7\u00c3O EXTRAORDIN\u00c1RIA DA PENA",
            "PENA MAIOR",
            "EQUIVAL\u00caNCIA"
        ],
        "NDocumento": "RL198303020000840",
        "DataAcordao": "03/02/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TII PAG147",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A QUALIFICA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL / CRIM C/PATRIM\u00d3NIO.",
        "Sumario": "I - A determina\u00e7\u00e3o da lei com regime concretamente mais favor\u00e1vel para o r\u00e9u deve ser feita em rela\u00e7\u00e3o a cada uma das infrac\u00e7\u00f5es cometidas por este, o que pode implicar a aplica\u00e7\u00e3o, quanto a diferentes crimes da mesma natureza, da lei antiga quanto a uns e da lei nova quanto a outros.\nII - A atenua\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria da pena s\u00f3 deve ser aplicada quando o aconselhe o excepcional relevo das condi\u00e7\u00f5es que diminuem a culpabilidade ou diminuem a gravidade da infrac\u00e7\u00e3o.\nIII - Para efeitos da aplica\u00e7\u00e3o do perd\u00e3o da Lei n. 17/82 a situa\u00e7\u00f5es que s\u00f3 agora sejam julgadas e venham a ser punidas pelo C\u00f3digo Penal de 1982, como lei mais favor\u00e1vel, deve ser considerada como pena maior fixa aquela que, em abstracto, seja superior a 8 anos de pris\u00e3o, embora, no caso concreto, seja imposta uma pena inferior a tal limite.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e6d889f07a826cce802568030003ed5a?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0005148",
        "Relator": "SERAFIM NEVES",
        "Descritores": [
            "TRANSGRESS\u00c3O",
            "MULTA",
            "PAGAMENTO EM PRESTA\u00c7\u00d5ES",
            "AMNISTIA",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "DISTIN\u00c7\u00c3O",
            "EFEITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL198302190005148",
        "DataAcordao": "02/19/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TI PAG152",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1962/04/03 IN BMJ N116 PAG383.",
        "Sumario": "A amnistia de certa transgress\u00e3o, cuja multa estava a ser paga a presta\u00e7\u00f5es, n\u00e3o implica a restitui\u00e7\u00e3o das presta\u00e7\u00f5es j\u00e1 pagas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/0d3751a7db24567c802568030003ecbf?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0005191",
        "Relator": "PEREIRA MIRANDA",
        "Descritores": [
            "TRANSGRESS\u00c3O",
            "MULTA",
            "CONSTITUCIONALIDADE ORG\u00c2NICA"
        ],
        "NDocumento": "RL198302160005191",
        "DataAcordao": "02/16/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TI PAG163",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "R MACHETE IN ESTUDOS V1 PAG288 PAG290.\nG CANOTILHO-V MOREIRA IN CONSTITUI\u00c7\u00c3O PAG437.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL.\nDIR CONST.",
        "Sumario": "\u00c9 organicamente inconstitucional o Decreto-Lei n. 187/82 de 15 de Maio, que elevou os montantes das multas do C. da Estrada.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c45732f3313b3d82802568030003ece1?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0015715",
        "Relator": "AGOSTINHO SILVA",
        "Descritores": [
            "CONVERS\u00c3O DA SEPARA\u00c7\u00c3O EM DIV\u00d3RCIO",
            "TRIBUNAL DE FAM\u00cdLIA",
            "COMPET\u00caNCIA MATERIAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198302160015715",
        "DataAcordao": "02/16/1983",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TI PAG134",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "O Tribunal Portugu\u00eas n\u00e3o \u00e9 competente para conhecer do pedido de convers\u00e3o de separa\u00e7\u00e3o de pessoas e bens em div\u00f3rcio, referente a dois indiv\u00edduos de nacionalidade portuguesa quando aquela foi decretada no Brasil, por Tribunal Brasileiro.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ac597d5a4e4f0220802568030003ec8d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003278",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CADUCIDADE DA AC\u00c7\u00c3O DISCIPLINAR",
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "PROCESSO DISCIPLINAR",
            "FALTA",
            "DESPEDIMENTO",
            "NULIDADE",
            "ANULABILIDADE",
            "REVOGA\u00c7\u00c3O",
            "REPETI\u00c7\u00c3O",
            "INJ\u00daRIA"
        ],
        "NDocumento": "RL198302140003278",
        "DataAcordao": "02/14/1983",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TI PAG189",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "G TELES IN DOS CONT EM GERAL 2ED PAG328. M FERNANDES IN NOC FUND DIR TRAB 3ED PAG79. E OLIVEIRA IN DESPEDIMENTOS 2ED PAG131.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1981/03/20 IN AD N237 PAG796.",
        "Sumario": "I - O despedimento nulo por falta de processo disciplinar n\u00e3o faz cessar ou esgotar o poder disciplinar da entidade patronal.\nII - A cessa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o laboral por despedimento do trabalhador n\u00e3o pode decretar-se se entre o conhecimento da pr\u00e1tica da infrac\u00e7\u00e3o e a instaura\u00e7\u00e3o do procedimento disciplinar decorreram mais de trinta dias.\nIII - O sentido das express\u00f5es, objectivamente injuriosas, proferidas por um trabalhador contra a entidade patronal, que serviram de fundamento ao despedimento, n\u00e3o pode ser valorizado abstractamente, pois deve s\u00ea- -lo em face do circunstancialismo concreto em que foram proferidas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d35318a495b4378f802568030003ed02?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0010274",
        "Relator": "RICARDO DA VELHA",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "SUBLOCA\u00c7\u00c3O",
            "DIREITO A NOVO ARRENDAMENTO",
            "\u00c1GUAS",
            "FORNECIMENTO",
            "INTERRUP\u00c7\u00c3O",
            "PROVID\u00caNCIA CAUTELAR N\u00c3O ESPECIFICADA",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198302100010274",
        "DataAcordao": "02/10/1983",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TI PAG128",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROCED CAUT.\nDIR CONST - DIR FUND.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1980/05/22 IN BMJ N297 PAG340.\nAC RC DE 1979/02/28 IN CJ PAG62.\nAC RC DE 1978/12/20 IN CJ PAG1519.",
        "Sumario": "I - O subarrendat\u00e1rio habitacional pode exigir a celebra\u00e7\u00e3o de novo arrendamento consigo pr\u00f3prio, caduco que esteja o anterior.\nII - Se o interessado fizer prova sum\u00e1ria dessa qualidade e da pend\u00eancia de ac\u00e7\u00e3o principal em que se debata o alegado direito a novo arrendamento, procede provid\u00eancia cautelar tendente a impedir que a EPAL corte o abastecimento de \u00e1gua \u00e0 habita\u00e7\u00e3o em causa.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/da19e8f8338a4846802568030003ec76?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000232",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "DIRIGENTE SINDICAL",
            "DIREITOS SINDICAIS",
            "CR\u00c9DITO DE HORAS",
            "FALTAS JUSTIFICADAS",
            "RETRIBUI\u00c7\u00c3O",
            "FALTAS INJUSTIFICADAS",
            "EFEITOS",
            "INTERRUP\u00c7\u00c3O DO CONTRATO",
            "SUSPENS\u00c3O DE CONTRATO DE TRABALHO"
        ],
        "NDocumento": "RL198301310000232",
        "DataAcordao": "01/31/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TI PAG178",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "J CARVALHO IN RTT N1 PAG95.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1978/02/14 IN BTE IIS DE 1978/03/03 PAG495.\nAC STA DE 1978/05/23 IN AD N204 PAG1543.\nAC STA DE 1978/06/06 IN AD N207 PAG404.",
        "Sumario": "I - As faltas dadas por um dirigente sindical, por virtude do exerc\u00edcio de tais fun\u00e7\u00f5es, para al\u00e9m do cr\u00e9dito mensal dos 4 dias que a lei lhe concede, embora justificadas, n\u00e3o lhe d\u00e3o direito a receber remunera\u00e7\u00e3o por parte da sua entidade patronal.\nII - Se tais faltas se prolongarem por um largo per\u00edodo de tempo, verificar-se-\u00e1 a interrup\u00e7\u00e3o (e n\u00e3o suspens\u00e3o) das rela\u00e7\u00f5es de trabalho, sem reflexo nestas, salvo no que respeita \u00e0 retribui\u00e7\u00e3o.\nIII - \u00c0 suspens\u00e3o do contrato de trabalho, continua a aplicar-se o regime estabelecido nos artigos 73 a 81 do J.C.I. do Trabalho, aprovado pelo Decreto-Lei n. 49408.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/b0c8e0ba1326f816802568030003ecf2?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0005163",
        "Relator": "AZEVEDO DE BRITO",
        "Descritores": [
            "TRANSGRESS\u00c3O",
            "MULTA",
            "CONSTITUCIONALIDADE ORG\u00c2NICA"
        ],
        "NDocumento": "RL198301260005163",
        "DataAcordao": "01/26/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TI PAG154",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "C FERREIRA IN DIR PEN PORT 1980 V1 PAG61. T BELEZA IN LIC DIR PEN 1979 V1 PAG110 PAG569. SOUSA BRITO IN A LEI PENAL NA CONST 1978 V2",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL.\nDIR CONST - DIR FUND.",
        "Sumario": "O Decreto-Lei n. 187/82, ao fixar novos valores para os quantitativos das multas aplic\u00e1veis a contraven\u00e7\u00f5es, n\u00e3o est\u00e1 ferido de inconstitucionalidade org\u00e2nica, nos termos do artigo 167, al\u00ednea e), da C.R..",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/1943f4b507f1dd7e802568030003ecd0?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0015495",
        "Relator": "IANQUEL MILHANO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE MEDIA\u00c7\u00c3O",
            "CUMPRIMENTO DO CONTRATO",
            "REMUNERA\u00c7\u00c3O",
            "LIQUIDA\u00c7\u00c3O EM EXECU\u00c7\u00c3O DE SENTEN\u00c7A",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA"
        ],
        "NDocumento": "RL198301200015495",
        "DataAcordao": "01/20/1983",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TI PAG106",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "G SALVADOR IN CONT DE MEDIA\u00c7\u00c3O PAG33 PAG36 ART160.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1978/02/28 IN BMJ N274 PAG233.\nAC RL DE 1981/07/03 IN CJ T4 PAG79.",
        "Sumario": "I - Se o contrato realizado pelo comitente n\u00e3o corresponde ao procurado pelo mediador, mas os objectivos alcan\u00e7ados n\u00e3o s\u00e3o muito dissemelhantes, o mediador ter\u00e1 direito a uma comiss\u00e3o, que tem de ser diferente da estipulada para o contrato procurado.\nII - Se o tribunal n\u00e3o tiver elementos para fixar a remunera\u00e7\u00e3o devida ao mediador pelo neg\u00f3cio realizado aqu\u00e9m dos termos da op\u00e7\u00e3o, a mesma deve ser liquidada em execu\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/71e734c451287e7f802568030003ec66?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019754",
        "Relator": "BORGES LACERDA",
        "Descritores": [
            "CRIME COMPLEXO",
            "ROUBO",
            "VIOLA\u00c7\u00c3O",
            "CONCURSO DE INFRAC\u00c7\u00d5ES",
            "CO-AUTORIA",
            "SUCESS\u00c3O DE LEIS NO TEMPO"
        ],
        "NDocumento": "RL198301190019754",
        "DataAcordao": "01/19/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TI PAG150",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A QUALIFICA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA.",
        "IndicacoesEventuais": "M CAEIRO IN BMJ N18 PAG15.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL / CRIM C/PESSOAS.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1981/02/11 IN BMJ N304 PAG237.\nAC STJ DE 1981/07/28 IN BMJ N309 PAG229.\nAC STJ DE 1985/11/25 IN BMJ N311 PAG244.",
        "Sumario": "I - O crime de roubo por ser um crime complexo, n\u00e3o deixa de reproduzir integralmente os tipos legais que o formam, nem da unifica\u00e7\u00e3o destes resulta para o tipo complexo outra autonomia que n\u00e3o seja a respeitante \u00e0 pena.\nII - O crime complexo de roubo com viola\u00e7\u00e3o n\u00e3o exige que a conduta dos agentes se dirija basicamente \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o, nem que a viola\u00e7\u00e3o seja um meio de realizar a subtrac\u00e7\u00e3o, bastando que na concreta execu\u00e7\u00e3o e \u00e0 custa do processo de viol\u00eancia e amea\u00e7a contra as pessoas se viole e roube.\nIII - Nos casos em que a consuma\u00e7\u00e3o dos crimes se fica a dever ao pr\u00e9vio acordo e \u00e0 conjuga\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es dos diversos arguidos cada um destes \u00e9 respons\u00e1vel n\u00e3o apenas por aqueles que pessoal e directamente executou, mas tamb\u00e9m respons\u00e1vel, em co-autoria, por aquelas infrac\u00e7\u00f5es para cuja consuma\u00e7\u00e3o a sua participa\u00e7\u00e3o ou actua\u00e7\u00e3o foi indispens\u00e1vel.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/b4311771dd95a13b802568030003ecae?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0005080",
        "Relator": "PEREIRA MIRANDA",
        "Descritores": [
            "MEDIDA DA PENA",
            "PENA DE MULTA",
            "C\u00daMULO MATERIAL DE PENAS",
            "LIMITE M\u00c1XIMO DA PENA",
            "FURTO",
            "REQUISITOS",
            "TEND\u00caNCIAS CRIMINOSAS",
            "PENA RELATIVAMENTE INDETERMINADA",
            "CONCURSO DE INFRAC\u00c7\u00d5ES",
            "INDIVIDUALIZA\u00c7\u00c3O DA PENA"
        ],
        "NDocumento": "RL198301120005080",
        "DataAcordao": "01/12/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TI PAG146",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL / CRIM C/PATRIM\u00d3NIO.",
        "Sumario": "I - No concurso de crimes continua a ser necess\u00e1rio individualizar as penas correspondentes a cada um deles.\nII - As penas de multa, no actual C\u00f3digo Penal, cumulam- -se materialmente, mas o seu limite m\u00e1ximo \u00e9 de 300 dias (artigo 46, n. 1).\nIII - A qualifica\u00e7\u00e3o do crime de furto estabelecida no artigo 297 do C\u00f3digo Penal vigente depende da verifica\u00e7\u00e3o de todas, algumas, ou apenas uma das circunst\u00e2ncias nele previstas.\nIV - No C\u00f3digo Penal vigente a tend\u00eancia, ou a acentuada inclina\u00e7\u00e3o para o crime quando revestida dos requisitos legais releva grandemente para a aplica\u00e7\u00e3o da pena relativamente indeterminada, mas deixou de constituir um \"status\" do delinquente como acontecia no C\u00f3digo anterior.\nV - Para efeitos do estabelecimento dos limites da pena relativamente indeterminada h\u00e1 que, previamente, fixar- -se a pena que caberia ao crime, se n\u00e3o se verificassem os pressupostos de aplica\u00e7\u00e3o daquela pena.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/878971c8890e91a0802568030003ec9c?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001620",
        "Relator": "BRAGA THEMIDO",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O C\u00cdVEL EMERGENTE DE ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O",
            "SEGURO OBRIGAT\u00d3RIO AUTOM\u00d3VEL",
            "INTERVEN\u00c7\u00c3O DE TERCEIROS",
            "RECONVEN\u00c7\u00c3O",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198301060001620",
        "DataAcordao": "01/06/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TI PAG97",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR RESP CIV.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - Numa ac\u00e7\u00e3o c\u00edvel por indemniza\u00e7\u00e3o por acidente de via\u00e7\u00e3o, em que apenas seja demandada a seguradora, se esta deduzir o incidente de interven\u00e7\u00e3o principal provocada do seu segurado, pode este reconvir contra o autor e a sua eventual seguradora.\nII - Por\u00e9m, se em tal ac\u00e7\u00e3o a seguradora demandada n\u00e3o provocar o aludido incidente, pode o seu segurado deduzir o incidente de interven\u00e7\u00e3o principal espont\u00e2nea e formular o pedido reconvencional contra o autor e sua eventual seguradora.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/10290389a8afb654802568030003ec55?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0010247",
        "Relator": "CURA MARIANO",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADE POR QUOTAS",
            "OBJECTO NEGOCIAL",
            "ADVOGADO",
            "NULIDADE",
            "NULIDADE DO CONTRATO",
            "ARGUI\u00c7\u00c3O DE NULIDADES",
            "LEGITIMIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198301040010247",
        "DataAcordao": "01/04/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TI PAG91",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P PGR DE 1947/06/30 IN BMJ N66.",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COMERCIAIS.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1958/04/24 IN JR ANOXIV PAG311.\nAC STJ DE 1974/11/05 IN BMJ N241 PAG265.",
        "Sumario": "I - \u00c9 nulo o contrato social de qualquer sociedade por quotas, quando for nulo o seu objecto social.\nII - O artigo 537, 1, do Estado Judici\u00e1rio pretende impedir a exist\u00eancia de empresas nas quais desapare\u00e7a a individualidade profissional daqueles que se dedicam\n\u00e0s profiss\u00f5es de advogado ou de solicitador.\nIII - Estas profiss\u00f5es n\u00e3o podem ser exercidas por entes colectivos, excep\u00e7\u00e3o feita para as sociedades de advogados permitidas pelo Decreto-Lei n. 513-Q/79, de\n26 de Dezembro.\nIV - \u00c9 nulo o pacto social de sociedade por quotas, quando fixe como objectivo desta a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de car\u00e1cter jur\u00eddico, nomeadamente os de consultadoria jur\u00eddica e fiscal.\nV - Esta nulidade pode ser arguida por terceiro interessado, como seja, quem tenha contratado com a sociedade.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c9911b691f0c663d802568030003ec33?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019877",
        "Relator": "AFONSO ANDRADE",
        "Descritores": [
            "PROCESSO ELEITORAL",
            "LEI APLIC\u00c1VEL",
            "CADUCIDADE",
            "TRIBUNAL COMUM",
            "COMPET\u00caNCIA MATERIAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198301040019877",
        "DataAcordao": "01/04/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TI PAG87",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC TRIB PLENO.",
        "Decisao": "DECIDIDO N\u00c3O TOMAR CONHECIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR ELEIT.",
        "Sumario": "I - O contencioso e o il\u00edcito eleitoral est\u00e3o confiados aos tribunais comuns, cabendo a estes decidir os recursos respeitantes a omiss\u00f5es ou inscri\u00e7\u00f5es indevidas nos cadernos de recenseamento, \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o de candidaturas e, finalmente, \u00e0s opera\u00e7\u00f5es de vota\u00e7\u00e3o e apuramento.\nII - N\u00e3o podem os tribunais comuns, por estar exclu\u00eddo do \u00e2mbito do contencioso e do il\u00edcito eleitoral, discutir sobre a caducidade do decreto-lei que serviu de suporte legislativo \u00e0s elei\u00e7\u00f5es.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/12422e1a6cbe042c802568030003ec22?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0008805",
        "Relator": "CURA MARIANO",
        "Descritores": [
            "MARCAS",
            "PRINC\u00cdPIO DA ESPECIALIDADE",
            "NOVIDADE",
            "CONFUS\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198301040008805",
        "DataAcordao": "01/04/1983",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1983 TI PAG94",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P COELHO IN MARCAS COM E IND PAG66.\nP COELHO IN LIC DIR COM V1 PAG385.",
        "AreaTematica": "DIR COM - MAR PATENT.",
        "Sumario": "I - O princ\u00edpio da novidade ou da especialidade das marcas deve ser inferido de v\u00e1rios preceitos do C\u00f3digo da Propriedade Industrial.\nII - Ele imp\u00f5e que a marca registanda n\u00e3o possa estabelecer erro ou confus\u00e3o com outra j\u00e1 registada, para os mesmos ou semelhantes produtos, pois esse diploma seguiu o sistema de registo por produtos.\nIII - A possibilidade de erro ou confus\u00e3o deve ser aferida em fun\u00e7\u00e3o do olhar distra\u00eddo de um consumidor m\u00e9dio, para o produto, ou produtos, em causa.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/7a1dbcea17595ec8802568030003ec44?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001478",
        "Relator": "BARROS DE SEQUEIROS",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA COM\u00c9RCIO OU IND\u00daSTRIA",
            "USUFRUTO",
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "PROPRIET\u00c1RIO",
            "DEN\u00daNCIA PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DISTIN\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198212160001478",
        "DataAcordao": "12/16/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TV PAG135",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - A refer\u00eancia a propriet\u00e1rio constante do art. 1098, n. 1, do C. C., abrange tanto o \"nu propriet\u00e1rio\" ou o \"propriet\u00e1rio de raiz\" como o propriet\u00e1rio pleno.\nII - O artigo 1 da Lei 55/79 deve ser interpretado restritivamente, por forma a n\u00e3o ser aplicado a andares arrendados em pr\u00e9dios constru\u00eddos propositadamente como frac\u00e7\u00f5es aut\u00f3nomas em regime de propriedade horizontal.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/7be0704f233cc897802568030003fa18?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0015346",
        "Relator": "BARROS DE SEQUEIROS",
        "Descritores": [
            "REPRODU\u00c7\u00c3O DE DOCUMENTO",
            "FOTOC\u00d3PIA",
            "IRREGULARIDADE",
            "JUSTO IMPEDIMENTO",
            "ARRENDAMENTO PARA COM\u00c9RCIO OU IND\u00daSTRIA",
            "ENCERRAMENTO DO ESTABELECIMENTO",
            "OBJECTO NEGOCIAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198212160015346",
        "DataAcordao": "12/16/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TV PAG137",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P LIMA A VARELA IN COD CIV ANOT 2ED V2 PAG507.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - Se uma fotoc\u00f3pia n\u00e3o est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de leitura ou de intelig\u00eancia a parte ter\u00e1 que pedir que lhe seja facultada outra em melhores condi\u00e7\u00f5es ou que se lhe prestem os esclarecimentos que entender; n\u00e3o o fazendo n\u00e3o se verifica justo impedimento.\nII - Um contrato de arrendamento celebrado com pluralidade de fins, sem subordina\u00e7\u00e3o entre eles, funciona como se estivesse em presen\u00e7a de dois arrendamentos.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6cc672dd9dd0c7148025680300045629?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019807",
        "Relator": "ALMEIDA CUNHA",
        "Descritores": [
            "GR\u00c1VIDA",
            "HOMIC\u00cdDIO VOLUNT\u00c1RIO",
            "ENVENENAMENTO",
            "ABORTO",
            "CONCURSO REAL DE INFRAC\u00c7\u00d5ES"
        ],
        "NDocumento": "RL198212100019807",
        "DataAcordao": "12/10/1982",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TV PAG157",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - CRIM C/PESSOAS.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1969/03/02 IN BMJ N185 PAG194.",
        "Sumario": "Aquele que voluntariamente envenena e mata mulher que sabe encontrar-se gr\u00e1vida comete, em concurso real, dois crimes: o de envenenamento e o de aborto.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e73926b29e9981fb802568030003fa28?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020817",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "CLASSIFICA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL",
            "FUS\u00c3O DE EMPRESAS",
            "EXERC\u00cdCIO DE FUN\u00c7\u00d5ES"
        ],
        "NDocumento": "RL198212060020817",
        "DataAcordao": "12/06/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TV PAG189",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "M FERNANDES IN NOC FUND DIR TRAB 2ED PAG68 PAG72.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB / REG COL TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1978/06/27 IN BTE N9/78.\nAC RL DE 1981/04/06 IN CJ TII PAG234.",
        "Sumario": "I - No caso de fus\u00e3o de empresas, a categoria de chefia, na empresa resultante daquele fen\u00f3meno, pode ter uma amplitude de fun\u00e7\u00f5es mais ou menos diferentes em cada uma das empresas fusionadas, com o inerente reflexo no plano salarial.\nII - Assim, a classifica\u00e7\u00e3o do pessoal na nova empresa pode n\u00e3o se traduzir numa transposi\u00e7\u00e3o com base nas designa\u00e7\u00f5es das anteriores categorias.\nIII - H\u00e1, portanto, que apurar, atrav\u00e9s da prova, quais as efectivas fun\u00e7\u00f5es de cada trabalhador na nova empresa, a fim de poder ser devidamente classificado.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/adaeb9a320af43e7802568030003fa81?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009893",
        "Relator": "BARROS DE SEQUEIROS",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE LITER\u00c1RIA",
            "DIREITOS DE AUTOR",
            "PUBLICA\u00c7\u00c3O PERI\u00d3DICA",
            "T\u00cdTULO",
            "MARCAS",
            "REGISTO",
            "EFEITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL198212020009893",
        "DataAcordao": "12/02/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TV PAG121",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR AUTOR.",
        "Sumario": "I - Os t\u00edtulos das revistas \"Capricho\", \"Ilus\u00e3o\" e \"Contigo\", editadas por Editora Abril, Lda., com sede em S.Paulo,\nBrasil, n\u00e3o sendo originais e n\u00e3o constituindo elas pr\u00f3prias \"obras intelectuais\", n\u00e3o gozam da protec\u00e7\u00e3o legal a estas conferida pela lei.\nII - Tendo aqueles t\u00edtulos sido registados como marca no Brasil, mas n\u00e3o em Portugal, n\u00e3o gozam aqui, por essa raz\u00e3o, de qualquer protec\u00e7\u00e3o.\nIII - N\u00e3o tendo tamb\u00e9m sido registados como marcas, t\u00edtulos iguais referentes a revistas editadas em Portugal, tamb\u00e9m essas revistas n\u00e3o gozam de qualquer protec\u00e7\u00e3o.\nIV - Assim quer as revistas editadas no Brasil, quer em Portugal, podem circular livremente neste Pa\u00eds.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/beb9b35a5473d868802568030003fa08?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020625",
        "Relator": "MOREIRA MATEUS",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO",
            "ARRENDAT\u00c1RIO",
            "OBRAS",
            "DESPEJO"
        ],
        "NDocumento": "RL198211180020625",
        "DataAcordao": "11/18/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TV PAG103",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - Alteram substancialmente a estrutura externa ou a disposi\u00e7\u00e3o interna de um pr\u00e9dio as obras efectuadas pelo arrendat\u00e1rio que colidam com a planifica\u00e7\u00e3o a que o mesmo obedeceu.\nII - E isto n\u00e3o s\u00f3 quando s\u00e3o destru\u00eddas todas as divis\u00f3rias dos v\u00e1rios compartimentos, como tamb\u00e9m quando essa destrui\u00e7\u00e3o for parcial, quer diminuindo quer aumentando o n\u00famero de compartimentos.\nIII - Para esse efeito, releva n\u00e3o a possibilidade de reparabilidade das obras, mas sim a circunst\u00e2ncia de terem sido feitas com car\u00e1cter definitivo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ec6913c57c11e7fe802568030003f9f8?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000188",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "CLASSIFICA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL",
            "RECLASSIFICA\u00c7\u00c3O",
            "RETRIBUI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198211080000188",
        "DataAcordao": "11/08/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TV PAG171",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB / REG COL TRAB.",
        "Sumario": "I - N\u00e3o \u00e9 legalmente permitido que da reclassifica\u00e7\u00e3o do trabalhador resulte a sua despromo\u00e7\u00e3o, com reflexo na sua retribui\u00e7\u00e3o, em categoria inferior \u00e0 que ele tinha.\nII - Nada obsta, por\u00e9m, a que por virtude de uma necess\u00e1ria reclassifica\u00e7\u00e3o, o trabalhador, continuando a exercer as mesmas tarefas, com a mesma retribui\u00e7\u00e3o, seja diferentemente classificado.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/edea254019c6c695802568030003fa59?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003231",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "SERVI\u00c7OS M\u00c9DICO-SOCIAIS",
            "PERSONALIDADE JUR\u00cdDICA",
            "TRIBUNAL DO TRABALHO",
            "COMPET\u00caNCIA MATERIAL",
            "FALTAS INJUSTIFICADAS",
            "DESPEDIMENTO COM JUSTA CAUSA",
            "COMPET\u00caNCIA CONTENCIOSA"
        ],
        "NDocumento": "RL198211080003231",
        "DataAcordao": "11/08/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TV PAG173",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "E OLIVEIRA IN DESPEDIMENTO 2ED PAG131. B XAVIER IN RDES ANOXXII PAG171. J MESQUITA IN RMP ANOII N8 PAG41.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - O Servi\u00e7os M\u00e9dico-Sociais Distritais s\u00e3o titulares de personalidade jur\u00eddica, dispondo de personalidade e capacidade judici\u00e1ria.\nII - Com a transfer\u00eancia dos Servi\u00e7os M\u00e9dico-Sociais da Previd\u00eancia para a Secretaria de Estado da Sa\u00fade, os seus trabalhadores passaram para o dom\u00ednio do Estado, mas isso nada afectou o estatuto pessoal dos mesmos do ponto de vista de compet\u00eancia dos Tribunais do Trabalho para conhecerem dos lit\u00edgios que os oponham\n\u00e0s institui\u00e7\u00f5es que servem.\nIII - O n\u00famero de faltas n\u00e3o justificadas, seguidas ou interpoladas, indicadas como limite, constitui justa causa de despedimento se, integrando um comportamento culposo do trabalhador, a sua gravidade e consequ\u00eancias tornar imediata e praticamente imposs\u00edvel a manuten\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/567546bac5799152802568030003fa6a?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0015386",
        "Relator": "FARINHAS RIBEIRO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRANSPORTE",
            "TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO",
            "AVARIA DE MERCADORIAS",
            "DIREITO \u00c0 INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "SUB-ROGA\u00c7\u00c3O",
            "CONHECIMENTO DE EMBARQUE",
            "CL\u00c1USULA COMPROMISS\u00d3RIA",
            "EFIC\u00c1CIA",
            "COMPET\u00caNCIA INTERNACIONAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198211020015386",
        "DataAcordao": "11/02/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TV PAG79",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "P LIMA-A VARELA IN COD CIV ANOT V1 PAG146.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.\nDIR COM - TRANSP MAR.",
        "Sumario": "I - Se uma sociedade faz transportar cacau da Rep\u00fablica Democr\u00e1tica de S. Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe com destino a uma firma sediada na Holanda, num navio de uma Companhia de Navega\u00e7\u00e3o Portuguesa, alegando-se a deteriora\u00e7\u00e3o da mercadoria por culpa da transportadora, n\u00e3o pode a Companhia Seguradora espanhola, que se diz sub-rogada pela sua cong\u00e9nere belga, propor em Tribunal Portugu\u00eas ac\u00e7\u00e3o contra a transportadora nacional para dela haver a quantia em que se diz sub-rogada.\nII - N\u00e3o se verifica qualquer elemento de conex\u00e3o relevante entre a ac\u00e7\u00e3o proposta e a jurisdi\u00e7\u00e3o portuguesa. O incumprimento, causa de pedir, ocorreu na Holanda.\nIII - O pacto de atribui\u00e7\u00e3o de jurisdi\u00e7\u00e3o, constante do conhecimento de embarque, n\u00e3o vincula a transportadora nacional, que nele n\u00e3o interveio.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/deb601cd231c9839802568030003f9d7?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009925",
        "Relator": "MIGUEL MONTENEGRO",
        "Descritores": [
            "LOCADOR",
            "USUFRUTU\u00c1RIO",
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "PR\u00c9DIO URBANO",
            "VENDA JUDICIAL",
            "AC\u00c7\u00c3O DE PREFER\u00caNCIA",
            "ARRENDAT\u00c1RIO",
            "DIREITO DE PREFER\u00caNCIA"
        ],
        "NDocumento": "RL198211020009925",
        "DataAcordao": "11/02/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TV PAG83",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT / DIR REAIS.\nDIR PROC CIV - PROC EXEC.",
        "Sumario": "I - O arrendat\u00e1rio habitacional de pr\u00e9dio urbano tem direito de prefer\u00eancia na venda desse im\u00f3vel em hasta p\u00fablica.\nII - Deve, por isso, ser notificado para a pra\u00e7a.\nIII - N\u00e3o o sendo, surge a mesma consequ\u00eancia que vem da falta de notifica\u00e7\u00e3o ou aviso pr\u00e9vio na venda particular.\nIV - O direito de prefer\u00eancia, mencionado em I, mantem-se mesmo que o locador seja mero usufrutu\u00e1rio do pr\u00e9dio.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/8ba932aa9adc62ff802568030003f9e8?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020778",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO DE TRABALHO",
            "INQUISIT\u00d3RIO",
            "PRINC\u00cdPIO DISPOSITIVO",
            "PREVAL\u00caNCIA",
            "ARTICULADOS",
            "PODERES DO JUIZ"
        ],
        "NDocumento": "RL198211020020778",
        "DataAcordao": "11/02/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TV PAG162",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR PROC TRAB.",
        "Sumario": "I - Segundo o C.P.T., o princ\u00edpio do inquisit\u00f3rio prevalece em larga faixa sobre o princ\u00edpio dispositivo.\nII - Por isso, o juiz tem o dever de, at\u00e9 \u00e0 audi\u00eancia de discuss\u00e3o e julgamento, convidar as partes a completar e corrigir os articulados quando, no decurso do processo, reconhe\u00e7a que deixaram de ser articulados factos que podem interessar \u00e0 decis\u00e3o da causa.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/9d5fb85ea9a671e0802568030003fa38?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001219",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "COMISS\u00c3O DE TRABALHADORES",
            "PROCESSO DISCIPLINAR",
            "NULIDADE",
            "RENOVA\u00c7\u00c3O",
            "SUSPENS\u00c3O DO DESPEDIMENTO",
            "CADUCIDADE",
            "CONHECIMENTO OFICIOSO",
            "CONTRATO DE TRABALHO A PRAZO",
            "PROCEDIMENTOS CAUTELARES"
        ],
        "NDocumento": "RL198211020001219",
        "DataAcordao": "11/02/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TV PAG163",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "C ALMEIDA IN RDE ANOII PAG328. G TELES IN BMJ N83. J LEITE IN DIR TRAB 1978 PAG95. R SILVA DN DIR TRAB PAG204 SUPL BMJ.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1980/02/12 IN BMJ N302 PAG233.\nAC STA DE 1978/07/27 IN AD N202 PAG1254.\nAC STJ DE 1980/06/27 IN BMJ N298 PAG199.\nAC STJ DE 1981/12/04 IN AD N242 PAG259.",
        "Sumario": "I - O prazo de caducidade da propositura do processo cautelar de suspens\u00e3o de despedimento foi estabelecido em mat\u00e9ria de que as partes podem livremente dispor, motivo por que o Tribunal n\u00e3o pode oficiosamente conhecer desta caducidade.\nII - O contrato de trabalho a prazo renova-se automaticamente se a entidade patronal n\u00e3o comunicar ao respectivo trabalhador, por escrito, at\u00e9 oito dias antes de o prazo expirar, a sua vontade de o renovar.\nIII - Dizendo-se no respectivo escrito de um contrato de trabalho a prazo, que fora celebrado no impedimento por doen\u00e7a de determinado trabalhador, mas verificando- -se que este, nesse momento, n\u00e3o estava doente e continuou ao servi\u00e7o, \u00e9 de concluir que a estipula\u00e7\u00e3o do prazo teve por fim iludir as disposi\u00e7\u00f5es que regulam o contrato sem prazo.\nIV - Pode ser decretada a suspens\u00e3o do despedimento quando for nulo o processo disciplinar, sendo, neste caso, irrelevante que na empresa n\u00e3o exista comiss\u00e3o de trabalhadores.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d1bdd4954a7f47aa802568030003fa48?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020630",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "CATEGORIA PROFISSIONAL",
            "CLASSIFICA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL",
            "RECLASSIFICA\u00c7\u00c3O",
            "ENTIDADE PATRONAL",
            "PODER DE DIREC\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198210250020630",
        "DataAcordao": "10/25/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIV PAG183",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - As categorias profissionais que se situam no dom\u00ednio da protec\u00e7\u00e3o legal s\u00e3o as que resultam do quadro previsto em norma ou conven\u00e7\u00e3o para a respectiva actividade e \u00e0s quais faz corresponder um conjunto de servi\u00e7os ou tarefas que formam o objecto da presta\u00e7\u00e3o do trabalho.\nII - A categoria s\u00f3 \u00e9 vinculativa para a entidade patronal quando institucionalizada, isto \u00e9, quando prevista na lei, regulamento ou instrumento de regulamenta\u00e7\u00e3o colectiva de trabalho.\nIII - Por isso, se a categoria ou as fun\u00e7\u00f5es de um trabalhador n\u00e3o constituem o objectivo de uma previs\u00e3o normativa, para o seu sector, n\u00e3o est\u00e1 institucionalizada, pelo que ele pode ser objecto de reclassifica\u00e7\u00e3o, sem afronto do tratamento econ\u00f3mico que lhe estava reconhecido.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/86fc966e2c87c7d2802568030003f9c6?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003247",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "RESPOSTAS AOS QUESITOS",
            "FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O",
            "RECLAMA\u00c7\u00c3O",
            "RECURSO",
            "PROCESSO DE TRABALHO",
            "PROCESSO SUM\u00c1RIO",
            "CONTRATO COLECTIVO DE TRABALHO",
            "ENTIDADE PATRONAL",
            "PODER DE DIREC\u00c7\u00c3O",
            "CATEGORIA PROFISSIONAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198210110003247",
        "DataAcordao": "10/11/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIV PAG180",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR PROC TRAB.",
        "Sumario": "I - Quer \u00e0 face do antigo, quer do actual C\u00f3digo de Processo de Trabalho, a falta ou insufici\u00eancia de motiva\u00e7\u00e3o das respostas t\u00eam de ser objecto de reclama\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o respectivo exame, considerando-se sanado o v\u00edcio se n\u00e3o for objecto de reclama\u00e7\u00e3o imediata. S\u00f3\n\u00e9 admiss\u00edvel recurso do despacho que decida essa reclama\u00e7\u00e3o.\nII - Por\u00e9m, em processo sum\u00e1rio, em que se tem apenas de consignar na acta da audi\u00eancia a mat\u00e9ria provada, n\u00e3o h\u00e1 que fazer a indica\u00e7\u00e3o dos meios de prova em que aquela decis\u00e3o se baseia.\nIII - N\u00e3o h\u00e1 texto legal que imponha \u00e0 entidade patronal a adop\u00e7\u00e3o de modelos organizativos coincidentes com os prefigurados nos CCT aplic\u00e1veis \u00e0s rela\u00e7\u00f5es laborais decorrentes na empresa.\nIV - Um trabalhador pode ser \"Chefe de Departamento\" face ao CCTV e \"Chefe de Servi\u00e7os Gerais\" face ao organigrama adoptado pela sua entidade patronal.\nV - O que importa \u00e9 proceder a uma compara\u00e7\u00e3o para se verificar se, em qualquer caso, h\u00e1 um tratamento menos favor\u00e1vel para o trabalhador resultante da aplica\u00e7\u00e3o do sistema vencimentos-categoria interna, face ao CCTV.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3199aa68216f64ab802568030003f9af?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020657",
        "Relator": "CURA MARIANO",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O DE APRECIA\u00c7\u00c3O NEGATIVA",
            "CAUSA DE PEDIR",
            "\u00d3NUS DA PROVA",
            "INTERESSE EM AGIR"
        ],
        "NDocumento": "RL198210080020657",
        "DataAcordao": "10/08/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIV PAG121",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "A CASTRO IN DIR PROC CIV PAG209. J A REIS IN COD PROC CIV ANOT V3 PAG288. M ANDRADE IN NOC ELEM PAG129. V SERRA IN BMJ N110 PAG136.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "O autor que intenta uma ac\u00e7\u00e3o de simples aprecia\u00e7\u00e3o tem de demonstrar o seu interesse em propor a ac\u00e7\u00e3o, a sua necessidade de obter uma declara\u00e7\u00e3o judicial, a exist\u00eancia ou inexist\u00eancia, o car\u00e1cter l\u00edcito ou il\u00edcito da rela\u00e7\u00e3o ou do facto que devem ser judicialmente declarados.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/73f693e5208809aa802568030003f91c?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009711",
        "Relator": "ALCIDES ALMEIDA",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O DE DIV\u00d3RCIO",
            "CASA DA MORADA DE FAM\u00cdLIA",
            "DIREITO AO ARRENDAMENTO",
            "RENDA",
            "INCIDENTES DA INST\u00c2NCIA",
            "VALOR"
        ],
        "NDocumento": "RL198208260009711",
        "DataAcordao": "08/26/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG151",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "J A REIS IN COD PROC CIV ANOT 3ED V1 PAG418. L CARDOSO IN MAN INC INST 2ED PAG67. P COELHO IN DIR CIV 1980 PAG54.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - O valor do incidente de atribui\u00e7\u00e3o do direito ao arrendamento da casa de morada de fam\u00edlia \u00e9 o da causa a que respeita esse incidente.\nII - A casa de morada de fam\u00edlia, quer esta seja comum quer pr\u00f3pria de um dos c\u00f4njuges, pode ser dada de arrendamento pelo Tribunal a qualquer dos c\u00f4njuges nas condi\u00e7\u00f5es mais vantajosas de renda, pois \"s\u00f3 toma de arrendamento quem quer\".",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/366ff8d36264ccd9802568030003fbcc?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020406",
        "Relator": "ALVES CORTEZ",
        "Descritores": [
            "ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O",
            "RESPONSABILIDADE CIVIL",
            "ENRIQUECIMENTO SEM CAUSA",
            "PRESUN\u00c7\u00c3O JURIS ET DE JURE",
            "CONCURSO",
            "PREVAL\u00caNCIA",
            "CASO JULGADO PENAL",
            "TERCEIRO",
            "EFIC\u00c1CIA"
        ],
        "NDocumento": "RL198207290020406",
        "DataAcordao": "07/29/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIV PAG117",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "S\u00c1 CARNEIRO IN RT ANO85 PAG301. S RIBEIRO IN \u00d3NUS DA PROVA DE CULPA IN BFDC 1979 PAG463. V SERRA IN RLJ ANO114 PAG205 ANO112 PAG113.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR RESP CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1977/10/20 IN BMJ N270 PAG206.\nAC STJ DE 1978/10/19 IN BMJ N280 PAG272.",
        "Sumario": "I - No concurso de duas presun\u00e7\u00f5es legais de responsabiliza\u00e7\u00e3o indemnizat\u00f3ria, divergentes, em que uma tenha car\u00e1cter geral e a outra especial, dever\u00e1 esta \u00faltima prevalecer sobre a primeira.\nAssim, a presun\u00e7\u00e3o legal de n\u00e3o responsabiliza\u00e7\u00e3o, pela indemniza\u00e7\u00e3o civil resultante de um acidente de via\u00e7\u00e3o, do condutor absolvido no processo crime, deve ceder perante a presun\u00e7\u00e3o legal da culpa do mesmo quando, al\u00e9m do condutor, tenha actuado como comiss\u00e1rio do propriet\u00e1rio do ve\u00edculo.\nII - \u00c9 irrelevante a decis\u00e3o penal que condene em indemniza\u00e7\u00e3o civil quem n\u00e3o tenha tido interven\u00e7\u00e3o no processo crime.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3a367cba65397cea802568030003f90b?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0004845",
        "Relator": "PEREIRA MIRANDA",
        "Descritores": [
            "ESTUPEFACIENTE",
            "IMPORTA\u00c7\u00c3O",
            "CONSUMA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198207280004845",
        "DataAcordao": "07/28/1982",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIV PAG142",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - CRIM C/SOCIEDADE.",
        "Sumario": "O crime de importa\u00e7\u00e3o il\u00edcita de estupefacientes consuma-se com a recep\u00e7\u00e3o destes por via postal numa esta\u00e7\u00e3o de correios portugueses, mesmo que o importador n\u00e3o consiga receb\u00ea-lo por, entretanto, ter sido descoberto.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e6b17a0bf29700ed802568030003f92d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001230",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "PROCESSO DISCIPLINAR",
            "PROVA TESTEMUNHAL",
            "INABILIDADE PARA DEPOR",
            "ENTIDADE PATRONAL",
            "PODER DE DIREC\u00c7\u00c3O",
            "DESPEDIMENTO COM JUSTA CAUSA"
        ],
        "NDocumento": "RL198207260001230",
        "DataAcordao": "07/26/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIV PAG174",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - Instaurados diversos processos disciplinares contra v\u00e1rios trabalhadores, pela pr\u00e1tica dos mesmos factos, n\u00e3o podem ser inquiridos, em cada processo, como testemunhas de defesa, os arguidos nos outros, uma vez que admitir os arguidos a depor em favor de qualquer deles, seja sancionar o depoimento em causa pr\u00f3pria.\nII - Tendo o trabalhador conhecimento preciso e perfeito das obriga\u00e7\u00f5es decorrentes do seu contrato de trabalho, constitui justa causa de despedimento a recusa do cumprimento de tais obriga\u00e7\u00f5es.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/fe441685ffabbb3a802568030003f99f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020563",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "PROCESSO DISCIPLINAR",
            "INTEN\u00c7\u00c3O DE DESPEDIR",
            "COMUNICA\u00c7\u00c3O DA INTEN\u00c7\u00c3O DE DESPEDIR",
            "FALTA",
            "NULIDADE ABSOLUTA"
        ],
        "NDocumento": "RL198207260020563",
        "DataAcordao": "07/26/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIV PAG172",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "H PARREIRA IN REG JUR CONT INDIV TRAB 1966. M FERNANDES IN NOC FUND DIR TRAB V1 PAG317. J LEITE IN DIR TRAB 1978 PAG171.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "Constitui nulidade insupr\u00edvel do processo disciplinar a falta de comunica\u00e7\u00e3o ao arguido da inten\u00e7\u00e3o de proceder ao seu despedimento, que deve acompanhar a nota de culpa, e a falta da comunica\u00e7\u00e3o dessa inten\u00e7\u00e3o\n\u00e0 Comiss\u00e3o de Trabalhadores.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/b0354cb09884826c802568030003f98f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0015193",
        "Relator": "CABRAL ANDRADE",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "PARTE COMUM",
            "T\u00cdTULO CONSTITUTIVO",
            "C\u00c2MARA MUNICIPAL",
            "VISTORIA",
            "REGISTO PREDIAL",
            "AC\u00c7\u00c3O DE ANULA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198207150015193",
        "DataAcordao": "07/15/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIV PAG104",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR REGIS NOT.\nDIR CIV - DIR REAIS.",
        "Sumario": "I - \u00c9 o t\u00edtulo de constitui\u00e7\u00e3o da propriedade horizontal que serve de base ao registo respectivo, e n\u00e3o o auto de vistoria emitido pela C\u00e2mara Municipal respectiva.\nII - Ao efectuar o registo, ao Conservador n\u00e3o cabia averiguar da verdade do conte\u00fado da escritura; nem sequer da conformidade desta com o auto de vistoria.\nIII - Deve improceder ac\u00e7\u00e3o visando a declara\u00e7\u00e3o de nulidade do registo da propriedade horizontal, institu\u00edda sobre um pr\u00e9dio urbano, se esse registo foi efectuado de harmonia com a escritura p\u00fablica que a instituiu, e na qual a cave desse im\u00f3vel foi considerada como frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, muito embora o auto de vistoria camar\u00e1rio mencione tal cave como parte comum.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f4d7b9e8ef8ad300802568030003f8fb?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019500",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "LOCAL DE TRABALHO",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA"
        ],
        "NDocumento": "RL198207120019500",
        "DataAcordao": "07/12/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIV PAG163",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - REG COL TRAB.",
        "Sumario": "I - O local de trabalho \u00e9, em princ\u00edpio, o centro est\u00e1vel onde o trabalhador presta o seu trabalho (oficina, escrit\u00f3rio, estabelecimento comercial, etc); mas para certas actividades inst\u00e1veis por natureza (condutor de ve\u00edculos, caixeiro viajante, inspector) h\u00e1 que lan\u00e7ar m\u00e3o de local de trabalho definido em sede normativa ou contratual por fic\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.\nII - Neste \u00faltimo caso as empresas t\u00eam a faculdade de estipularem locais vari\u00e1veis de apresenta\u00e7\u00e3o ao trabalho, dentro dos limites constantes das respectivas conven\u00e7\u00f5es colectivas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/cbf5a56d7cee2333802568030003f95e?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003232",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "JUSTIFICA\u00c7\u00c3O DA FALTA",
            "PRAZO",
            "FALTAS INJUSTIFICADAS",
            "PROCESSO DISCIPLINAR",
            "PRAZO PARA CONCLUS\u00c3O DO PROCESSO DISCIPLINAR",
            "DESPEDIMENTO",
            "SUSPENS\u00c3O DO DESPEDIMENTO",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "REQUISITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL198207120003232",
        "DataAcordao": "07/12/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIV PAG165",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "M FERNANDES IN NOC FUND DIR TRAB 2ED PAG223.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1979/08/14 IN CJ PAG835.\nAC RL DE 1980/03/24 IN AD N226 PAG1209.\nAC RL DE 1979/05/02 IN BMJ N290 PAG487.\nAC STJ DE 1980/10/15 IN BMJ N300 PAG222.\nAC RL DE 1979/02/26 IN AD N208 PAG520.\nAC STJ DE 1980/03/26 IN AD N221 PAG653.\nAC STJ DE 1981/05/29 IN BMJ N307 PAG164.",
        "Sumario": "I - Quando imprevistas, as faltas dadas pelo trabalhador devem ser justificadas, pelo menos logo que retome o servi\u00e7o.\nII - N\u00e3o \u00e9 de decretar a suspens\u00e3o do despedimento de trabalhador que deu, dentro do ano, treze faltas interpoladas, n\u00e3o justificadas.\nIII - N\u00e3o constitui nulidade do processo disciplinar o facto de o mesmo n\u00e3o ter sido conclu\u00eddo no prazo fixado em conven\u00e7\u00e3o colectiva de trabalho.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/4d53b57e0e67fa39802568030003f96e?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001242",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "DIRIGENTE SINDICAL",
            "CR\u00c9DITO DE HORAS NA ACTIVIDADE SINDICAL",
            "REMUNERA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198207120001242",
        "DataAcordao": "07/12/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIV PAG167",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "O CARVALHO IN RTJ N1 PAG95.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1978/02/14 IN BTE N3/78 PAG495.\nAC STA DE 1978/05/23 IN AD N204 PAG1543.\nAC STA DE 1978/06/17 IN AD N207 PAG404.",
        "Sumario": "Os trabalhadores que, por fazerem parte dos corpos directivos do seu sindicato, n\u00e3o puderam comparecer permanentemente ao servi\u00e7o no seu posto de trabalho s\u00f3 t\u00eam direito \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o relativa ao cr\u00e9dito de quatro dias por m\u00eas, concedidos por lei.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3cf9f0719bb69167802568030003f97f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009954",
        "Relator": "RICARDO DA VELHA",
        "Descritores": [
            "INVENT\u00c1RIO",
            "CABE\u00c7A DE CASAL",
            "PODERES DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O",
            "D\u00cdVIDA DO ESTADO",
            "CASO JULGADO FORMAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198207080009954",
        "DataAcordao": "07/08/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIV PAG93",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC INVENT.\nDIR CIV - DIR SUC.",
        "Sumario": "I - Em rela\u00e7\u00e3o a d\u00edvidas do Estado, o cabe\u00e7a de casal, para exercer os poderes que lhe s\u00e3o dados pelo artigo 2089 do C\u00f3digo Civil, tem de se munir de autoriza\u00e7\u00e3o judicial a que se refere o artigo 3 do Decreto-Lei n. 24432.\nII - O artigo 3 do Decreto-Lei n. 24432 estabelece um incidente no processo de invent\u00e1rio para assegurar os poderes do cabe\u00e7a de casal na cobran\u00e7a de d\u00edvidas activas da heran\u00e7a, com as caracter\u00edsticas dos processos previstos nos artigos 1425 a 1441 do C. P. Civil.\nIII - O artigo 672 do C. P. Civil n\u00e3o \u00e9 impedimento a que, depois de indeferida a autoriza\u00e7\u00e3o seja a mesma concedida.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/bdde3d2c59725301802568030003f8e5?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001206",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "ASSOCIA\u00c7\u00c3O SINDICAL",
            "DELIBERA\u00c7\u00c3O SOCIAL",
            "IMPUGNA\u00c7\u00c3O",
            "COMPET\u00caNCIA CONTENCIOSA",
            "TRIBUNAL DO TRABALHO",
            "CONVEN\u00c7\u00c3O COLECTIVA DE TRABALHO",
            "COMPET\u00caNCIA MATERIAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198207050001206",
        "DataAcordao": "07/05/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIV PAG161",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - DIR SIND.\nDIR PROC TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1979/03/27 IN BMJ N285 PAG258.",
        "Sumario": "I - As normas que disciplinam a actividade eleitoral das associa\u00e7\u00f5es sindicais s\u00e3o de natureza e ordem p\u00fablica.\nII - Assim a fiscaliza\u00e7\u00e3o da forma como tal actividade \u00e9 exercida compete aos \u00f3rg\u00e3os jurisdicionais do foro laboral, n\u00e3o podendo a eles ser subtra\u00edda por conven\u00e7\u00e3o colectiva do trabalho.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/041a14803c4e0a10802568030003f94d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001198",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "RETRIBUI\u00c7\u00c3O",
            "SAL\u00c1RIO M\u00cdNIMO NACIONAL",
            "DIUTURNIDADE",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA"
        ],
        "NDocumento": "RL198207050001198",
        "DataAcordao": "07/05/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIV PAG159",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "R PIMENTEL IN SC JUR ANOXXIV.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "No apuramento do sal\u00e1rio m\u00ednimo a pagar a um trabalhador n\u00e3o h\u00e1 que atender \u00e0s diuturnidades a que ele tenha direito.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/5acd9c70bae7f9a9802568030003f93e?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001284",
        "Relator": "CURA MARIANO",
        "Descritores": [
            "RESTITUI\u00c7\u00c3O DE POSSE",
            "ESBULHO",
            "VIOL\u00caNCIA",
            "VIOL\u00caNCIA CONTRA AS COISAS",
            "VIOL\u00caNCIA CONTRA AS PESSOAS",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "PERIGO",
            "NEXO DE CAUSALIDADE",
            "CADUCIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198206220001284",
        "DataAcordao": "06/22/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIII PAG122",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "D MARQUES IN PRESCRI\u00c7\u00c3O AQUISITIVA V1 PAG272.\nM RODRIGUES IN PROC PREV E CONS PAG51.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC ESP.\nDIR CIV - DIR REAIS.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1978/05/02 IN BMJ N277 PAG169.",
        "Sumario": "I - O conceito de viol\u00eancia - artigo 1279 do C\u00f3d. Civil\n- aproxima-se do disposto no artigo 432 do C\u00f3digo Penal, quanto ao crime de roubo.\nII - A viol\u00eancia, para caracterizar o esbulho violento, h\u00e1- -de exercer-se sobre as pessoas que defendem a posse ou sobre as coisas que constituem obst\u00e1culo ao esbulho e n\u00e3o sobre quaisquer outras.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3c41dfe61abf1ac3802568030004573b?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020611",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "RETROACTIVIDADE DA LEI CIVIL",
            "DISTIN\u00c7\u00c3O",
            "EFEITOS",
            "DESPEDIMENTO NULO",
            "DIREITOS DO TRABALHADOR"
        ],
        "NDocumento": "RL198206210020611",
        "DataAcordao": "06/21/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIII PAG187",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "O ASCENS\u00c3O IN O DIR INTROD E T GERAL PAG445.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR CIV - TEORIA GERAL.",
        "Sumario": "I - A retroactividade da lei pode revestir quatro graus; extrema, quase extrema, agravada e ordin\u00e1ria.\nII - A Lei n. 12/78, de 21 de Mar\u00e7o, ao revogar os artigos 2 e 3 do Decreto-Lei n. 645/76, imp\u00f5e uma retroactividade quase extrema, pois aquela revoga\u00e7\u00e3o produz efeitos retroactivos a partir da entrada em vigor das normas revogadoras, sendo nulos e de nenhum efeito os actos praticados ao abrigo das mesmas.\nIII - Assim, o despedimento efectuado ao abrigo dos preceitos revogados \u00e9 nulo e o trabalhador tem direito \u00e0s retribui\u00e7\u00f5es a partir do momento em que invoca a nulidade do despedimento.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/b48e5396aaf1aa6580256803000457b7?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020411",
        "Relator": "ALCIDES DE ALMEIDA",
        "Descritores": [
            "PR\u00c9DIO URBANO",
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "EMPREITADA",
            "COMPRA E VENDA",
            "DEFEITO DA OBRA",
            "RECLAMA\u00c7\u00c3O",
            "CADUCIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198206140020411",
        "DataAcordao": "06/14/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIII PAG118",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "P LIMA-A VARELA IN COD CIV ANOT 2ED V2 PAG193 V1 PAG274. M ALMEIDA IN RESP CIV CONSTRUTOR. V SERRA IN BMJ N107 PAG118.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1980/01/31 IN BMJ N239 PAG252.\nAC STJ DE 1972/06/14 IN BMJ N218 PAG208.\nAC STJ DE 1979/12/18 IN BMJ N292 PAG357.\nAC STJ DE 1981/05/28 IN BMJ N307 PAG274.\nAC RL DE 1977/11/30 IN CJ PAG1061.",
        "Sumario": "I - Se n\u00e3o tiver sido celebrado contrato de empreitada, mas apenas um contrato de compra e venda de um im\u00f3vel, aos defeitos deste s\u00e3o de aplicar os artigos 916 e 917 do C\u00f3digo Civil, e n\u00e3o o prescrito nos artigos 1224 e 1225, ainda que o vendedor tenha sido o construtor do pr\u00e9dio.\nII - A caducidade \u00e9 estabelecida com o fim de, dentro de certo prazo, se tornar certa, se consolidar, se esclarecer determinada situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica; por isso, o reconhecimento impeditivo da caducidade tem de ter o mesmo efeito de tornar certa a situa\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/0f1d43c1a8330a6d802568030004572b?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003228",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "HOR\u00c1RIO DE TRABALHO",
            "ISEN\u00c7\u00c3O",
            "RETRIBUI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198206070003228",
        "DataAcordao": "06/07/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIII PAG182.",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "S\u00f3 ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n. 409/71, de\n27 de Setembro, \u00e9 que o direito a retribui\u00e7\u00e3o especial por isen\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de trabalho, passou a ter consagra\u00e7\u00e3o legal, pois at\u00e9 a\u00ed havia apenas afloramentos sectoriais desse direito em instrumentos de regulamenta\u00e7\u00e3o colectiva de trabalho.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/920da25491390fc280256803000457a9?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0015020",
        "Relator": "BARROS SEQUEIROS",
        "Descritores": [
            "CONTA BANC\u00c1RIA",
            "CAUSA DE PEDIR",
            "TITULARIDADE",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "SOLIDARIEDADE",
            "DIV\u00d3RCIO",
            "PARTILHA",
            "LEGITIMIDADE PASSIVA"
        ],
        "NDocumento": "RL198206030015020",
        "DataAcordao": "06/03/1982",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIII PAG115",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "ROA ANOVIII N3 N4 PAG188.\nPIRES DE LIMA-ANTUNES VARELA IN COD CIV ANOT 2ED V2 PAG640.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT / DIR OBG.\nDIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1980/06/19 IN BMJ N298 PAG343.\nAC STJ DE 1981/02/25 IN BMJ N304 PAG444.",
        "Sumario": "I - Conta conjunta \u00e9 a conta de dep\u00f3sito aberto num estabelecimento banc\u00e1rio, em nome de duas ou mais pessoas, e que pode ser livremente movimentada individualmente por qualquer dos contitulares, tanto a d\u00e9bito como a cr\u00e9dito.\nII - Qualquer dos titulares de uma conta conjunta, possue legitimidade passiva na ac\u00e7\u00e3o destinada a obter a condena\u00e7\u00e3o no pagamento do respectivo saldo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/4d64a3fc50f346c3802568030004571c?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0004856",
        "Relator": "PEREIRA MIRANDA",
        "Descritores": [
            "NACIONALIDADE",
            "ULTRAMAR",
            "DESCOLONIZA\u00c7\u00c3O",
            "CONSERVA\u00c7\u00c3O DA NACIONALIDADE",
            "EXPULS\u00c3O DE ESTRANGEIRO",
            "EXPULS\u00c3O DE NACIONAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198206020004856",
        "DataAcordao": "06/02/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIII PAG151",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL.",
        "Sumario": "I - A declara\u00e7\u00e3o a que alude a al\u00ednea e) do n. 1 do artigo 1 do Decreto-Lei n. 308-A/75 de 24 de Junho, n\u00e3o est\u00e1 sujeita a prazo nem forma, ou a registo obrigat\u00f3rio.\nII - \u00c9 cidad\u00e3o portugu\u00eas aquele que tendo nascido em Diu\n- Estado da \u00cdndia - quando este territ\u00f3rio estava integrado em Portugal, posteriormente \u00e0 independ\u00eancia dos territ\u00f3rios ultramarinos, em resultado da descoloniza\u00e7\u00e3o, fez, perante entidades oficiais, quer portuguesas, quer estrangeiras, declara\u00e7\u00f5es inequ\u00edvocas de que desejava conservar a nacionalidade portuguesa.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d381ce617542e5338025680300045768?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003227",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "DIUTURNIDADE",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "PAGAMENTO",
            "CESSA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198205310003227",
        "DataAcordao": "05/31/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIII PAG177",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "R PIMENTEL IN SC JUR ANOXXIV PAG90.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1971/04/16 IN AD N128 N129 PAG1270.\nAC RP DE 1979/04/30 IN CJ PAG523.\nAC RP DE 1979/05/11 IN CJ PAG1038.\nAC RP DE 1981/04/27 IN CJ TII PAG150.",
        "Sumario": "I - As diuturnidades constituem um direito de exerc\u00edcio instant\u00e2neo, cuja finalidade \u00e9 actualizar a retribui\u00e7\u00e3o regular e periodicamente, escalonando-a em fun\u00e7\u00e3o do tempo de perman\u00eancia dum trabalhador em determinada empresa, mas uma vez incorporadas no vencimento, por exerc\u00edcio do respectivo direito, perdem a sua autonomia.\nII - Assim, n\u00e3o pode falar-se na sua sobreviv\u00eancia com autonomia, ap\u00f3s a entrada em vigor de um novo instrumento de regulamenta\u00e7\u00e3o colectiva que estabelece novas a melhores condi\u00e7\u00f5es de remunera\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o qualquer direito a diuturnidades.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/0c5bd785abb4527c8025680300045794?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020529",
        "Relator": "GARCIA DA FONSECA",
        "Descritores": [
            "CUSTAS DE PARTE",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "\u00c2MBITO"
        ],
        "NDocumento": "RL198205270020529",
        "DataAcordao": "05/27/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIII PAG114",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "M ANDRADE IN NOC ELEM PROC CIV PAG341.",
        "AreaTematica": "DIR TRIB - DIR CUSTAS JUD.",
        "Sumario": "I - Custas de parte s\u00e3o as despesas que as partes s\u00e3o obrigadas a fazer para a condu\u00e7\u00e3o do processo, tais como os preparos, o custo das pe\u00e7as e documentos oferecidos, custas contadas e pagas antes do final do processo por certos actos, dilig\u00eancias e incidentes.\nII - Os honor\u00e1rios de advogados n\u00e3o se compreendem no conceito de custas de parte.\nIII - Ainda que na escritura de confiss\u00e3o de d\u00edvida conste a obriga\u00e7\u00e3o do devedor pagar o respectivo limite, tais despesas s\u00f3 poder\u00e3o ser consideradas a final se tiverem sido objecto do pedido.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/17fe54d4ce897fbc802568030004570d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020109",
        "Relator": "RICARDO DA VELHA",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O DE DESPEJO",
            "TRANSAC\u00c7\u00c3O JUDICIAL",
            "HOMOLOGA\u00c7\u00c3O",
            "EXECU\u00c7\u00c3O DE SENTEN\u00c7A",
            "MANDADO DE DESPEJO",
            "SUBLOCA\u00c7\u00c3O",
            "EMBARGOS DE TERCEIRO",
            "C\u00d4NJUGE",
            "TERCEIRO",
            "LEGITIMIDADE",
            "FRAUDE \u00c0 LEI",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "NULIDADE",
            "CONHECIMENTO OFICIOSO",
            "DIREITO DE HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DIREITO A NOVO ARRENDAMENTO"
        ],
        "NDocumento": "RL198205270020109",
        "DataAcordao": "05/27/1982",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIII PAG110",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "G TELES IN DOS CONT EM GERAL PAG263.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL / DIR CONTRAT.\nDIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RC DE 1976/02/27 IN CJ PAG39.",
        "Sumario": "I - O sublocat\u00e1rio pode intervir na ac\u00e7\u00e3o de despejo como assistente, para auxiliar o r\u00e9u.\nII - O sublocat\u00e1rio pode usar dos mesmos meios possess\u00f3rios que o arrendat\u00e1rio, e goza dos mesmos direitos que este.\nIII - S\u00f3 como terceiros \u00e9 que o sublocat\u00e1rio, ou a mulher deste, podem intentar o processo de embargos, como forma de obstarem \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de despejo.\nIV - O prazo para a dedu\u00e7\u00e3o dos embargos de terceiro conta-se a partir da data em que se tentou a execu\u00e7\u00e3o do mandado de despejo.\nV - Numa ac\u00e7\u00e3o de despejo em que se pe\u00e7a a resolu\u00e7\u00e3o do contrato de arrendamento com fundamento na subloca\u00e7\u00e3o il\u00edcita, se esta n\u00e3o existir, a transac\u00e7\u00e3o que o autor e o r\u00e9u efectuem para obter o efeito visado com a ac\u00e7\u00e3o, com o fim de prejudicar o subarrendat\u00e1rio,\n\u00e9 nula.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f918f83e54ff0bfd8025680300057044?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009817",
        "Relator": "VALENTE SILVA",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE CIVIL POR ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O",
            "DIREITO \u00c0 INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "PRESUN\u00c7\u00c3O",
            "INTERRUP\u00c7\u00c3O DA PRESCRI\u00c7\u00c3O",
            "SEGURADORA",
            "ASSIST\u00caNCIA HOSPITALAR"
        ],
        "NDocumento": "RL198205250009817",
        "DataAcordao": "05/25/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIII PAG109",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL / DIR RESP CIV.",
        "Sumario": "A presta\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia cl\u00ednica pela seguradora, durante mais de 39 meses, implica reconhecimento t\u00e1cito do direito do sinistrado para efeitos de prescri\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/eae9735b8d65cfb780256803000456fe?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020144",
        "Relator": "RICARDO DA VELHA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO-PROMESSA DE COMPRA E VENDA",
            "SINAL",
            "EXECU\u00c7\u00c3O ESPEC\u00cdFICA",
            "PRESUN\u00c7\u00c3O JURIS TANTUM",
            "NEG\u00d3CIO JUR\u00cdDICO",
            "DECLARA\u00c7\u00c3O NEGOCIAL",
            "INTERPRETA\u00c7\u00c3O DE DOCUMENTO",
            "INTERPRETA\u00c7\u00c3O DA VONTADE",
            "\u00d3NUS DA PROVA"
        ],
        "NDocumento": "RL198205200020144",
        "DataAcordao": "05/20/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIII PAG99",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN RLJ ANO108 PAG123. A VARELA IN DAS OBRIG V1 PAG266.\nM CORDEIRO IN DIR OBRIG V2 PAG171.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL / DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1981/04/29 IN BMJ N306 PAG254.\nAC STJ DE 1974/03/26 IN BMJ N235 PAG275.",
        "Sumario": "I - A execu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica - obten\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a que produza os efeitos da de compra e venda -, \u00e9 o regime supletivo para o cumprimento do contrato- -promessa.\nII - Tal regime, s\u00f3 pode ser afastado pela vontade das partes, presumindo-se tal vontade, nos casos em que existe sinal ou pena fixada para o incumprimento.\nIII - As partes podem estipular em simult\u00e2neo o sinal e a possibilidade da execu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, tudo dependendo da interpreta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o formalmente emitida, de acordo com as exig\u00eancias legais.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/0f8c9023a9c7bd8980256803000456df?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019488",
        "Relator": "SERAFIM NEVES",
        "Descritores": [
            "FUNCION\u00c1RIO P\u00daBLICO",
            "PENA ACESS\u00d3RIA",
            "DEMISS\u00c3O OPE LEGIS",
            "REABILITA\u00c7\u00c3O JUDICIAL PLENA",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "DISTIN\u00c7\u00c3O",
            "CONSTITUCIONALIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198205120019488",
        "DataAcordao": "05/12/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIII PAG142",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL.",
        "Sumario": "I - Nos termos do artigo 30, n. 1 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \"n\u00e3o poder\u00e1 haver penas ou medidas de seguran\u00e7a privativas de liberdade com car\u00e1cter perp\u00e9tuo nem de dura\u00e7\u00e3o ilimitada ou indefenida\".\nII - A demiss\u00e3o de funcion\u00e1rio p\u00fablico em consequ\u00eancia de pena aplicada por for\u00e7a do artigo 76 do C\u00f3digo Penal, pode ser abrangida na reabilita\u00e7\u00e3o judicial, nos termos do artigo 30, n. 1 da Const. da Rep\u00fablica e artigo 86 do Estatuto do Funcion\u00e1rio P\u00fablico (Decreto-Lei n. 191-D/79 de 25 de Junho) desde que, para tanto, seja requerida pelo interessado e se verifiquem os requisitos impostos pelo artigo 127, par\u00e1grafo 2 e n. 3 do C\u00f3digo Penal.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a1d4fa93371f31408025680300045759?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009621",
        "Relator": "BE\u00c7A PEREIRA",
        "Descritores": [
            "DESCONTO BANC\u00c1RIO",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "FORMA",
            "COMINA\u00c7\u00c3O",
            "DOCUMENTO ESCRITO",
            "FALTA DE CONTESTA\u00c7\u00c3O",
            "AC\u00c7\u00c3O ORDIN\u00c1RIA",
            "FOTOC\u00d3PIA",
            "FOR\u00c7A PROBAT\u00d3RIA",
            "\u00d3NUS DA PROVA",
            "\u00d3NUS DA ALEGA\u00c7\u00c3O",
            "\u00d3NUS DE AFIRMA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198205110009621",
        "DataAcordao": "05/11/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIII PAG92",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN RLJ ANO111 PAG375. P OLAVO IN DESCONTO BANC\u00c1RIO PAG238 PAG183. J A REIS IN COD PROC CIV ANOT V3 PAG16.",
        "AreaTematica": "DIR COM. DIR CIV - TEORIA GERAL.\nDIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1978/05/30 IN BMJ N277 PAG286.\nAC STJ DE 1978/06/01 IN BMJ N278 PAG239.\nAC STJ DE 1978/06/14 IN BMJ N278 PAG251.\nAC RP DE 1978/07/20 IN CJ PAG1216.\nAC RP DE 1979/07/10 IN CJ PAG1177.\nAC RP DE 1981/04/21 IN CJ TII PAG194.",
        "Sumario": "I - N\u00e3o sendo o descont\u00e1rio comerciante, \u00e9 exigido, como m\u00ednimo de prova do desconto banc\u00e1rio, o documento particular por for\u00e7a do artigo \u00fanico do Decreto-Lei n. 32765.\nII - N\u00e3o se ajusta \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o por articula\u00e7\u00e3o de factos exigida pelo artigo 467, n. 1, al\u00ednea c) do C. P. C., a remiss\u00e3o para aqueles que constam porventura s\u00f3 de documentos que o autor junta, considerando-os como reproduzidos na sua peti\u00e7\u00e3o.\nIII - Se o r\u00e9u, n\u00e3o comerciante, n\u00e3o contestar ac\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria, nem por isso se aplica a comina\u00e7\u00e3o do artigo 484 do C.P.C. se se alegar desconto banc\u00e1rio n\u00e3o documentado.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/850c13a5f482e43d80256803000456d0?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0015310",
        "Relator": "FLAMINO MARTINS",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE ADES\u00c3O",
            "CL\u00c1USULA DE IRRESPONSABILIDADE",
            "VALIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198205110015310",
        "DataAcordao": "05/11/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIII PAG90",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "A VARELA IN DAS OBRIG V1 PAG222. P LIMA-A VARELA IN COD CIV ANOT V2 PAG56. A COSTA IN DIR OBRIG 3ED PAG206.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1978/02/28 IN CJ PAG378.",
        "Sumario": "I - O C\u00f3digo Civil actual n\u00e3o admite cl\u00e1usulas de irresponsabilidade nos denominados contratos de ades\u00e3o.\nII - A express\u00e3o \"acordo pr\u00e9vio\" contida no artigo 800, n. 2 do C\u00f3digo Civil significa acordo expresso das duas partes e n\u00e3o apenas uma \"ades\u00e3o\" a um contrato a que n\u00e3o possa eximir-se.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/2bca70742d11024f80256803000456c1?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001201",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO ADMINISTRATIVO",
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "FUN\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA",
            "COMPET\u00caNCIA CONTENCIOSA",
            "TRIBUNAL COMPETENTE"
        ],
        "NDocumento": "RL198205100001201",
        "DataAcordao": "05/10/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIII PAG168",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "M CAETANO IN MAN DIR ADM 3ED V2 PAG641 V1 PAG588.",
        "AreaTematica": "DIR PROC TRAB. DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR ADM - ADM PUBL CENTRAL.",
        "Sumario": "I - O contrato de trabalho administrativo, celebrado entre a Administra\u00e7\u00e3o e um trabalhador com o objecto de o associar, por certo per\u00edodo no desempenho regular de alguma atribui\u00e7\u00e3o administrativa, implica a submiss\u00e3o deste ao estatuto legal da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\nII - Por isso os Tribunais do Trabalho s\u00e3o incompetentes para conhecer das quest\u00f5es suscitadas entre o trabalhador e a Administra\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/85c5447e323afc338025680300045785?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000590",
        "Relator": "BORGES DE LACERDA",
        "Descritores": [
            "VALOR SELADO",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O AO ESTADO",
            "FALSIFICA\u00c7\u00c3O DE SELOS"
        ],
        "NDocumento": "RL198205050000590",
        "DataAcordao": "05/05/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIII PAG134",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "V FAVEIRO IN COD PENAL PAG254.\nM GON\u00c7ALVES IN COD PROC PENAL 3ED PAG704.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - CRIM C/SOCIEDADE.\nDIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "I - Est\u00e3o abrangidos pela previs\u00e3o do artigo 3, par\u00e1grafo \u00fanico do Decreto-Lei n. 29480, de 10 de Mar\u00e7o de 1939, apenas aqueles que fizerem desaparecer dos selos fiscais os sinais de anterior utiliza\u00e7\u00e3o desses selos.\nII - Esse diploma alterou apenas o artigo 230, par\u00e1grafo 3 do C\u00f3digo Penal.\nIII - O Minist\u00e9rio P\u00fablico pode pedir a eleva\u00e7\u00e3o do montante da indemniza\u00e7\u00e3o civil em que o r\u00e9u foi condenado pelo tribunal da primeira inst\u00e2ncia, para ser paga ao Estado Portugu\u00eas, sem se dar cumprimento ao artigo 667, par\u00e1grafo 1, n. 2 do C\u00f3digo de Processo Penal, por se estar no campo de um efeito n\u00e3o penal da condena\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o perante um pedido de agrava\u00e7\u00e3o da pena.\nIV - O dano patrimonial que esse Estado sofreu com a venda a terceiros de selos fiscais falsificados \u00e9 o do correspondente ao seu valor facial.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/b14823420db00bbf802568030004574a?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000216",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "DESPEDIMENTO",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "PAGAMENTO EM PRESTA\u00c7\u00d5ES",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198205030000216",
        "DataAcordao": "05/03/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIII PAG167",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "C TELLES IN DIGESTO PORTUGU\u00caS V1 PAG202.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR CIV - TEORIA GERAL.",
        "Sumario": "No caso de ter havido acordo entre o trabalhador e a sua entidade patronal sobre o pagamento em presta\u00e7\u00f5es da indemniza\u00e7\u00e3o devida pelo despedimento, a prescri\u00e7\u00e3o s\u00f3 come\u00e7a a correr, nos termos gerais de direito, ap\u00f3s a primeira cessa\u00e7\u00e3o do pagamento da presta\u00e7\u00e3o, sendo inaplic\u00e1vel o disposto no n. 1 do artigo 38 do Reg. Jur. do Contrato Ind. do Trabalho, aprovado pelo Decreto-Lei n. 49408.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/9f758e04f89f05fc8025680300045777?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020484",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "ACIDENTE DE TRABALHO",
            "INCAPACIDADE PERMANENTE PARCIAL",
            "PENS\u00c3O POR INCAPACIDADE",
            "REMI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198204260020484",
        "DataAcordao": "04/26/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG267",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "G MOREIRA IN INST DIR CIV V1 PAG140. P LIMA-A VARELA IN NOC FUN DIR CIV V1 PAG99. P LIMA-A VARELA IN COD CIV ANOT V1 PAG46.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - ACID TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1981/04/27 IN CJ TII PAG239.",
        "Sumario": "N\u00e3o \u00e9 legalmente permitida a remi\u00e7\u00e3o de pens\u00e3o calculada com base numa I.P.P. igual ou superior a 20%.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/cdabb3cd5c1835af8025680300045686?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009484",
        "Relator": "BARROS BAI\u00c3O",
        "Descritores": [
            "TRANSAC\u00c7\u00c3O JUDICIAL",
            "HOMOLOGA\u00c7\u00c3O",
            "T\u00cdTULO EXECUTIVO",
            "LIQUIDA\u00c7\u00c3O PR\u00c9VIA",
            "PODERES DO JUIZ"
        ],
        "NDocumento": "RL198204200009484",
        "DataAcordao": "04/20/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TIII PAG87",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC EXEC.",
        "Sumario": "I - Constitui t\u00edtulo executivo a senten\u00e7a homologat\u00f3ria duma transac\u00e7\u00e3o, em ac\u00e7\u00e3o de condena\u00e7\u00e3o, em que as partes convencionadas que a determina\u00e7\u00e3o do grau de responsabilidade dos r\u00e9us na quantia pedida seria liquidada por peritagem extrajudicial, quando os peritos nomeados na conformidade da transac\u00e7\u00e3o n\u00e3o conseguiram cumprir a sua miss\u00e3o nem alcan\u00e7ar o seu objectivo.\nII - A execu\u00e7\u00e3o dessa senten\u00e7a homologat\u00f3ria deve prosseguir com a liquida\u00e7\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o, mediante investiga\u00e7\u00e3o dirigida pelo juiz, socorrendo-se do concurso de estabelecimentos oficiais, especializados para o efeito, da nomea\u00e7\u00e3o de \u00e1rbitros e de quaisquer, outras dilig\u00eancias necess\u00e1rias, tudo semelhantemente ao previsto no artigo 809 do C\u00f3digo de Processo Civil.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e9cd886aeb23553680256803000456b3?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001098",
        "Relator": "FARINHAS RIBEIRO",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O DE DESPEJO",
            "CADUCIDADE",
            "SUB-ARRENDAMENTO",
            "DIREITO A NOVO ARRENDAMENTO",
            "EFIC\u00c1CIA",
            "APLICA\u00c7\u00c3O DA LEI NO TEMPO",
            "RETROACTIVIDADE DA LEI CIVIL"
        ],
        "NDocumento": "RL198204130001098",
        "DataAcordao": "04/13/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG183",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL / DIR CONTRAT / DIR REAIS.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1980/05/06 IN CJ TIII PAG160.\nAC RL DE 1981/05/19 IN CJ TIII PAG46.",
        "Sumario": "I - O Decreto-Lei n. 420/76 contemplava evidente lapso, a merecer interpreta\u00e7\u00e3o abrogat\u00f3ria: o direito de prefer\u00eancia do sublocador il\u00edcito.\nII - O Decreto-Lei n. 328/81 de 4 de Dezembro, veio atribuir tal direito apenas ao titular do subarrendamento eficaz.\nIII - Dispondo sobre rela\u00e7\u00f5es pr\u00e9existentes, independentemente dos factos que lhes deram origem, aplica-se \u00e0s rela\u00e7\u00f5es j\u00e1 constitu\u00eddas \u00e0 data de sua entrada em vigor.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/94cf9faca14ce559802568030003fc39?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0014951",
        "Relator": "BARROS BAI\u00c3O",
        "Descritores": [
            "SEGURO MAR\u00cdTIMO",
            "PARTICIPA\u00c7\u00c3O DO SINISTRO",
            "DISTIN\u00c7\u00c3O",
            "PRAZO"
        ],
        "NDocumento": "RL198204130014951",
        "DataAcordao": "04/13/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG181",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "A ANTERO IN COMENT COD COM V2 PAG50.",
        "AreaTematica": "DIR COM - TRANSP MAR.\nDIR ECON - DIR SEG.",
        "Sumario": "I - A obriga\u00e7\u00e3o do segurado nos seguros mar\u00edtimos desdobra- -se em dois momentos distintos: a fase da participa\u00e7\u00e3o inicial do sinistro e a fase posterior e complementar da justifica\u00e7\u00e3o do sinistro e do pedido de indemniza\u00e7\u00e3o.\nII - A participa\u00e7\u00e3o do sinistro deve ser feita ao segurador no prazo dos cinco dias imediatos \u00e0 recep\u00e7\u00e3o dos documentos justificativos de que as fazendas seguradas correram riscos e se perderam, podendo esse conhecimento ser dado de qualquer forma, mesmo perante testemunhas.\nIII - A san\u00e7\u00e3o para a falta ou tardia participa\u00e7\u00e3o inicial do sinistro ser\u00e1 a da indemniza\u00e7\u00e3o pelos danos inerentes.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a46be14f14fc4d4b802568030004565b?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001037",
        "Relator": "RICARDO DA VELHA",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O DE DIV\u00d3RCIO",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "DANOS MORAIS",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198204010001037",
        "DataAcordao": "04/01/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG176",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P COELHO IN CUR DIR FAM 1970 V2 PAG166 PAG366.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RP DE 1980/02/07 IN CJ TI PAG29.",
        "Sumario": "I - No div\u00f3rcio-san\u00e7\u00e3o, onde h\u00e1 culpa na viola\u00e7\u00e3o dos deveres conjugais, existe dever de indemnizar pelos danos n\u00e3o patrimoniais causados directamente pela dissolu\u00e7\u00e3o do casamento.\nII - No div\u00f3rcio-rem\u00e9dio ou ruptura s\u00f3 existe aquele dever na hip\u00f3tese da al\u00ednea c) do artigo 1781 da responsabilidade do c\u00f4njuge que exerce o direito potestativo de pedir a dissolu\u00e7\u00e3o do casamento.\nIII - N\u00e3o \u00e9 o div\u00f3rcio em si que d\u00e1 causa \u00e0 indemniza\u00e7\u00e3o, mas os danos causados pelo div\u00f3rcio, pelo que estes ter\u00e3o de ser alegados e provados.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/5a18e66303d1462e802568030003fc29?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009931",
        "Relator": "PEREIRA MIRANDA",
        "Descritores": [
            "REABILITA\u00c7\u00c3O JUDICIAL PLENA",
            "PRAZO"
        ],
        "NDocumento": "RL198203310009931",
        "DataAcordao": "03/31/1982",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG219",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1974/05/02 IN BMJ N237 PAG297.\nP PGR IN BMJ N227 PAG25.\nP PGR IN BMJ N249 PAG402.",
        "Sumario": "I - Quando a lei (artigo 3 do decreto-lei 34540) permite a dispensa dos prazos normais para a reabilita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de emprego para os quais a lei exija a apresenta\u00e7\u00e3o do certificado n\u00e3o se refere a empregos p\u00fablicos e sim aos outros tipos de emprego.\nII - Consequentemente, antes do decurso do prazo geral, n\u00e3o pode ser concedida a reabilita\u00e7\u00e3o limitada \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de empregos p\u00fablicos, mas pode s\u00ea-lo \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de outros, designadamente, o ingresso na Rodovi\u00e1ria Nacional.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/98e3cf8259d26cc780256803000456a4?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000201",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CARREIRA PROFISSIONAL",
            "ANTIGUIDADE",
            "ACESSO \u00c0 CARREIRA",
            "PROMO\u00c7\u00c3O",
            "REQUISITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL198203290000201",
        "DataAcordao": "03/29/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG260",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - REG COL TRAB.",
        "Sumario": "O CCT para a Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Farmaceuticos, Bol. do Trabalho e Emprego n. 19/78, ao estabelecer no Anexo II as condi\u00e7\u00f5es de acesso, n\u00e3o est\u00e1 a impor o acesso.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a5ad025889e109b98025680300045668?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001196",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "PROCESSO DE TRABALHO",
            "MAT\u00c9RIA DE FACTO",
            "PODERES DO JUIZ",
            "TRABALHADOR",
            "QUALIFICA\u00c7\u00c3O",
            "ALTERA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198203290001196",
        "DataAcordao": "03/29/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG262",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ANULADO O JULGAMENTO.",
        "IndicacoesEventuais": "R SILVA IN DIR TRAB PAG792 SUPL BMJ.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR PROC TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1972/10/27 IN AD N134 PAG296.\nAC STA DE 1976/11/16 IN AD N181 PAG1781.\nAC STA DE 1977/03/15 IN BTE IIS N4/77 PAG586.\nAC STA DE 1972/03/07 IN AD N125 PAG725.",
        "Sumario": "I - A qualifica\u00e7\u00e3o do trabalhador \u00e9 elemento essencial do contrato de trabalho, e n\u00e3o pode ser modificada sen\u00e3o por acordo.\nII - Assim, se a empresa teve inicialmente uma linha hier\u00e1rquica que previa o grau de chefe de grupo n\u00e3o pode retirar essa qualifica\u00e7\u00e3o ao trabalhador para o considerar como uma simples unidade de trabalho com determinada especifica\u00e7\u00e3o.\nIII - Deve o juiz laboral ampliar a mat\u00e9ria de facto desde que surjam aspectos f\u00e1cticos indispens\u00e1veis para a boa decis\u00e3o da causa.\nIV - Como em processo sum\u00e1rio laboral n\u00e3o h\u00e1 question\u00e1rio, dever\u00e1 o juiz no caso acima referido integrar a decis\u00e3o de facto com a facticidade tida por essencial.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/8333e2051cec3b138025680300045677?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009406",
        "Relator": "PEREIRA DE MIRANDA",
        "Descritores": [
            "REABILITA\u00c7\u00c3O JUDICIAL PLENA",
            "PRAZO"
        ],
        "NDocumento": "RL198203240009406",
        "DataAcordao": "03/24/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG207",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "M CAETANO IN MAN DIR ADM 9ED V2 PAG700 PAG712.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1980/02/06 IN CJ T1 PAG266.",
        "Sumario": "I - \u00c9 admiss\u00edvel a reabilita\u00e7\u00e3o judicial de condenados por crimes de furto, burla, abuso de confian\u00e7a, etc., para o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, por se dever entender como revogado o artigo 5 do Decreto-Lei n. 34540.\nII - Tal reabilita\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, s\u00f3 pode ser concedida ap\u00f3s o decurso dos prazos previstos no artigo 127 do C\u00f3digo Penal, por n\u00e3o dever ser enquadrada na excep\u00e7\u00e3o considerada pelo artigo 3 daquele Decreto-Lei.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/470865cc7ad993028025680300057022?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001166",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "DESPEDIMENTO",
            "TRABALHADOR",
            "FALTAS INJUSTIFICADAS"
        ],
        "NDocumento": "RL198203220001166",
        "DataAcordao": "03/22/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG253",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - O direito ao trabalho constitucionalmente consagrado tem no seu reverso o dever ao trabalho e ao correcto comportamento social.\nII - Assim, constituem justa causa de despedimento as faltas constantes do trabalhador, que apesar de advertido do seu reprov\u00e1vel comportamento e das suas consequ\u00eancias, continuou faltando sem justifica\u00e7\u00e3o aceit\u00e1vel com n\u00edtida falta de no\u00e7\u00e3o das suas responsabilidades profissionais.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/7d587d891a8de1b880256803000432c6?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001168",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "TRABALHO POR TURNOS",
            "ALTERA\u00c7\u00c3O",
            "ENTIDADE PATRONAL",
            "PODER DE DIREC\u00c7\u00c3O",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198203220001168",
        "DataAcordao": "03/22/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG256",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "C ALMEIDA IN RDE ANOIII N2 PAG309.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "N\u00e3o constando do contrato individual de trabalho que o trabalhador deve estar sujeito a um hor\u00e1rio de tr\u00eas turnos rotativos, mas se tudo se passou desde o in\u00edcio como se assim tivesse acontecido, situa\u00e7\u00e3o que se manteve alguns anos, n\u00e3o pode a entidade patronal alterar arbitrariamente este regime, visto da\u00ed resultar diminui\u00e7\u00e3o efectiva da retribui\u00e7\u00e3o recebida com car\u00e1cter de normalidade e regularidade.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/9c65ff2e526b37c380256803000432db?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0015031",
        "Relator": "IANQUEL MILHANO",
        "Descritores": [
            "INVENT\u00c1RIO",
            "RELA\u00c7\u00c3O DE BENS",
            "VENDA",
            "CONTRATO VERBAL",
            "CONFER\u00caNCIA DE INTERESSADOS",
            "ADJUDICA\u00c7\u00c3O",
            "PR\u00c9DIO",
            "VENDA"
        ],
        "NDocumento": "RL198203180015031",
        "DataAcordao": "03/18/1982",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG171",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR SUC.\nDIR PROC CIV - PROC INVENT.",
        "Sumario": "I - H\u00e1 que relacionar no invent\u00e1rio um im\u00f3vel que o inventariado vendeu, sem ter chegado a celebrar a escritura, embora com esta declara\u00e7\u00e3o e indica\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o recebido, como passivo da heran\u00e7a.\nII - Na confer\u00eancia de interessados deve deliberar-se se deve ou n\u00e3o honrar-se o contrato.\nIII - Em caso afirmativo, descreve-se como cr\u00e9dito o pre\u00e7o recebido, eliminando-se o im\u00f3vel da descri\u00e7\u00e3o; em caso negativo, mant\u00e9m-se a relaciona\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel, descrevendo- -se como passivo da heran\u00e7a o pre\u00e7o recebido.\nIV - Deliberando-se que a escritura se celebre imediatamente, pode at\u00e9 o im\u00f3vel ser logo adjudicado ao comprador pelo pre\u00e7o estipulado.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/b53a3ae9713dda318025680300045646?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0004882",
        "Relator": "MONTEIRO MARQUES",
        "Descritores": [
            "SIGILO BANC\u00c1RIO"
        ],
        "NDocumento": "RL198203170004882",
        "DataAcordao": "03/17/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG202",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "A proibi\u00e7\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o de elementos banc\u00e1rios s\u00f3 pode ir at\u00e9 onde \u00e9 \u00fatil e necess\u00e1ria e cessa quando a sua manuten\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode representar a impunibilidade de criminosos, ou a condena\u00e7\u00e3o de inocentes.\nO dever de sigilo banc\u00e1rio cessa, pois, perante justa causa e esta ocorre quando a revela\u00e7\u00e3o se torna necess\u00e1ria para salvaguardar interesses manifestamente superiores.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/2c1021cb2a3b310f802568030003fc48?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020232",
        "Relator": "CURA MARIANO",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "FRAC\u00c7\u00c3O AUT\u00d3NOMA",
            "ARRENDAMENTO",
            "DEN\u00daNCIA PARA HABITA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198203160020232",
        "DataAcordao": "03/16/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG165",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - Na hip\u00f3tese de constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dio destinado desde o in\u00edcio a frac\u00e7\u00f5es aut\u00f3nomas, a constituir uma propriedade horizontal, n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel o artigo 1 da Lei n. 55/79, de 15 de Setembro.\nII - Um arrendamento contempor\u00e2neo da constitui\u00e7\u00e3o da propriedade horizontal n\u00e3o pode beneficiar do disposto naquele artigo 1 sob pena de constituir abuso de direito.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/eee75d2600865aef802568030003fc1a?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009608",
        "Relator": "RICARDO DA VELHA",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DEN\u00daNCIA PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "NECESSIDADE DE CASA PARA HABITA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198203110009608",
        "DataAcordao": "03/11/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG161",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "C MENDES IN INTROD EST DIR 1977 PAG366.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RP DE 1974/03/17 IN BMJ N236 PAG194.\nAC RP DE 1956/01/06 IN RT ANO74 PAG183.\nAC RP DE 1979/07/12 IN CJ PAG1256.",
        "Sumario": "I - Para ser poss\u00edvel a den\u00fancia de contrato de arrendamento com o fundamento da necessidade do local locado para habita\u00e7\u00e3o do senhorio, \u00e9 necess\u00e1rio, al\u00e9m do mais exigido na lei, que aquele local satisfa\u00e7a as necessidades habitacionais do senhorio e seu agregado familiar.\nII - Essa potencialidade de satisfa\u00e7\u00e3o dos interesses habitacionais do senhorio e seu agregado familiar, ainda se pode corrigir, pela propositura simult\u00e2nea de ac\u00e7\u00e3o de despejo, contra v\u00e1rios inquilinos, de forma a obter essa satisfa\u00e7\u00e3o.\nIII - Mas essa correc\u00e7\u00e3o n\u00e3o se pode considerar feita, pelo simples enunciado de que se vir\u00e1 propor noutra ou noutras ac\u00e7\u00f5es de despejo, para se obter aquela finalidade.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d0c83f37653f7d9b802568030003fc0a?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0014996",
        "Relator": "CURA MARIANO",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA COM\u00c9RCIO OU IND\u00daSTRIA",
            "DESPEJO",
            "DESVIO DE FIM DO ARRENDADO"
        ],
        "NDocumento": "RL198203090014996",
        "DataAcordao": "03/09/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG159",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "R BASTOS IN DOS CONT EM GERAL V2 PAG16.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1970/10/21 IN BMJ N200 PAG284.\nAC STJ DE 1946/07/16 IN BOL OF N6 PAG340.",
        "Sumario": "I - A al\u00ednea b) do artigo 1093 I do C\u00f3digo Civil visa evitar que a casa arrendada seja sujeita a um desgaste, ou a um risco maior do que os previstos pelas partes, ao celebrarem o arrendamento.\nII - Nem todo o uso do pr\u00e9dio para fim diverso do estipulado constitui fundamento de despejo, havendo que verificar, caso a caso, se o inquilino ultrapassou os limites razo\u00e1veis da conjuga\u00e7\u00e3o dos seus interesses com os do senhorio, dentro do contexto social do momento.\nIII - Verifica-se o fundamento de resolu\u00e7\u00e3o da al\u00ednea b), acima apontado, quando se deparar que uma explora\u00e7\u00e3o do local arrendado, que contratualmente era acess\u00f3ria ou complementar de outra, que, entretanto, desapareceu, passou a ser quase a \u00fanica actividade a\u00ed exercida.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e6c4c4face730832802568030003fbfa?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020370",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "ACIDENTE DE TRABALHO",
            "ACTUALIZA\u00c7\u00c3O DE PENS\u00c3O",
            "C\u00c1LCULO DA PENS\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198203080020370",
        "DataAcordao": "03/08/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG248",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - ACID TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1977/03/15 IN AP DR PAG240.\nAC STJ DE 1981/02/20 IN AD N231 PAG395.\nAC STJ DE 1981/07/23 IN AD N239 PAG1379.",
        "Sumario": "I - O Decreto-Lei no 39/81, de 7 de Mar\u00e7o, veio apenas estabelecer a actualiza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica das pens\u00f5es sempre que o sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional sofra altera\u00e7\u00f5es, mantendo-se, no mais, o sistema do Dec-Lei n. 668/75 que era o da mera altera\u00e7\u00e3o do montante do sal\u00e1rio- -base.\nII - Quanto ao c\u00e1lculo, em si mesmo, das pens\u00f5es fixadas anteriormente a 1 de Outubro de 1979, nada obriga a que se tenha de atender \u00e0 nova redac\u00e7\u00e3o do art. 50 do Decreto-Lei n. 360/71.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ca231bd727ccd81a80256803000432b9?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020337",
        "Relator": "BARROS BAI\u00c3O",
        "Descritores": [
            "MORADIAS ECON\u00d3MICAS",
            "CASAL DE FAM\u00cdLIA",
            "EXTIN\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198203020020337",
        "DataAcordao": "03/02/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG152",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1963/02/22 IN BMJ N124 PAG710.\nAC RL DE 1973/06/22 IN BMJ N228 PAG265.",
        "Sumario": "I - A constitui\u00e7\u00e3o do casal de fam\u00edlia s\u00f3 pode ser declarada sem efeito depois da morte do \u00faltimo titular, aberta a sua sucess\u00e3o, por quem for seu herdeiro.\nII - E isto quando esse \u00faltimo titular, instituidor do casal de fam\u00edlia ou qualquer dos seus sucessores, dele n\u00e3o dispuser especificadamente em testamento, ou, ainda, quando aquele a quem haja sido legado um casal de fam\u00edlia, j\u00e1 institu\u00eddo, deixar de requerer a renova\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a75b56e659186e94802568030003fbdb?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009838",
        "Relator": "BARROS BAI\u00c3O",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO",
            "DEN\u00daNCIA PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "SUSPENS\u00c3O DA INST\u00c2NCIA",
            "FACTOS IMPEDITIVOS",
            "ARTICULADO SUPERVENIENTE",
            "REQUERIMENTO",
            "ADMISSIBILIDADE",
            "INUTILIDADE SUPERVENIENTE DA LIDE",
            "CONTRADIT\u00d3RIO"
        ],
        "NDocumento": "RL198203020009838",
        "DataAcordao": "03/02/1982",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG153",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.\nDIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - Estando a inst\u00e2ncia suspensa, o articulado superveniente pode ser deduzido nos dez dias imediatos \u00e0 cessa\u00e7\u00e3o dessa suspens\u00e3o, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio que o seja nos dez dias subsequentes \u00e0 ocorr\u00eancia do facto.\nII - Se, no decurso duma ac\u00e7\u00e3o de despejo por den\u00fancia do contrato de arrendamento, o arrendat\u00e1rio perfizer\n65 anos de idade, n\u00e3o h\u00e1 necessidade, embora nada o impe\u00e7a, de se deduzir o facto em articulado superveniente, bastando dar conhecimento ao processo, pela jun\u00e7\u00e3o da certid\u00e3o de nascimento respectiva, para que seja declarada extinta a inst\u00e2ncia por inutilidade superveniente da lide.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ad1ee9f6e25754a0802568030003fbea?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000162",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "COMISS\u00c3O DE TRABALHADORES",
            "PERSONALIDADE JUDICI\u00c1RIA"
        ],
        "NDocumento": "RL198203010000162",
        "DataAcordao": "03/01/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG242",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "CANOTILHO-MOREIRA IN NOTA \u00c0 CONST PAG148.",
        "AreaTematica": "DIR PROC TRAB.\nDIR TRAB - DIR SIND.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1978/01/13 IN CJ TI PAG38.\nAC RL DE 1978/01/24 IN CJ TI PAG58.\nAC RL DE 1979/03/23 IN CJ TII PAG600.",
        "Sumario": "A comiss\u00e3o de trabalhadores n\u00e3o disp\u00f5e de personalidade jur\u00eddica, nem judici\u00e1ria. N\u00e3o pode deduzir embargos de executado numa execu\u00e7\u00e3o instaurada contra a respectiva empresa, por n\u00e3o ter, para tanto, al\u00e9m do mais, legitimidade.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a99f33a1918691a9802568030003fc58?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003203",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "CR\u00c9DITO LABORAL",
            "SUSPENS\u00c3O DA PRESCRI\u00c7\u00c3O",
            "IN\u00cdCIO",
            "TENTATIVA DE CONCILIA\u00c7\u00c3O LABORAL",
            "COMISS\u00c3O DE CONCILIA\u00c7\u00c3O E JULGAMENTO",
            "ERRO SOBRE ELEMENTOS DE DIREITO",
            "ERRO DE IDENTIDADE",
            "INCOMPET\u00caNCIA ABSOLUTA"
        ],
        "NDocumento": "RL198203010003203",
        "DataAcordao": "03/01/1982",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TII PAG236",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "L FERREIRA IN COD PROC TRAB ANOT PAG183 PAG185.\nJ A REIS IN COMENT COD PROC CIV V2 PAG35.",
        "AreaTematica": "DIR PROC TRAB.\nDIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - A suspens\u00e3o do decurso do prazo da prescri\u00e7\u00e3o verifica- -se com a apresenta\u00e7\u00e3o do pedido de tentativa de concilia\u00e7\u00e3o na Secretaria das C.C.J..\nII - \u00c9, depois, irrelevante que os servi\u00e7os tenham encaminhado o requerimento para C.C.J. que n\u00e3o era a competente, se n\u00e3o houve impugna\u00e7\u00e3o.\nIII - Realizada nesta a tentativa de concilia\u00e7\u00e3o, que se frustrou, n\u00e3o h\u00e1 que repetir, mais tarde, tal dilig\u00eancia.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/5284c44232887aa58025680300045694?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003189",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "CATEGORIA PROFISSIONAL",
            "CLASSIFICA\u00c7\u00c3O",
            "ENTIDADE PATRONAL",
            "PODER DE DIREC\u00c7\u00c3O",
            "EXERC\u00cdCIO DE FUN\u00c7\u00d5ES",
            "SAL\u00c1RIO"
        ],
        "NDocumento": "RL198202220003189",
        "DataAcordao": "02/22/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG248",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "M FERNANDES IN NOC FUND DIR TRAB V1 PAG94.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1979/10/15 IN AD N218 PAG247.",
        "Sumario": "I - Se \u00e9 certo que \u00e9 \u00e0 entidade patronal que compete qualificar o trabalhador ao seu servi\u00e7o, tal direito n\u00e3o pode ser exercido discricionariamente, pois encontra- -se subordinado ao contrato de trabalho, aos princ\u00edpios que o informam, aos instrumentos de regulamenta\u00e7\u00e3o colectiva que o dominam e \u00e0s fun\u00e7\u00f5es que na empresa o trabalhador realmente exerce.\nII - Assim, na determina\u00e7\u00e3o da categoria \u00e9 o crit\u00e9rio funcional que ter\u00e1 de impor-se com efic\u00e1cia decisiva.\nIII - O sal\u00e1rio deve corresponder \u00e0 fun\u00e7\u00e3o efectivamente exercida.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ff5b2c71f82576c2802568030003fbb5?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000998",
        "Relator": "GARCIA DA FONSECA",
        "Descritores": [
            "ESTABELECIMENTO COMERCIAL",
            "DIREITO AO TRESPASSE",
            "PENHORA",
            "EMBARGOS DE TERCEIRO",
            "NOVA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198202190000998",
        "DataAcordao": "02/19/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG194",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN RLJ ANO110 PAG296.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR OBG.\nDIR PROC CIV - PROC ESP.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1976/10/07 IN BMJ N260 PAG138.",
        "Sumario": "I - Um estabelecimento comercial n\u00e3o tem capacidade nem personalidade judici\u00e1rias.\nII - Um trespasse de estabelecimento comercial n\u00e3o opera a transfer\u00eancia do passivo do estabelecimento, salvo declara\u00e7\u00e3o expressa em contr\u00e1rio dos contraentes e consentimento do credor.\nIII - Procedem embargos de terceiro propostos pelo propriet\u00e1rio de estabelecimento comercial cujo direito ao trespasse foi penhorado.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a9b548f43f5037e4802568030003fb57?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009459",
        "Relator": "ANTONIO PO\u00c7AS",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO",
            "DESPEJO",
            "FALTA DE PAGAMENTO DA RENDA",
            "RENDA",
            "PAGAMENTO",
            "OPERA\u00c7\u00c3O BANC\u00c1RIA",
            "TEMPESTIVIDADE",
            "\u00d3NUS DA PROVA",
            "DEVER DE ZELO E APLICA\u00c7\u00c3O",
            "DESPEJO IMEDIATO",
            "RENDAS VENCIDAS NA PEND\u00caNCIA DA AC\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198202190009459",
        "DataAcordao": "02/19/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG196",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "J A REIS IN RLJ ANO78 PAG52.\nP SOUSA IN EXTIN\u00c7\u00c3O ARR URB PAG295 PAG299.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.\nDIR PROC CIV - PROC ESP.",
        "Sumario": "I - A \u00fanica defesa que o arrendat\u00e1rio pode fazer, no \u00e2mbito do artigo 979 do C.P.C., consiste na comprova\u00e7\u00e3o documental de que pagou ou depositou as rendas cujo n\u00e3o pagamento o senhorio alegou.\nII - Rendas vencidas, para esse efeito, s\u00e3o: a) as que se vencerem ap\u00f3s o recebimento da peti\u00e7\u00e3o inicial, se a causa de pedir n\u00e3o \u00e9 a falta de pagamento de rendas; b) as que se vencerem ap\u00f3s o termo do prazo de contesta\u00e7\u00e3o, se a causa de pedir for aquela.\nIII - Tais rendas n\u00e3o est\u00e3o sujeitas ao regime do art. 1041, n. 1, do C\u00f3digo Civil.\nIV - Decretado o despejo, nos termos do artigo 979 do\nC. P. C., a ac\u00e7\u00e3o prossegue para aprecia\u00e7\u00e3o do pedido de pagamento de rendas, se o houver.\nV - Uma renda pode ser paga por qualquer pessoa e n\u00e3o apenas pelo arrendat\u00e1rio.\nVI - Se a renda deve ser paga por dep\u00f3sito em conta banc\u00e1ria do senhorio, o arrendat\u00e1rio deve providenciar, eficaz e oportunamente, no sentido de ser creditada at\u00e9 ao dia 8 do m\u00eas em que se vencer.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/466e668f982b4187802568030003fb67?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009434",
        "Relator": "BE\u00c7A PEREIRA",
        "Descritores": [
            "EDIFICA\u00c7\u00c3O URBANA",
            "COMPRA E VENDA",
            "V\u00cdCIO DE CONSTRU\u00c7\u00c3O",
            "DEN\u00daNCIA",
            "PRAZO",
            "DIREITO \u00c0 INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198202160009434",
        "DataAcordao": "02/16/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG184",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN RLJ ANO106 PAG300 ANO104 PAG260 ANO113 PAG254 BMJ N146 PAG125. M PINTO IN TGDC PAG384. B MACHADO IN BMJ215.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1977/11/30 IN BMJ N273 PAG376.\nAC RL DE 1979/05/22 IN CJ PAG788.\nAC STJ DE 1980/01/31 IN BMJ N293 PAG252.\nAC RL DE 1977/11/30 IN CJ T5 PAG106.",
        "Sumario": "I - O comprador de im\u00f3vel ao vendedor que o construiu deve, n\u00e3o tendo havido dolo deste, denunciar o v\u00edcio ou falta de qualidade da coisa vendida, at\u00e9 trinta dias depois de conhecido o defeito, dentro de seis meses ap\u00f3s a entrega da coisa.\nII - Tendo havido dolo do vendedor, o direito de repara\u00e7\u00e3o ou substitui\u00e7\u00e3o da coisa vendida prescrever\u00e1, apenas, decorrido o prazo geral de 20 anos.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/2fcdce1e4ade57c9802568030003fb37?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001136",
        "Relator": "BARROS BAI\u00c3O",
        "Descritores": [
            "ESTABELECIMENTO COMERCIAL",
            "ARRENDAT\u00c1RIO",
            "RESTITUI\u00c7\u00c3O PROVIS\u00d3RIA DE POSSE",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198202160001136",
        "DataAcordao": "02/16/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG191",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "B MAGALH\u00c3ES IN DO ESTAB COM PAG117 PAG153.\nM RODRIGUES IN A POSSE PAG159.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC ESP.",
        "Sumario": "\u00c9 vi\u00e1vel a ac\u00e7\u00e3o de restitui\u00e7\u00e3o de posse de um estabelecimento-loja, no tocante \u00e0s coisas corp\u00f3reas integradas nele e que se consubstanciam na entrega da chave que possibilita o exerc\u00edcio locativo da loja.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/50b4e84ad848b8fe802568030003fb47?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019900",
        "Relator": "MENESES FALC\u00c3O",
        "Descritores": [
            "TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO",
            "CONHECIMENTO DE EMBARQUE",
            "NAVIO",
            "PROPRIEDADE",
            "ARMADOR",
            "DISTIN\u00c7\u00c3O",
            "FRETAMENTO DE NAVIO"
        ],
        "NDocumento": "RL198202090019900",
        "DataAcordao": "02/09/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG177",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR COM - TRANSP MAR.",
        "ReferenciasInternacionais": "CONV BRUX 1924/08/25 ART1.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DG 1979/12/11 IN BMJ N292 PAG396.",
        "Sumario": "A circunst\u00e2ncia da r\u00e9 n\u00e3o ser a propriet\u00e1ria do navio em que se realizou o transporte n\u00e3o invalida a obriga\u00e7\u00e3o que assumiu como transportadora, pois n\u00e3o\n\u00e9 essencial \u00e0 figura do contrato de transporte que o navio seja perten\u00e7a do transportador.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6ac98555cc5ca709802568030003fb18?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009787",
        "Relator": "ELISEU FIGUEIRA",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO",
            "DESPEJO",
            "PEDIDO PRINCIPAL",
            "DEN\u00daNCIA DE CONTRATO",
            "PEDIDO SUBSIDI\u00c1RIO",
            "RESID\u00caNCIA PERMANENTE",
            "FALTA",
            "CUMULA\u00c7\u00c3O DE PEDIDOS",
            "ADMISSIBILIDADE",
            "CITA\u00c7\u00c3O",
            "CULPA DO TRIBUNAL",
            "FALTA DE CONTESTA\u00c7\u00c3O",
            "CUSTAS"
        ],
        "NDocumento": "RL198202090009787",
        "DataAcordao": "02/09/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG175",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - A ac\u00e7\u00e3o de despejo \u00e9 meio id\u00f3neo para denunciar o contrato de arrendamento para o termo do prazo.\nII - \u00c9 l\u00edcito cumularem-se o pedido de den\u00fancia do contrato de arrendamento de uma casa destinada a habita\u00e7\u00e3o em fins-de-semana e, subsidiariamente, o de que seja decretada a resolu\u00e7\u00e3o do contrato e consequente despejo imediato, com fundamento na falta de resid\u00eancia permanente, para a hip\u00f3tese de n\u00e3o se provar o arrendamento por curtos per\u00edodos.\nIII - Nas ac\u00e7\u00f5es de despejo por den\u00fancia do contrato para o termo do prazo, se a cita\u00e7\u00e3o n\u00e3o se fizer com a anteced\u00eancia legalmente estabelecida, o tribunal, oficiosamente, considerar\u00e1 o prazo seguinte de renova\u00e7\u00e3o.\nIV - Nas ac\u00e7\u00f5es de despejo por den\u00fancia do contrato para o termo do prazo, n\u00e3o havendo contesta\u00e7\u00e3o, as custas ficar\u00e3o a cargo do autor.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/8fc8886753ccaf58802568030003fb01?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020121",
        "Relator": "FARINHAS RIBEIRO",
        "Descritores": [
            "PROCESSO DE JURISDI\u00c7\u00c3O VOLUNT\u00c1RIA",
            "SOCIEDADE COMERCIAL",
            "INQU\u00c9RITO JUDICIAL",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "PRINC\u00cdPIO DISPOSITIVO",
            "REQUERIMENTO",
            "PODERES DO JUIZ",
            "PROCESSO",
            "FASES"
        ],
        "NDocumento": "RL198202090020121",
        "DataAcordao": "02/09/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG179",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COMERCIAIS.\nDIR PROC CIV - PROC ESP.",
        "Sumario": "I - As provid\u00eancias a adoptar ap\u00f3s inqu\u00e9rito judicial n\u00e3o s\u00e3o as que na lei processual se designam genericamente por procedimento cautelar.\nII - Podem, por\u00e9m, identificar-se em seus efeitos pr\u00e1ticos com as provid\u00eancias cautelares, especificadas ou n\u00e3o que neles se incluem.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/1f349af8b4bbb538802568030003fb27?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0020020",
        "Relator": "PRAZERES PAIS",
        "Descritores": [
            "SEGURO",
            "CONTRATO A FAVOR DE TERCEIRO",
            "ATRIBUI\u00c7\u00c3O PATRIMONIAL",
            "TERCEIRO",
            "DIREITOS ADQUIRIDOS",
            "MORTE",
            "TRANSMISS\u00c3O DE DIREITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL198202050020020",
        "DataAcordao": "02/05/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG173",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "A CAMPOS IN SC JUR TIV PAG44. A VARELA IN DAS OBRIG PAG287 PAG292.\nP LIMA-A VARELA IN COD CIV ANOT V1 PAG302. M ALMEIDA IN CONT SEGURO",
        "AreaTematica": "DIR COM. DIR ECON - DIR SEG.\nDIR CIV - DIR CONTRAT / DIR SUC.",
        "Sumario": "I - No contrato a favor de terceiro o benefici\u00e1rio n\u00e3o\n\u00e9 um simples destinat\u00e1rio da presta\u00e7\u00e3o; ele adquire um direito de cr\u00e9dito em rela\u00e7\u00e3o ao promitente, como efeito imediato do contrato.\nII - Assim opera-se, logo, tamb\u00e9m a sua imediata transmissibilidade por heran\u00e7a nas condi\u00e7\u00f5es e com os efeitos que o contrato lhe marcou.\nIII - Da\u00ed que a morte do benefici\u00e1rio anterior \u00e0 morte da segurada, sua m\u00e3e, n\u00e3o impe\u00e7a que se transmita a presta\u00e7\u00e3o de seguro a que tinha direito face ao contrato de seguro de vida, em proveito dos seus sucessores e de conformidade com as regras sucess\u00f3rias dos artigos 2131, 2132 e 2133 do C\u00f3digo Civil.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6c1220e16a578d92802568030003faf1?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0014886",
        "Relator": "PRAZERES PAIS",
        "Descritores": [
            "SEGURO",
            "PROPOSTA DE SEGURO",
            "QUESTION\u00c1RIO",
            "OMISS\u00c3O DE PRON\u00daNCIA",
            "NULIDADE DO CONTRATO",
            "CULPA IN CONTRAHENDO"
        ],
        "NDocumento": "RL198202050014886",
        "DataAcordao": "02/05/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG171",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "M ALMEIDA IN CONT SEGURO PAG79 PAG81.",
        "AreaTematica": "DIR COM.\nDIR ECON - DIR SEG.",
        "Sumario": "I - O artigo 429 do C\u00f3digo Comercial equipara e responsabiliza ambas as partes pelas informa\u00e7\u00f5es inexactas ou pelas retic\u00eancias na declara\u00e7\u00e3o inicial do risco.\nII - Assim, a seguradora \u00e9 igualmente respons\u00e1vel pelo n\u00e3o exerc\u00edcio dos seus poderes de informa\u00e7\u00e3o e controlo fiscalizador sobre se as perguntas formuladas no question\u00e1rio da proposta de seguro foram ou n\u00e3o preenchidas pelo segurado.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/dee9da54c13e8f37802568030003fae1?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019471",
        "Relator": "RUI FERNANDES",
        "Descritores": [
            "ESTABELECIMENTO COMERCIAL",
            "ARROMBAMENTO",
            "CRIME DE DANO",
            "QUALIFICA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198202030019471",
        "DataAcordao": "02/03/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG218",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - CRIM C/PATRIM\u00d3NIO.",
        "Sumario": "Quem, volunt\u00e1ria e conscientemente, parte o vidro de uma montra pratica o crime previsto e punido no artigo 481 do C\u00f3digo Penal, porque montra e janela s\u00e3o coisas distintas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/49a00b3f35143bd9802568030003fb76?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009518",
        "Relator": "LEITE MARREIROS",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DESPEJO",
            "CADUCIDADE DA AC\u00c7\u00c3O",
            "PEDIDO",
            "CONTESTA\u00c7\u00c3O",
            "ABUSO DE DIREITO",
            "HOSPEDAGEM",
            "EXCESSO"
        ],
        "NDocumento": "RL198202020009518",
        "DataAcordao": "02/02/1982",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG166",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P LIMA-A VARELA IN COD CIV ANOT 2ED V1 PAG217 V2 PAG548. V SERRA IN BMJ N85 PAG253. M ANDRADE IN TG OBRIG PAG63. JR ANO6 PAG67.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1977/07/07 IN BMJ N269 PAG174. AC STJ DE 1975/06/27 IN BMJ N248 PAG390. AC RL DE 1960/04/22 IN JR ANOVI PAG283.\nAC RL DE 1964/10/14 IN JR ANOX PAG717. AC RL DE 1965/06/30 IN JR ANOXI PAG233. AC RL DE 1971/03/12 IN BMJ N205 PAG252.\nAC RL DE 1976/06/30 IN CJ PAG798.\nAC RL DE 1978/03/01 IN CJ PAG387.",
        "Sumario": "I - O pedido da declara\u00e7\u00e3o de caducidade do direito \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o do contrato tem sempre que ser formulado na contesta\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o apenas quando a situa\u00e7\u00e3o que deu causa a tal pedido tenha cessado antes.\nII - O abuso de direito abrange o exerc\u00edcio de qualquer direito por forma anormal, quanto \u00e0 sua intensidade, ou \u00e0 sua execu\u00e7\u00e3o de modo a poder comprometer o gozo de direitos de terceiros e a criar uma despropor\u00e7\u00e3o objectiva entre a utilidade do exerc\u00edcio do direito, por parte do seu titular, e as consequ\u00eancias que outros t\u00eam que suportar.\nIII - Para efeitos do estabelecido na al\u00ednea b) do n. 1 do artigo 1109 do C\u00f3digo Civil, o que releva \u00e9 apenas, e t\u00e3o s\u00f3, o n\u00famero de h\u00f3spedes, e neste devem incluir-se os filhos de h\u00f3spedes nascidos j\u00e1 depois destes terem adquirido tal condi\u00e7\u00e3o.\nIV - Os princ\u00edpios mencionados nos artigos 67, 68, 69 e\n72 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica respeitam ao Estado.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/7002cb42b5572481802568030003fad1?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009684",
        "Relator": "GARCIA DA FONSECA",
        "Descritores": [
            "DIREITOS DE AUTOR",
            "USURPA\u00c7\u00c3O DE OBRA LITER\u00c1RIA",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "DECIS\u00c3O JUDICIAL",
            "OPOSI\u00c7\u00c3O",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "ERRO NA FORMA DO PROCESSO"
        ],
        "NDocumento": "RL198201290009684",
        "DataAcordao": "01/29/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG162",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR AUTOR.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - Para reagir contra a usurpa\u00e7\u00e3o de obra intelectual, a lei deu ao autor da obra um meio r\u00e1pido de actuar, com um processo inominado.\nII - A oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 decis\u00e3o, que decretou a proibi\u00e7\u00e3o de exibi\u00e7\u00e3o de um filme e sua apreens\u00e3o, n\u00e3o se faz por embargos, nem atrav\u00e9s de ac\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria, mas sim atrav\u00e9s de processo inominado, em que a peti\u00e7\u00e3o, como oposi\u00e7\u00e3o, ter\u00e1 que ter a natureza de contesta\u00e7\u00e3o\n\u00e0s medidas decretadas, admitindo resposta.\nIII - Em tal processo inominado os depoimentos ser\u00e3o escritos.\nIV - Tendo havido erro na forma de processo, por se terem usado embargos na oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 provid\u00eancia decretada, n\u00e3o h\u00e1 que anular o processado, devendo o processo seguir como inominado, com exclus\u00e3o do pedido de indemniza\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/33a0ca9c8bf9199f802568030003fac2?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003183",
        "Relator": "ROBERTO VALENTE",
        "Descritores": [
            "DESPEDIMENTO",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "NORMA IMPERATIVA",
            "PODERES DO JUIZ",
            "HOR\u00c1RIO DE TRABALHO",
            "ISEN\u00c7\u00c3O",
            "HORAS EXTRAORDIN\u00c1RIAS"
        ],
        "NDocumento": "RL198201250003183",
        "DataAcordao": "01/25/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG232",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "C MENDES IN DIR PROC TRAB PAG132.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1981/05/29 IN AD N235 PAG951.\nAC RL DE 1976/06/11 IN CJ PAG859.",
        "Sumario": "I - \u00c9 preceito inderrog\u00e1vel o que fixa as regras da indemniza\u00e7\u00e3o por despedimento.\nII - Assim, se o autor, por lapso, pediu menos do que lhe era devido, deve o Juiz, ao abrigo do art. 69 do C\u00f3digo de Processo de Trabalho, arbitrar a indemniza\u00e7\u00e3o nos termos legais.\nIII - A isen\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de trabalho s\u00f3 \u00e9 v\u00e1lida para o per\u00edodo fixado no documento que a autorizou. Decorrido este, \u00e9 devido pagamento por horas extraordin\u00e1rias.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/b4192013bd6def1e802568030003fb95?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001186",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "HOR\u00c1RIO DE TRABALHO",
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "CONVEN\u00c7\u00c3O COLECTIVA DE TRABALHO",
            "REGIME CONCRETAMENTE MAIS FAVOR\u00c1VEL",
            "PREVAL\u00caNCIA",
            "REUNI\u00c3O DE TRABALHADORES",
            "EFIC\u00c1CIA"
        ],
        "NDocumento": "RL198201250001186",
        "DataAcordao": "01/25/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG233",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - O contrato individual de trabalho prevalece sobre uma C.C.T. se aquele for mais favor\u00e1vel ao trabalhador do que esta.\nII - \u00c9 ilegal a delibera\u00e7\u00e3o de reuni\u00e3o geral de trabalhadores que imp\u00f4s um hor\u00e1rio de trabalho mais gravoso do que o que resultava dos respectivos contratos individuais de trabalho.\nIII - A empresa que aceitar aquela delibera\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pelo pagamento das horas extraordin\u00e1rias que excederem o hor\u00e1rio de trabalho resultante dos contratos individuais de trabalho.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f2bb7fe5b9a3345e802568030003fba5?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000924",
        "Relator": "CURA MARIANO",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DEN\u00daNCIA PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "NECESSIDADE DE CASA PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "REQUISITOS",
            "CONFLITO DE INTERESSES"
        ],
        "NDocumento": "RL198201190000924",
        "DataAcordao": "01/19/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG155",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "J A REIS IN RLJ ANO82. RLJ ANO83 PAG82 PAG88. P LIMA-A VARELA IN COD CIV ANOT V2 PAG377. RT ANO66 PAG374.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RE DE 1980/03/13 IN CJ TII PAG85.\nAC RP DE 1979/07/19 IN CJ PAG1266.",
        "Sumario": "I - A necessidade da casa tem que ser alegada e provada, e ser efectiva, real e actual.\nII - Sendo futura essa necessidade, aquando da instaura\u00e7\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o, ela h\u00e1-de ser iminente, com inten\u00e7\u00e3o s\u00e9ria de o senhorio fixar nela sua resid\u00eancia, n\u00e3o bastando o simples desejo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ae6af2547fc3502a802568030003fab2?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000186",
        "Relator": "ROBERTO VALENTE",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "PER\u00cdODO EXPERIMENTAL",
            "DURA\u00c7\u00c3O",
            "ENTIDADE PATRONAL",
            "RESCIS\u00c3O DE CONTRATO",
            "VALOR DA CAUSA"
        ],
        "NDocumento": "RL198201180000186",
        "DataAcordao": "01/18/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG229",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1979/03/12 IN BMJ N289 PAG369.\nAC RL DE 1979/11/11 IN BMJ N295 PAG450.",
        "Sumario": "I - O per\u00edodo experimental regra, de 15 dias, n\u00e3o pode ser alterado por contrato individual ou conven\u00e7\u00e3o colectiva de trabalho.\nII - Para que se verifique o per\u00edodo experimental de excep\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que o contrato individual ou a conven\u00e7\u00e3o colectiva de trabalho o preveja e a entidade patronal alegue e prove que se trata de cargo de alta complexidade t\u00e9cnica ou que exija elevado grau de responsabilidade.\nIII - Decorrido o per\u00edodo experimental n\u00e3o pode a entidade patronal rescindir o contrato de trabalho a n\u00e3o ser com justa causa provada em processo disciplinar v\u00e1lido.\nIV - O valor da causa \u00e9 o constante da peti\u00e7\u00e3o inicial se a parte contr\u00e1ria o n\u00e3o impugnou ou o juiz, na altura pr\u00f3pria, o n\u00e3o alterou.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/88749955bdd4485b802568030003fb85?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009501",
        "Relator": "RICARDO DA VELHA",
        "Descritores": [
            "DESCONTO BANC\u00c1RIO",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "RETRIBUI\u00c7\u00c3O",
            "TAXA",
            "JUROS COMPENSAT\u00d3RIOS",
            "RENOVA\u00c7\u00c3O",
            "JUROS DE MORA",
            "AC\u00c7\u00c3O CAUSAL",
            "AC\u00c7\u00c3O CAMBI\u00c1RIA",
            "PAGAMENTO",
            "T\u00cdTULO DE CR\u00c9DITO",
            "RESTITUI\u00c7\u00c3O",
            "DA\u00c7\u00c3O EM CUMPRIMENTO"
        ],
        "NDocumento": "RL198201080009501",
        "DataAcordao": "01/08/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG148",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "F OLAVO IN DESCONTO BANC\u00c1RIO PAG13 PAG256. R PEREIRA IN O SIST DE CR\u00c9DITO E A ESTRUT BANC\u00c1RIA V1 PAG107. V SERRA IN RLJ ANO111 PAG375.",
        "AreaTematica": "DIR COM.\nDIR CIV - DIR OBG.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1978/06/01 IN BMJ N278 PAG239.\nAC STJ DE 1978/06/14 IN BMJ N278 PAG251.\nAC STJ DE 1978/05/30 IN BMJ N277 PAG286.",
        "Sumario": "I - O desconto banc\u00e1rio \u00e9 um contrato misto de m\u00fatuo retribu\u00eddo e de da\u00e7\u00e3o \"pro solvendo\".\nII - A retribui\u00e7\u00e3o do desconto \u00e9 diversa dos juros das letras endossadas pelo descont\u00e1rio.\nIII - A dedu\u00e7\u00e3o, em favor do banco descontador, do juro antecipado pelo prazo do vencimento do t\u00edtulo, corresponde\n\u00e0 taxa de desconto, e \u00e9 um juro remunerat\u00f3rio e n\u00e3o morat\u00f3rio.\nIV - O t\u00edtulo entregue \"pro solvendo\" tem o seu juro morat\u00f3rio pr\u00f3prio, que pode vir a ser exigido do descont\u00e1rio; mas, em tal hip\u00f3tese, a ac\u00e7\u00e3o ser\u00e1 cambi\u00e1ria.\nV - Se a ac\u00e7\u00e3o tiver por fundamento o contrato de desconto, valem as cl\u00e1usulas espec\u00edficas deste, e n\u00e3o as da rela\u00e7\u00e3o cambi\u00e1ria.\nVI - A ac\u00e7\u00e3o fundada no contrato de desconto obriga \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo ao descont\u00e1rio, quando do pagamento por este.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/694d300492ae3ea8802568030003faa2?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009567",
        "Relator": "FARINHAS RIBEIRO",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DESPEJO",
            "DIREITO A NOVO ARRENDAMENTO",
            "SUCESS\u00c3O DE LEIS NO TEMPO",
            "RETROACTIVIDADE",
            "DIREITO DE PREFER\u00caNCIA",
            "APLICA\u00c7\u00c3O DA LEI NO TEMPO"
        ],
        "NDocumento": "RL198201050009567",
        "DataAcordao": "01/05/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG143",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "C GON\u00c7ALVES IN TRAT DIR CIV V1 PAG359. O ASCENS\u00c3O IN INTROD E T GERAL PAG429 PAG438. P LIMA-A VARELA IN NOC FUND DIR CIV V1 PAG190.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL / DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1980/07/24 IN CJ TIII PAG201.",
        "Sumario": "O Decreto-Lei n. 328/81, de 4 de Dezembro, \u00e9 interpretativo do Decreto-Lei n. 420/76 e, por isso, de aplica\u00e7\u00e3o imediata, mesmo aos factos anteriores \u00e0 sua entrada em vigor.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/eb0f374899079b2c8025680300045637?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009552",
        "Relator": "BARROS BAI\u00c3O",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "FRAC\u00c7\u00c3O AUT\u00d3NOMA",
            "DEN\u00daNCIA PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "IMPEDIMENTO"
        ],
        "NDocumento": "RL198201050009552",
        "DataAcordao": "01/05/1982",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1982 TI PAG145",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1980/06/17 IN CJ TIII PAG191.\nAC RL DE 1980/07/08 IN CJ TIV PAG80.",
        "Sumario": "O regime jur\u00eddico do artigo 1 da Lei n. 55/79, de\n15 de Setembro, que nega o exerc\u00edcio do direito de den\u00fancia do contrato de arrendamento para habita\u00e7\u00e3o ao senhorio da frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma de im\u00f3vel constitu\u00eddo em propriedade horizontal quando este regime for posterior ao arrendamento, aplica-se mesmo quando o senhorio j\u00e1 era propriet\u00e1rio de todo o pr\u00e9dio (e n\u00e3o apenas de frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma) antes do mesmo ser sujeito ao regime de propriedade horizontal.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/bee75abf7c4829ff802568030003fa92?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009864",
        "Relator": "BORGES LACERDA",
        "Descritores": [
            "CRIME PATRIMONIAL",
            "CRIME CONTRA BENS MILITARES",
            "INFIDELIDADE NO SERVI\u00c7O MILITAR",
            "FUNCION\u00c1RIO P\u00daBLICO",
            "REQUISITOS",
            "REABILITA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198112160009864",
        "DataAcordao": "12/16/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TV PAG199",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "L OS\u00d3RIO IN NOTAS AD COD PEN 2ED PAG277. B SANTOS IV RLJ ANO71 PAG355 PAG386. E CORREIA IN DIR CRIM V1 PAG228.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1980/10/29 IN BMJ N300 PAG168.\nAC STJ DE 1971/01/06 IN BMJ N203 PAG115.",
        "Sumario": "I - Actualmente, os funcion\u00c1rios p\u00fablicos condenados por crimes de car\u00e1cter patrimonial podem ser judicialmente reabilitados, j\u00e1 que a condena\u00e7\u00e3o n\u00e3o importa a pena de demiss\u00e3o.\nII - Mesmo a condena\u00e7\u00e3o por alcance ou desvio de dinheiros p\u00fablicos, apesar de implicar a pena de demiss\u00e3o, pode vir a ser objecto de reabilita\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ad51c788ee149c938025680300043280?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0004794",
        "Relator": "MAIA GON\u00c7ALVES",
        "Descritores": [
            "TRANSGRESS\u00c3O",
            "CP",
            "T\u00cdTULO DE CIRCULA\u00c7\u00c3O",
            "FALTA",
            "MULTA",
            "PAGAMENTO VOLUNT\u00c1RIO"
        ],
        "NDocumento": "RL198112090004794",
        "DataAcordao": "12/09/1981",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TV PAG196",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "I - A obla\u00e7\u00e3o propriamente dita consiste no pagamento volunt\u00e1rio da multa pelo infractor, ainda na fase administrativa.\nII - Do n. 1 do artigo 59 do Decreto-Lei n. 39780 infere-se que a lei n\u00e3o conferiu \u00e0 empresa concession\u00e1ria a fun\u00e7\u00e3o de cobrar administrativamente as multas, apesar de possuir agentes fiscalizadores com compet\u00eancia para levantar autos de transgress\u00e3o.\nIII - Remitido o auto, directa e imediatamente, ao delegado do Procurador da Rep\u00fablica, ele aguardar\u00e1 o prazo de obla\u00e7\u00e3o antes de introdu\u00e7\u00e3o do feito em ju\u00edzo para julgamento.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/be69c39d1bb60e75802568030004329d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019962",
        "Relator": "RICARDO DA VELHA",
        "Descritores": [
            "RECLAMA\u00c7\u00c3O DE CR\u00c9DITOS",
            "PRIVIL\u00c9GIO CREDIT\u00d3RIO",
            "IMPOSTO DIRECTO",
            "\u00c2MBITO",
            "D\u00cdVIDA \u00c0 PREVID\u00caNCIA"
        ],
        "NDocumento": "RL198112040019962",
        "DataAcordao": "12/04/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TV PAG172",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "R PARDAL IN CAD CI\u00caN TECN FISCAL.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1980/07/29 IN BMJ N299 PAG313.",
        "Sumario": "I - O privil\u00e9gio em rela\u00e7\u00e3o aos impostos directos restringe- -se aos cr\u00e9ditos de impostos inscritos nas rela\u00e7\u00f5es de cobran\u00e7a a quando da abertura dos cofres para cobran\u00e7a volunt\u00e1ria, independentemente do per\u00edodo a que respeitem.\nII - Aos cr\u00e9ditos por d\u00edvidas \u00e0 Previd\u00eancia n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel a limita\u00e7\u00e3o temporal do artigo 736, do C\u00f3digo Civil.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d3e7f9f01109c93b8025680300043144?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0014903",
        "Relator": "BARROS BAI\u00c3O",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADE POR QUOTAS",
            "ANULA\u00c7\u00c3O DE DELIBERA\u00c7\u00c3O SOCIAL",
            "SUCESS\u00c3O MORTIS CAUSA",
            "AMORTIZA\u00c7\u00c3O DE QUOTA",
            "ASSEMBLEIA GERAL",
            "CONVOCAT\u00d3RIA",
            "HERDEIRO",
            "LEGITIMA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198112020014903",
        "DataAcordao": "12/02/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TV PAG168",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "R VENTURA IN SOC COMERCIAL V1 PAG448.",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COMERCIAIS.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1973/02/16 IN BMJ N224 PAG195.\nAC RE DE 1975/11/04 IN BMJ N252 PAG206.",
        "Sumario": "I - Nas sociedades por quotas, a quota social dum s\u00f3cio falecido transmite-se \"ipso jure\", no momento da morte, para o seu herdeiro, o qual adquire desde ent\u00e3o a qualidade de s\u00f3cio.\nII - Esta qualidade mant\u00e9m-se, com todos os direitos inerentes, at\u00e9 que a assembleia geral da sociedade delibere amortizar a quota.\nIII - Deve, assim, o herdeiro ser convocado para a assembleia geral destinada a amortizar a sua quota, podendo votar a respectiva delibera\u00e7\u00e3o.\nIV - Tendo-lhe sido recusado o exerc\u00edcio deste direito, \u00e9 nula a delibera\u00e7\u00e3o de amortiza\u00e7\u00e3o da mencionada quota, mesmo considerando que o seu voto negativo n\u00e3o afectaria o resultado da vota\u00e7\u00e3o, pois haveria sempre a maioria necess\u00e1ria para a aprova\u00e7\u00e3o da proposta.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/5805de32c1ff51988025680300043135?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019419",
        "Relator": "BORGES DE LACERDA",
        "Descritores": [
            "FURTO",
            "VALOR",
            "INTERPRETA\u00c7\u00c3O DA LEI",
            "SUSPENS\u00c3O DA EXECU\u00c7\u00c3O DA PENA"
        ],
        "NDocumento": "RL198112020019419",
        "DataAcordao": "12/02/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TV PAG194",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "MAIA GON\u00c7ALVES IN COD PEN PORT 4ED PAG739.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL / CRIM C/PATRIM\u00d3NIO.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1947/01/15 IN BOL OF N7 PAG54.",
        "Sumario": "I - N\u00e3o est\u00e1 abrangido pelo disposto no n. 1 do art. 431 do C\u00f3digo de Processo Penal o agente do crime que viva maritalmente com o ofendido.\nII - \u00c9 de aplica\u00e7\u00e3o retroactiva o artigo 1 da Lei n. 27/81 de 22 de Agosto que elevou os valores do furto.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/0af4f6567744a09f8025680300043176?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000162",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "PESSOA COLECTIVA DE DIREITO P\u00daBLICO",
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "SUBS\u00cdDIO DE F\u00c9RIAS",
            "SUBS\u00cdDIO DE NATAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198111300000162",
        "DataAcordao": "11/30/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TV PAG226",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - Os empregados das pessoas colectivas de utilidade p\u00fablica administrativa s\u00f3 gozam dos benef\u00edcios ou regalias pr\u00f3prias do estatuto dos funcion\u00e1rios na medida em que a lei expressamente o determine.\nII - As rela\u00e7\u00f5es laborais entre aquelas pessoas jur\u00eddicas e os seus trabalhadores s\u00e3o, em geral, reguladas pelas normas do direito privado laboral.\nIII - Assim, os empregados despedidos, antes de terem gozado f\u00e9rias ou do m\u00eas de Dezembro, t\u00eam direito \u00e0 parte proporcional dos subs\u00eddios de f\u00e9rias e de Natal que lhes seriam devidas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e6ffaffbcdd898b78025680300043247?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019961",
        "Relator": "GARCIA DA FONSECA",
        "Descritores": [
            "SUSPENS\u00c3O DE DELIBERA\u00c7\u00c3O SOCIAL",
            "EXCLUS\u00c3O DE S\u00d3CIO",
            "AMORTIZA\u00c7\u00c3O DE QUOTA",
            "AC\u00c7\u00c3O JUDICIAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198111270019961",
        "DataAcordao": "11/27/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TV PAG163",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "AVELAR NUNES IN O DIR DE EXCLUS\u00c3O PAG265.\nV SERRA IN RLJ ANO111 PAG11.",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COMERCIAIS.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RE DE 1979/01/09 IN CJ PAG193.",
        "Sumario": "I - A exclus\u00e3o de um s\u00f3cio de uma sociedade por quotas n\u00e3o se confunde com amortiza\u00e7\u00e3o de quota e pode verificar-se sempre que seja intoler\u00e1vel a presen\u00e7a do s\u00f3cio na sociedade.\nII - Por\u00e9m, quando o pacto social seja omisso quanto a uma eventual exclus\u00e3o de s\u00f3cio, tal s\u00f3 pode ocorrer por decis\u00e3o judicial.\nIII - Assim sendo, \u00e9 pass\u00edvel de suspens\u00e3o a delibera\u00e7\u00e3o social que excluiu um s\u00f3cio da respectiva sociedade.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/494a37764c9a196780256803000432ab?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000966",
        "Relator": "BRAGA THEMIDO",
        "Descritores": [
            "GEST\u00c3O DE NEG\u00d3CIOS",
            "NOTIFICA\u00c7\u00c3O",
            "REQUISITOS",
            "PROCESSO"
        ],
        "NDocumento": "RL198111270000966",
        "DataAcordao": "11/27/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TV PAG161",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "J A REIS IN COD PROC CIV ANOT V1 PAG139.\nANSELMO CASTRO IN LI\u00c7\u00d5ES PROC CIV 1964 V2 PAG620.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RP DE 1976/06/09 IN CJ PAG367.",
        "Sumario": "I - Na hip\u00f3tese do artigo 41 do C\u00f3digo de Processo Civil, o despacho que fixa prazo para ratificar a gest\u00e3o deve ser notificado tanto ao gestor como ao gestido.\nII - A este, deve ser notificado pessoalmente, conforme o artigo 256 do C\u00f3digo de Processo Civil.\nIII - Aquele, deve ser notificado, como a qualquer mandat\u00e1rio forense, nos termos do artigo 254, n. 1 do C\u00f3digo de Processo Civil.\nIV - Tamb\u00e9m o despacho que, perante a n\u00e3o ratifica\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o, sanciona o gestor, deve ser notificado a este.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/7de7e3e2248f718a8025680300043127?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000957",
        "Relator": "ARAUJO FRANQUEIRA",
        "Descritores": [
            "EXECU\u00c7\u00c3O POR CUSTAS",
            "PENHORA",
            "CARTA PRECAT\u00d3RIA",
            "TRIBUNAL COMPETENTE",
            "TRIBUNAL COMUM",
            "TRIBUNAL COMPETENTE"
        ],
        "NDocumento": "RL198111180000957",
        "DataAcordao": "11/18/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TV PAG188",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "CONFLITO COMPET\u00caNCIA.",
        "Decisao": "DECLARA\u00c7\u00c3O DE COMPET\u00caNCIA.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "Na comarca de Lisboa, o tribunal competente para o cumprimento de uma deprecada para penhora, emanada de uns autos de execu\u00e7\u00e3o por custas, apensos a um processo de transgress\u00e3o, \u00e9 o de pol\u00edcia.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d720844147a921b08025680300043167?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0014645",
        "Relator": "BARROS SEQUEIROS",
        "Descritores": [
            "ANULA\u00c7\u00c3O DE DELIBERA\u00c7\u00c3O SOCIAL",
            "DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE LUCRO",
            "ALTERA\u00c7\u00c3O DO PACTO SOCIAL",
            "FALTA",
            "PRESTA\u00c7\u00c3O SUPLEMENTAR",
            "VONTADE PRESUMIDA",
            "AMORTIZA\u00c7\u00c3O DE QUOTA"
        ],
        "NDocumento": "RL198111130014645",
        "DataAcordao": "11/13/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TV PAG139",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P FURTADO IN COD COM ANOT V2 T2 PAG656. V SERRA IN RLJ N113 PAG6.\nAVEL\u00c3ES NUNES IN O DIR DE EXCLUS\u00c3O PAG229 PAG257.",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COMERCIAIS.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1963/02/05 IN BMJ N124 PAG721.",
        "Sumario": "I - A introdu\u00e7\u00e3o no estatuto social de sociedade por quotas de cl\u00e1usula que daria \u00e0 minoria poder sem limites no tocante \u00e0 reparti\u00e7\u00e3o de lucros, a ponto de ser poss\u00edvel a supress\u00e3o dessa divis\u00e3o, s\u00f3 poder\u00e1 ser feita por delibera\u00e7\u00e3o un\u00e2nime de todos os s\u00f3cios.\nII - A introdu\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usulas a permitir a exig\u00eancia de presta\u00e7\u00f5es suplementares aos s\u00f3cios, por contr\u00e1ria \u00e0 presum\u00edvel vontade contratual dos fundadores da sociedade \u00e9 ilegal.\nIII - A introdu\u00e7\u00e3o de cl\u00e1usula a permitir a amortiza\u00e7\u00e3o das quotas, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel com o acordo de todos os s\u00f3cios.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/46c9b24628f4b2578025680300043118?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009406",
        "Relator": "GARCIA DA FONSECA",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO URBANO",
            "DESPEJO",
            "EMBARGOS DE TERCEIRO",
            "DEFESA DA POSSE",
            "C\u00d4NJUGE",
            "LEGITIMIDADE ACTIVA"
        ],
        "NDocumento": "RL198111130009406",
        "DataAcordao": "11/13/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TV PAG137",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM / DIR CONTRAT.\nDIR PROC CIV - PROC ESP.",
        "Sumario": "I - A posse da casa pelo c\u00f4njuge de arrendat\u00e1rio que ali vive com o seu agregado familiar \u00e9 uma posse material e t\u00e3o leg\u00edtima como a do arrendat\u00e1rio.\nII - Tal posse pode ser defendida nos mesmos termos em que o poder\u00e1 ser a do arrendat\u00e1rio.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6f5fd85803dcb6a58025680300043109?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000454",
        "Relator": "CERQUEIRA VAHIA",
        "Descritores": [
            "SONEGA\u00c7\u00c3O DE BENS",
            "INCRIMINA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198111040000454",
        "DataAcordao": "11/04/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TV PAG184",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL.",
        "Sumario": "I - A figura descrita no artigo 1343, l, do C\u00f3digo de Processo Civil exige que a sonega\u00e7\u00e3o ocorra em processo de invent\u00e1rio.\nII - A sonega\u00e7\u00e3o de bens n\u00e3o se encontra tipicizada como crime na nossa ordem jur\u00eddica actual.\nIII - Os factos integradores da sonega\u00e7\u00e3o podem constituir uma infrac\u00e7\u00e3o criminal, maxime um crime de furto ou de abuso de confian\u00e7a.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/84fb02cae200cb728025680300043158?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019930",
        "Relator": "AGOSTINHO DA SILVA",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DEN\u00daNCIA PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "TRANSFER\u00caNCIA DO DIREITO AO ARRENDAMENTO"
        ],
        "NDocumento": "RL198111030019930",
        "DataAcordao": "11/03/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TV PAG117",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "N\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para interpretar restritivamente o artigo 2 do Decreto-Lei n. 55/79, de 15-09, de modo a entender-se que o arrendamento nele aludido \u00e9 aquele que se estabeleceu com o inquilino demandado\n(o transmiss\u00e1rio), e n\u00e3o aquele que para ele foi transmitido.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/4b4d1bc1be71914480256803000430fb?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000144",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "CONVEN\u00c7\u00c3O COLECTIVA DE TRABALHO",
            "LEI APLIC\u00c1VEL",
            "CONFLITO DE NORMAS"
        ],
        "NDocumento": "RL198110260000144",
        "DataAcordao": "10/26/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIV PAG170",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - REG COL TRAB.",
        "Sumario": "I - Os artigos 12 e 20 do Decreto-Lei n. 372-A/75, de\n16 de Julho, n\u00e3o podem ser afastadas por cl\u00e1usulas de C.C.T..\nII - Se assim suceder h\u00e1 um v\u00edcio que pode ser conhecido incidentalmente pelo Tribunal, considerando ferida de nulidade tal cl\u00e1usula e n\u00e3o a aplicando.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/0949df9856acae738025680300043255?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0014656",
        "Relator": "MARTINS DA FONSECA",
        "Descritores": [
            "VENDA A CONTENTO",
            "DEFEITOS",
            "RECLAMA\u00c7\u00c3O",
            "PRAZO"
        ],
        "NDocumento": "RL198110230014656",
        "DataAcordao": "10/23/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 T4 PAG116",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "C GON\u00c7ALVES IN COMENT AO COD COMERCIAL V3 PAG32 IN COMPRA E VENDA PAG388 PAG416. F CORREIA IN LI\u00c7\u00d5ES DIR COMERCIAL V1 PAG20.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.\nDIR COM.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1969/09/16 IN BMJ N182 PAG276.",
        "Sumario": "I - A venda a contento n\u00e3o se encontra sujeita a termo final.\nII - A n\u00e3o resolu\u00e7\u00e3o do contrato de compra e venda e a reclama\u00e7\u00e3o de defici\u00eancias fora do prazo de oito dias obriga ao pagamento do pre\u00e7o devido.\nIII - Mas, provadas as defici\u00eancias e o preju\u00edzo para o comprador, este ter\u00e1 direito a indemniza\u00e7\u00e3o consequente.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a7f52d6756a62c7080256803000430ed?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003136",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO SEM PRAZO",
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "PRAZO INCERTO",
            "SUCESS\u00c3O DE LEIS NO TEMPO",
            "CONVERS\u00c3O DO NEG\u00d3CIO"
        ],
        "NDocumento": "RL198110190003136",
        "DataAcordao": "10/19/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIV PAG165",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - Os contratos de trabalho com prazo incerto celebrados no dom\u00ednio do Reg. Jur. Cont. Ind. do Trabalho, aprovados pelo Decreto-Lei n. 49408, mant\u00eam-se v\u00e1lidos ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n. 781/76, de 28 de Outubro, embora o conte\u00fado e efeitos passem a ser regulados por este diploma.\nII - Todavia, os contratos com prazo incerto, celebrados antes do Decreto-Lei n. 781/76, continuam v\u00e1lidos mesmo que a sua dura\u00e7\u00e3o ultrapasse tr\u00eas anos.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/53f20dc733b691308025680300043263?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000004",
        "Relator": "FLAMINO MARTINS",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O DE PREFER\u00caNCIA",
            "PRE\u00c7O",
            "\u00c2MBITO"
        ],
        "NDocumento": "RL198110060000004",
        "DataAcordao": "10/06/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIV PAG99",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.",
        "Sumario": "Segundo a Interpreta\u00e7\u00e3o legal adequada, o preferente deve depositar, nos termos do artigo 1410 do C\u00f3digo Civil, n\u00e3o s\u00f3 o valor do pre\u00e7o propriamente dito, mas tamb\u00e9m o valor da sisa paga e o valor das despesas de escritura havidas.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/61066088c20e14b48025680300056fd8?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019740",
        "Relator": "ANTONIO PO\u00c7AS",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADE COMERCIAL",
            "REPRESENTA\u00c7\u00c3O",
            "COMISS\u00c1RIO",
            "TRABALHADOR",
            "PROPOSTA DE CONTRATO"
        ],
        "NDocumento": "RL198110020019740",
        "DataAcordao": "10/02/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIV PAG95",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN BMJ N72 PAG269. A VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES V2 PAG99.\nP LIMA-A VARELA IN COD CIV ANOT V2 PAG45.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.\nDIR COM - DIR SOCIEDADES.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1951/01/17 IN RDF ANOIII PAG176.",
        "Sumario": "I - Um vendedor (de autom\u00f3veis) por conta de uma firma, que receba desta uma percentagem sobre cada venda que faz, n\u00e3o \u00e9 um comiss\u00e1rio da referida firma, mas apenas empregado por conta da mesma, sem a qualidade de gerente de com\u00e9rcio ou poderes de representa\u00e7\u00e3o, mesmo quando, por ser o mais antigo, desempenhe as fun\u00e7\u00f5es de chefe de vendas.\nII - A nota de encomenda, a favor de um cliente, de um produto ou bem comercial efectuada por um empregado da firma s\u00f3 a v\u00edncula depois de lhe ser transmitida e de a mesma a aceitar, pois s\u00f3 ent\u00e3o o contrato fica perfeito.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/99044c6cb9735ffe80256803000430de?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0014688",
        "Relator": "IANQUEL MILHANO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE MEDIA\u00c7\u00c3O",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "REVOGA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198107030014688",
        "DataAcordao": "07/03/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIV PAG79",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "M SALVADOR IN CONTRATO DE MEDIA\u00c7\u00c3O PAG183.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1978/02/28 IN BMJ N274 PAG223.",
        "Sumario": "I - Antes de conclu\u00eddo o neg\u00f3cio, o contrato de media\u00e7\u00e3o\n\u00e9 revog\u00e1vel, porque o comitente tem a liberdade de concluir ou n\u00e3o o neg\u00f3cio, de n\u00e3o esperar pelo resultado da actividade do mediador e de atribuir o encargo a outro mediador.\nII - A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 diversa depois de o mediador ter negociado a opera\u00e7\u00e3o pretendida e depois desta ter sido executada, porque, nesta hip\u00f3tese, a media\u00e7\u00e3o j\u00e1 produziu os seus efeitos, tendo a contra-presta\u00e7\u00e3o do mediador trazido vantagem ao comitente.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/0f8233b47ab49d0380256803000430d1?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003133",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "CONDI\u00c7\u00c3O RESOLUTIVA",
            "NULIDADE",
            "REINTEGRA\u00c7\u00c3O DE TRABALHADOR",
            "OP\u00c7\u00c3O PELA INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "DESPEDIMENTO COM JUSTA CAUSA"
        ],
        "NDocumento": "RL198106290003133",
        "DataAcordao": "06/29/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIII PAG119",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - Entende-se sujeito a condi\u00e7\u00e3o resolutiva o contrato individual de trabalho em cujo documento escrito se inseriu uma cl\u00e1usula segundo a qual o mesmo cessaria se as vendas efectuadas pelo trabalhador n\u00e3o atingissem determinado montante.\nII - Tal cl\u00e1usula deve considerar-se proibida e, portanto, nula.\nIII - A op\u00e7\u00e3o pela indemniza\u00e7\u00e3o de antiguidade representa o exerc\u00edcio do direito de rescis\u00e3o com justa causa, por parte do trabalhador.\nIV - O artigo 12 do Decreto-Lei n. 372-A/75 \u00e9 uma norma inderrog\u00e1vel, n\u00e3o sendo v\u00e1lida a cl\u00e1usula do contrato individual que estipule diversamente.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/08c9b0b18e21610a8025680300043237?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009772",
        "Relator": "FRANCISCO DE LACERDA",
        "Descritores": [
            "FURTUM USUS",
            "FURTO DE USO DE VE\u00cdCULO",
            "ROUBO"
        ],
        "NDocumento": "RL198106240009772",
        "DataAcordao": "06/24/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIII PAG78",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A QUALIFICA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL / CRIM C/PATRIM\u00d3NIO.",
        "Sumario": "O Decreto-Lei n. 44939, de 27 de Mar\u00e7o de 1963, s\u00f3 prev\u00ea e pune o furto de uso de certos objectos e n\u00e3o tamb\u00e9m o roubo do seu uso.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/09f4653e3c87502d80256803000430b5?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003134",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "TRANSGRESS\u00c3O",
            "REGULAMENTA\u00c7\u00c3O COLECTIVA DE TRABALHO",
            "CONCURSO",
            "REGIME CONCRETAMENTE MAIS FAVOR\u00c1VEL",
            "ABSOLVI\u00c7\u00c3O",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198106220003134",
        "DataAcordao": "06/22/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIII PAG109",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ABSOLVI\u00c7\u00c3O DA INST\u00c2NCIA.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - DIR PENAL LAB.",
        "Sumario": "I - No concurso de instrumentos de regulamenta\u00e7\u00e3o colectiva de trabalho (de conven\u00e7\u00f5es colectivas entre si, ou entre estas e Portarias de Regulamenta\u00e7\u00e3o de trabalho ou de Extens\u00e3o) deve atender-se \u00e0 norma mais favor\u00e1vel.\nII - Para determina\u00e7\u00e3o da norma mais favor\u00e1vel deve a entidade patronal, no caso de d\u00favida, consultar os trabalhadores interessados, ou agir segundo a vontade conjectural dos respectivos sindicatos, at\u00e9 recolher a declara\u00e7\u00e3o de op\u00e7\u00e3o destas.\nIII - Sendo o arguido absolvido da contraven\u00e7\u00e3o de que vinha acusado o juiz s\u00f3 o pode condenar nas indemniza\u00e7\u00f5es em d\u00edvida se as mesmas tiverem sido expressamente pedidas.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/226086953216d9ff8025680300056fb8?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009310",
        "Relator": "RICARDO DA VELHA",
        "Descritores": [
            "TRIBUNAL ARBITRAL",
            "PRETERI\u00c7\u00c3O DO TRIBUNAL ARBITRAL",
            "CL\u00c1USULA COMPROMISS\u00d3RIA",
            "REN\u00daNCIA"
        ],
        "NDocumento": "RL198106100009310",
        "DataAcordao": "06/10/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIV PAG73",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN RLJ ANO105 PAG247. C MENDES IN MANUAL PROC CIV PAG208.\nP CARLOS IN JF ANOXXX PAG10 PAG23.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - A express\u00e3o \"preteri\u00e7\u00e3o de tribunal arbitral\" abrange tanto a hip\u00f3tese de compromisso arbitral, como a de cl\u00e1usula compromiss\u00f3ria.\nII - A dedu\u00e7\u00e3o do incidente de chamamento \u00e0 autoria n\u00e3o significa ren\u00fancia ao cumprimento da cl\u00e1usula compromiss\u00f3ria.\nIII - A excep\u00e7\u00e3o de preteri\u00e7\u00e3o de tribunal arbitral volunt\u00e1rio deve ser invocada na contesta\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f04d704c6168139c80256803000430c3?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000671",
        "Relator": "PINTO FURTADO",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "REGULA\u00c7\u00c3O DO PODER PATERNAL",
            "UNI\u00c3O DE FACTO",
            "TRANSFER\u00caNCIA DO DIREITO AO ARRENDAMENTO",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198106020000671",
        "DataAcordao": "06/02/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIII PAG61",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM.\nDIR MENORES.",
        "Sumario": "Por aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica das normas constantes do artigo 1110 do C\u00f3digo Civil para o casamento legitimamente constitu\u00eddo, que n\u00e3o t\u00eam car\u00e1cter especial, tamb\u00e9m para as simples uni\u00f5es de facto deve o tribunal, quanto ao arrendamento celebrado em nome do pai, determinar a sua transfer\u00eancia em favor da m\u00e3e, no interesse do filho.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/cff4d07fba3efffb80256803000430a8?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001126",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "PER\u00cdODO EXPERIMENTAL",
            "IN\u00cdCIO",
            "DESCANSO SEMANAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198106010001126",
        "DataAcordao": "06/01/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIII PAG101",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "Os primeiros quinze dias de vig\u00eancia de contrato de trabalho, vulgarmente designados por \"per\u00edodo experimental\", contam-se desde o primeiro momento da execu\u00e7\u00e3o do contrato, neles se incluindo os dias de descanso ou equiparados.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3916307de6646bf4802568030004328f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000953",
        "Relator": "JOAQUIM FONSECA",
        "Descritores": [
            "PR\u00c9DIO DESTINADO A LONGA DURA\u00c7\u00c3O",
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "COMPRA E VENDA",
            "DEFEITO DA OBRA",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "CADUCIDADE DA AC\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198105290000953",
        "DataAcordao": "05/29/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIII PAG56",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P LIMA-A VARELA IN COD CIV ANOT V2 PAG15. G TELES IN BMJ N83 PAG130 PAG160. B LOPES IN DO CONTRATO DE COMPRA E VENDA PAG179.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1977/11/30 IN CJ PAG1063.\nAC STJ DE 1979/12/18 IN RLJ ANO113 PAG250.",
        "Sumario": "No caso de venda de im\u00f3vel j\u00e1 constru\u00eddo n\u00e3o tendo havido qualquer contrato de empreitada, ao defeito da coisa vendida n\u00e3o pode aplicar-se o regime dos defeitos da coisa constru\u00edda por empreitada, ter\u00e1 de aplicar-se as regras dos artigos 916 e seguintes do C\u00f3digo Civil.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/2fc51ca4d37308278025680300043094?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019613",
        "Relator": "BARROS SEQUEIROS",
        "Descritores": [
            "COMPRA E VENDA",
            "ARRENDAT\u00c1RIO",
            "DIREITO DE PREFER\u00caNCIA",
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "RENDA",
            "RESTITUI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198105290019613",
        "DataAcordao": "05/29/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIII PAG52",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P COELHO IN ARRENDAMENTO PAG127. V SERRA IN RLJ ANO101 PAG233 ANO109 PAG298 ANO103 PAG470 PAG472. A VARELA IN RLJ ANO103 PAG475.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1969/01/16 IN BMJ N173 PAG171.",
        "Sumario": "I - Tendo o regime de propriedade horizontal sido constitu\u00eddo na mesma escritura em que se realizou a compra e venda do pr\u00e9dio por andares ou frac\u00e7\u00f5es aut\u00f3nomas e sendo essa escritura de 20 de Outubro de 1977 - ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da Lei n. 63/77 de 25 de Agosto - tal significa que s\u00f3 a partir dessa data \u00e9 que efectivamente nasceu o direito legal de prefer\u00eancia invocado pelos locat\u00e1rios.\nII - N\u00e3o tendo os locat\u00e1rios renunciado ao direito de prefer\u00eancia que lhes assistia nem caducado o respectivo direito de ac\u00e7\u00e3o, gozam os mesmos da prefer\u00eancia na venda efectuada dos andares que ocupavam como locat\u00e1rios.\nIII - Efectuado o dep\u00f3sito do pre\u00e7o da aliena\u00e7\u00e3o e demais encargos, t\u00eam os preferentes direito a que lhes sejam restitu\u00eddas as rendas que a partir dessa data e durante a pend\u00eancia da ac\u00e7\u00e3o, pagarem ao adquirente.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3737a70f95edbcf88025680300043084?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019625",
        "Relator": "IANQUEL MILHANO",
        "Descritores": [
            "REGISTO PREDIAL",
            "REGISTO DEFINITIVO",
            "\u00c2MBITO",
            "REGIME FISCAL",
            "PR\u00c9DIO URBANO",
            "DANO",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA"
        ],
        "NDocumento": "RL198105220019625",
        "DataAcordao": "05/22/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIII PAG49",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "O ASCENS\u00c3O IN DIR REAIS 1978 PAG381 PAG389.\nANTUNES VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES 1970 PAG660.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR RESP CIV.\nDIR REGIS NOT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1972/11/22 IN BMJ N221 PAG138.",
        "Sumario": "I - O registo definitivo a que alude o artigo 8 do C\u00f3digo do Registo Predial, n\u00e3o respeita apenas aos factos inscritos, mas \u00e0s situa\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas destes decorrentes. A regra est\u00e1 intimamente relacionada com o papel activo que em defesa da legalidade \u00e9 atribu\u00eddo ao Conservador.\nII - De natureza muito diferente \u00e9 a inscri\u00e7\u00e3o na matriz.\nEmbora o direito registral a tome em conta em certas hip\u00f3teses, ela n\u00e3o acarreta nenhuma presun\u00e7\u00e3o na ordem civil. A presun\u00e7\u00e3o a que o artigo 6 do C\u00f3digo da Contribui\u00e7\u00e3o Predial se refere tem significado meramente fiscal.\nIII - A indemniza\u00e7\u00e3o em dinheiro por actos il\u00edcitos tem car\u00e1cter excepcional. S\u00f3 quando o recurso \u00e0 reconstitui\u00e7\u00e3o natural n\u00e3o permite resolver satisfatoriamente a quest\u00e3o da repara\u00e7\u00e3o do dano, \u00e9 que se tem de procurar outro meio de indemnizar o lesado.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/1a8974e3014bbc748025680300043076?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000127",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "EMPRESA P\u00daBLICA",
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "ACIDENTE DE TRABALHO",
            "PENS\u00c3O",
            "CAU\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198105180000127",
        "DataAcordao": "05/18/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIII PAG99",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "M CAETANO IN MANUAL DIR ADM 10ED V1 PAG380 PAG382.\nM CAETANO IN MANUAL DIR ADM 9ED PAG1095.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB / ACID TRAB.",
        "Sumario": "I - As empresas p\u00fablicas em geral e, designadamente,\nTelefones de Lisboa e Porto, est\u00e3o sujeitas, no que respeita a acidentes de trabalho de que tenham sido v\u00edtimas os seus trabalhadores, \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es que a lei imp\u00f5e a qualquer empresa de direito privado.\nII - Assim, a empresa p\u00fablica Telefones de Lisboa e Porto tem a obriga\u00e7\u00e3o de caucionar o pagamento das pens\u00f5es de acidentes de trabalho, nos termos do artigo 70 do Decreto-Lei n. 360/71, de 21 de Agosto.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3b03925c9c113c9c8025680300043271?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001120",
        "Relator": "PEDRO MACEDO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "ACTO COMERCIAL",
            "DESPEDIMENTO NULO",
            "DIREITOS DO TRABALHADOR"
        ],
        "NDocumento": "RL198105110001120",
        "DataAcordao": "05/11/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIII PAG89",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - O contrato de trabalho celebrado entre comerciantes, por um lado, e um trabalhador, por outro, \u00e9 um acto comercial subjectivo, pelo que as obriga\u00e7\u00f5es emergentes de tal contrato s\u00e3o solid\u00e1rias quanto aos dadores do trabalho.\nII - A senten\u00e7a a que se referem os n\u00fameros 2 e 3 do artigo 12 do Decreto-Lei n. 372-A/75, \u00e9 a da\n1 inst\u00e2ncia e n\u00e3o a decis\u00e3o final, no caso de recurso.\nIII - N\u00e3o representa incumprimento do contrato de trabalho, por parte do trabalhador o facto de este, interrompida a rela\u00e7\u00e3o factual do trabalho por um despedimento nulo, ter tomado, entretanto, novo emprego.\nIV - At\u00e9 \u00e0 senten\u00e7a da 1 inst\u00e2ncia o trabalhador pode optar pela indemniza\u00e7\u00e3o de antiguidade, em substitui\u00e7\u00e3o da sua reintegra\u00e7\u00e3o na empresa.\nV - A op\u00e7\u00e3o que o trabalhador fa\u00e7a pelo direito \u00e0 indemniza\u00e7\u00e3o, no caso de despedimento nulo, representa o exerc\u00edcio do direito \u00e0 rescis\u00e3o do seu contrato de trabalho com justa causa.\nVI - Assim sendo, o trabalhador que optou pela indemniza\u00e7\u00e3o de antiguidade s\u00f3 ter\u00e1 direito \u00e0s presta\u00e7\u00f5es pecuni\u00e1rias vencidas at\u00e9 \u00e0 data da propositura da ac\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/911b03e774950a898025680300043228?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019586",
        "Relator": "IANQUEL MILHANO",
        "Descritores": [
            "TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO",
            "NAVIO",
            "ARMADOR",
            "DEVER DE ZELO E APLICA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198105080019586",
        "DataAcordao": "05/08/1981",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIII PAG30",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P CARLOS IN DIR COMERCIAL 1924 N24. COLLARES PEREIRA IN AVARIAS MARITIMAS PAG50. AZEVEDO MATOS IN PRINC\u00cdPIOS DIR MAR\u00cdTIMO V2 PAG45",
        "AreaTematica": "DIR COM - TRANSP MAR.\nDIR ECON - DIR TRANSP DIR MARIT.",
        "ReferenciasInternacionais": "CONV BRUXELAS 1925 ART3 ART36.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1978/07/06 IN BMJ N279 PAG190.",
        "Sumario": "I - O armador do navio tem de p\u00f4r o barco em estado de navegabilidade, a qual consiste n\u00e3o s\u00f3 na sua solidez e estabilidade, mas, tamb\u00e9m, na aptid\u00e3o para a viagem que empreendeu ou vai come\u00e7ar, perdurando essa obriga\u00e7\u00e3o por todo o tempo do fretamento, salvo caso fortuito ou de for\u00e7a-maior.\nII - Se depois de zarpar, o navio se tornou inaveg\u00e1vel, sem que um risco de mar o justifique, h\u00e1 que retrotrair a inavegabilidade ao momento de antes da partida.\nIII - S\u00e3o opera\u00e7\u00f5es distintas e geram responsabilidades diversas as opera\u00e7\u00f5es consistentes em colocar o navio fretado \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do afretador em bom estado de navegabilidade, no qual se inclui, tamb\u00e9m, o equipamento (peamento/seguran\u00e7a), o arrumo da carga e a estiva.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/bd6aae2388f0612e8025680300043068?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019615",
        "Relator": "SILVA MONTENEGRO",
        "Descritores": [
            "SEGURO",
            "CONTRATO DE MEDIA\u00c7\u00c3O",
            "SUCESS\u00c3O DE LEIS NO TEMPO",
            "RETROACTIVIDADE DA LEI",
            "INVALIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198105050019615",
        "DataAcordao": "05/05/1981",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIII PAG25",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "R ALARC\u00c3O IN BMJ N89 PAG236. M ANDRADE IN T GERAL 1953 PAG430.\nG TELES IN DOS CONTRATOS EM GERAL 1947 PAG155.",
        "AreaTematica": "DIR ECON - DIR SEG.\nDIR CIV - TEORIA GERAL.",
        "Sumario": "I - O Decreto-Lei n. 145/79, de 23 de Maio veio estabelecer novos moldes de funcionamento da ind\u00fastria de seguros, nomeadamente aqueles em que os mediadores de seguros passar\u00e3o a ser retribu\u00eddos pela actividade exercida.\nII - O artigo 44 do Decreto-Lei n. 145/79 \u00e9 verdadeiro preceito de car\u00e1cter retroactivo, destruindo os contratos anteriormente celebrados, por nulos (inv\u00e1lidos em sentido estrito).\nIII - Essa invalidade, por superveniente, n\u00e3o anula o neg\u00f3cio ab initio, retrotraindo apenas \u00e0 data da nacionaliza\u00e7\u00e3o das seguradoras, ou seja \u00e0 data do Decreto-Lei n. 135-A/75 de 15 de Mar\u00e7o, j\u00e1 que a partir de ent\u00e3o se come\u00e7ou a processar a reestrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria seguradora para defini\u00e7\u00e3o do seu estatuto legal.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/2ee1dd95ec85d4a4802568030004305b?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003120",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "DEVER DE ASSIDUIDADE",
            "FALTAS",
            "INTERPRETA\u00c7\u00c3O DA LEI"
        ],
        "NDocumento": "RL198105040003120",
        "DataAcordao": "05/04/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIII PAG81",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "A express\u00e3o \"em cada ano\" constante da al\u00ednea g) do n. 2 do artigo 10 do Decreto-Lei n. 372-A/75, de\n16 de Julho, refere-se ao ano civil, ou do calend\u00e1rio gregoriano.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/5e993bd3c16278018025680300043207?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019422",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "ACIDENTE DE TRABALHO",
            "MORTE POSTERIOR DO SINISTRADO",
            "DIREITO A PENS\u00c3O",
            "DESCENDENTE",
            "ASCENDENTE"
        ],
        "NDocumento": "RL198105040019422",
        "DataAcordao": "05/04/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TIII PAG83",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - ACID TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1971/06/15 IN AD N116 PAG1272.",
        "Sumario": "I - \u00c9 irrelevante para a atribui\u00e7\u00e3o de pens\u00e3o a um filho de sinistrado, v\u00edtima de acidente de trabalho, nas condi\u00e7\u00f5es para a obter, que ele esteja empregado, uma vez que a lei n\u00e3o faz qualquer restri\u00e7\u00e3o aos filhos que trabalhem ou aos estudantes trabalhadores.\nII - Para a atribui\u00e7\u00e3o da pens\u00e3o a ascendente do mesmo sinistrado \u00e9 suficiente a prova de que ele contribu\u00eda com regularidade e, pelo menos parcialmente para o seu sustento, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio que ele esteja a seu cargo exclusivo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c2679c1aa83dbdbd8025680300043215?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009329",
        "Relator": "IANQUEL MILHANO",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADE POR QUOTAS",
            "DIREITOS DOS S\u00d3CIOS",
            "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS",
            "LEGITIMIDADE PASSIVA"
        ],
        "NDocumento": "RL198104280009329",
        "DataAcordao": "04/28/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TII PAG207",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN BMJ N110 PAG82. M ANDRADE IN TEORIA GERAL V1 PAG138.\nF CORREIA IN LI\u00c7\u00d5ES DIR COMERCIAL 1968 V2 PAG336.",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COMERCIAIS.\nDIR PROC CIV - PROC ESP.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1962/05/01 IN BMJ N117 PAG58.\nAC RL DE 1963/01/16 IN JR IX PAG37.",
        "Sumario": "Podem os s\u00f3cios duma sociedade por quotas pedir judicialmente a presta\u00e7\u00e3o de contas da ger\u00eancia comercial ao s\u00f3cio que exercia as fun\u00e7\u00f5es de gerente, desde que este as n\u00e3o preste voluntariamente.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/78cce4ea0ea0db7a802568030004303f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000123",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "ACIDENTE DE TRABALHO",
            "PENS\u00c3O",
            "MORTE POSTERIOR DO SINISTRADO",
            "C\u00d4NJUGE",
            "PERDA DE DIREITO"
        ],
        "NDocumento": "RL198104270000123",
        "DataAcordao": "04/27/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TII PAG235",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "V RODRIGUES IN ACID TRABALHO PAG85.\nT RESENDE IN ACID TRAB E DOEN\u00c7AS PROFISSIONAIS PAG44.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - ACID TRAB.",
        "Sumario": "Perde o direito a pens\u00e3o a vi\u00fava do sinistrado que tiver porte escandaloso, englobando-se nesta express\u00e3o a mancebia.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f0269f7f0cf26bca80256803000431e9?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001087",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "ACIDENTE DE TRABALHO",
            "PENS\u00c3O",
            "REMI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198104270001087",
        "DataAcordao": "04/27/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TII PAG239",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - ACID TRAB.",
        "Sumario": "I - O Decreto-Lei n. 459/79, de 23 de Novembro, n\u00e3o teve por fim dificultar ou reduzir a possibilidade de remi\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es mais baixas.\nII - Assim, o n. 2, do artigo 64, do Decreto n. 360/71, na redac\u00e7\u00e3o dada por aquele diploma, deve ser interpretado extensivamente, entendendo-se que nele se permite a remi\u00e7\u00e3o de uma pens\u00e3o fixada com base numa incapacidade permanente parcial de 6%.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e700dbd1b7e246a980256803000431f8?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0014453",
        "Relator": "BRAGA THEMIDO",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O CAMBI\u00c1RIA",
            "DESCONTO BANC\u00c1RIO",
            "COLIGA\u00c7\u00c3O PASSIVA",
            "ADMISSIBILIDADE",
            "CAUSA DE PEDIR",
            "ALTERA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198104240014453",
        "DataAcordao": "04/24/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TII PAG212",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN RLJ ANO101 PAG356 ANO103 PAG412 ANO111 PAG376.",
        "AreaTematica": "DIR COM - TIT CR\u00c9DITO.\nDIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1980/01/10 IN BMJ N293 PAG405.\nAC STJ DE 1978/06/14 IN BMJ N278 PAG251.\nAC STJ DE 1978/06/01 IN BMJ N278 PAG239.\nAC STJ DE 1978/05/30 IN BMJ N277 PAG286.\nAC STJ DE 1976/07/02 IN BMJ N259 PAG235.\nAC STJ DE 1977/05/26 IN RLJ ANO111 PAG68.\nAC STJ DE 1972/11/03 IN RLJ ANO106 PAG328.",
        "Sumario": "I - \u00c9 permitida a altera\u00e7\u00e3o da causa de pedir em rela\u00e7\u00e3o a um dos r\u00e9us coligados, quando os pedidos formulados mantenham estreita depend\u00eancia e conex\u00e3o.\nII - \u00c9 permitida coliga\u00e7\u00e3o de R\u00e9us em ac\u00e7\u00e3o proposta com base em rela\u00e7\u00e3o cambi\u00e1ria e contrato de desconto banc\u00e1rio.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/8fdb4699e7dd79ee802568030004304e?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019612",
        "Relator": "SILVA MONTENEGRO",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O CAMBI\u00c1RIA",
            "REFORMA DE LETRA",
            "JUN\u00c7\u00c3O DE DOCUMENTO",
            "REMISS\u00c3O",
            "\u00d3NUS DA ALEGA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198104210019612",
        "DataAcordao": "04/21/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TII PAG194",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "J A REIS IN COD PROC CIV ANOT V3 PAG192 PAG351. F CORREIA IN LI\u00c7\u00d5ES DIR COMERCIAL 1950 PAG297 PAG335. F OLAVO IN DIR COMERCIAL PAG104.",
        "AreaTematica": "DIR COM - TIT CR\u00c9DITO.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - Os factos que as partes pretendem invocar devem ser expostos nos respectivos articulados, n\u00e3o valendo como articula\u00e7\u00e3o de toda a factualidade referenciada por um documento a c\u00f3moda circunst\u00e2ncia de o dar por reproduzido; d\u00e1-lo por reproduzido apenas pode servir para comprova\u00e7\u00e3o dos factos que h\u00e3o-de estar, precisamente, articulados.\nII - Reformar uma letra significa substituir uma letra anterior, sem o seu pagamento integral, retirando efic\u00e1cia a esta.\nIII - Assim, n\u00e3o existe reforma na emiss\u00e3o de uma segunda letra, dita para reforma de uma anterior, quando esta persista em circula\u00e7\u00e3o; nesta hip\u00f3tese, a segunda letra n\u00e3o produz qualquer efeito.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/29020e9fe418285d8025680300043031?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003104",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "RELA\u00c7\u00d5ES COLECTIVAS DE TRABALHO",
            "CONTRATO COLECTIVO DE TRABALHO",
            "REGULAMENTA\u00c7\u00c3O COLECTIVA DE TRABALHO",
            "CONVEN\u00c7\u00c3O COLECTIVA DE TRABALHO",
            "CONCORR\u00caNCIA DE CONVEN\u00c7\u00d5ES"
        ],
        "NDocumento": "RL198104060003104",
        "DataAcordao": "04/06/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TII PAG233",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "M FERNANDES IN NO\u00c7\u00d5ES FUNDAMENTAIS DE DIR TRAB 1ED PAG125.\nJ CAMPERS-P MAGALH\u00c3ES IN REL COL TRABALHO PAG69.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - REG COL TRAB.",
        "Sumario": "Se numa empresa polivalente uma das suas actividades\n\u00e9 regulada por um contrato colectivo de trabalho e outra por uma portaria de regulamenta\u00e7\u00e3o colectiva n\u00e3o se pode falar em concorr\u00eancia de conven\u00e7\u00f5es colectivas, devendo aplicar-se aos trabalhadores de cada uma dessas actividades cada um daqueles instrumentos reguladores das rela\u00e7\u00f5es colectivas de trabalho.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/22d131a4d949032b80256803000431db?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0146056",
        "Relator": "PINTO FURTADO",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O DE DESPEJO",
            "PROCESSO",
            "USO IRREGULAR",
            "LITIG\u00c2NCIA DE M\u00c1 F\u00c9"
        ],
        "NDocumento": "RL198103310146056",
        "DataAcordao": "03/31/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "TribunalRecurso": "T CIV LISBOA 7J",
        "ProcessoTribunalRecurso": "1731/891",
        "Data": "07/28/1980",
        "Recurso": "N",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - Havendo suspeitas de que as partes, conluiadamente, se est\u00e3o a servir do processo de despejo para conseguirem um objectivo irregular, em preju\u00edzo de terceiros, pode o juiz proceder, oficiosamente \u00e0s dilig\u00eancias instrut\u00f3rias necess\u00e1rias, nos termos do artigo 264, n. 3 do CPC.\nII - Tendo-se confirmado aquelas suspeitas, deve o processo ser dado sem efeito e as partes, al\u00e9m de condenadas como litigantes de m\u00e1 f\u00e9, denunciadas para efeitos de procedimento criminal.",
        "DecisaoTextoIntegral": "Acordam, na Rela\u00e7\u00e3o de Lisboa:\n(A), (B) e (C) foram ao 7 Ju\u00edzo C\u00edvel de Lisboa intentar contra a INCOSAX - Sociedade de Importa\u00e7\u00f5es e Exporta\u00e7\u00f5es, Lda. uma ac\u00e7\u00e3o especial de despejo da frac\u00e7\u00e3o correspondente ao 1 andar do pr\u00e9dio sito nesta cidade, que \u00e0 demandada trazem de arrendamento, por a ter totalmente subarrendado a terceiros sem para tanto estar autorizada.\nCitada a demandada para a tentativa de concilia\u00e7\u00e3o, fez-se esta representar por patrono n\u00e3o habilitado a transigir, mas que se prontificava a apresentar esses poderes no prazo de cinco dias. Melhor dizendo, o patrono da r\u00e9 apresentou-se nessa tentativa de concilia\u00e7\u00e3o como gestor de neg\u00f3cios, comprometendo-se a apresentar, no aludido prazo, procura\u00e7\u00e3o com poderes bastantes, e logo ali se estabeleceu transac\u00e7\u00e3o, reconhecendo a demandada a infrac\u00e7\u00e3o contratual, mas compromentendo-se a faz\u00ea-la cessar, e os demandantes, em troca, a desistir do despejo.\nSem que tal transac\u00e7\u00e3o tivesse chegado a ser homologada, surgiu entretanto no processo  outro indiv\u00edduo (D), em oposi\u00e7\u00e3o de terceiro, a sustentar que \u00e9 um  dos subarrendat\u00e1rios da frac\u00e7\u00e3o despejanda; que os autores t\u00eam conhecimento da sua situa\u00e7\u00e3o e, quando foi proposta a ac\u00e7\u00e3o, j\u00e1 tinha, h\u00e1 muito, caducado o direito de resolu\u00e7\u00e3o. A tentativa de concilia\u00e7\u00e3o, realizada nos autos, \u00e9, pois, um concluio maquinado entre as partes, para se obter o despejo da opoente, facilitado pela circunst\u00e2ncia de o s\u00f3cio-gerente da demandada ser cunhado da autora (B)\nEsta oposi\u00e7\u00e3o foi liminarmente indeferida, mas, considerando o Exmo. Juiz a que ser a situa\u00e7\u00e3o de molde a suscitar suspeitas de que as partes estavam a servir-se do processo para conseguir um objectivo anormal, procedeu a algumas dilig\u00eancias instrut\u00f3rias, nos termos do preceituado no artigo\n264 n. 3 do C\u00f3digo de Processo Civil e, findas elas, anulou efectivamente o processo, nos termos do artigo 665 do citado diploma, e absolveu a r\u00e9 da inst\u00e2ncia.\nDe tal decis\u00e3o vem o presente agravo, interposto pelos autores, de que cumpre conhecer.\nE conhecendo:\nEst\u00e1 incontestavelmente demonstrada nos autos a mat\u00e9ria fixada no despacho recorrido, de que se extratam os seguintes:\nEm Dezembro de 1977 a locat\u00e1ria da frac\u00e7\u00e3o despejada era a firma comercial ARAVA, de que s\u00e3o s\u00f3cios (X) e (Y), irm\u00e3os uterinos, o primeiro casado com a autora (B) e o segundo s\u00f3cio-gerentes da INCOSAX.\nNessa data, a ARAVA subarrendou um dos gabinetes do\n1 andar \u00e0 Dra.(D), que em Abril de 1978 colocou uma tabuleta profissional, dela e duma Colega, na frontaria do pr\u00e9dio, com o consenso da autora (C)\nFoi s\u00f3 em Julho de 1978 que os autores deram de arrendamento o 1 andar \u00e0 INCOSAX, mantendo-se os subarrendamentos anteriores.\nEm Janeiro de 1980 houve uma reuni\u00e3o em que o representante da INCOSAX deu conhecimento da ac\u00e7\u00e3o de despejo em causa, afirmando por\u00e9m que aceitaria a continua\u00e7\u00e3o de todos os subarrendat\u00e1rios, excepto a Dra. (D)e a Escola de Gestores.\nEst\u00e1 assim muito claramente denunciado o prop\u00f3sito fraudulento do processo, que \u00e9 particularmente n\u00edtido quando se ponderem o pronto reconhecimento pela demandada do direito dos demandantes, omitindo a caducidade deste, a conserva\u00e7\u00e3o da demandada na sua situa\u00e7\u00e3o de locat\u00e1ria, sem mais, e o parentesco que une uma das autoras ao representante da demandada.\nOs pr\u00f3prios agravantes n\u00e3o impugnam nada disto, limitando-se a fundamentar o seu recurso em bases puramente processuais.\nPretendem, assim que, uma vez que foi indeferida a oposi\u00e7\u00e3o de terceiro, n\u00e3o podia o tribunal ter ouvido as testemunhas arroladas pela opoente, j\u00e1 por essa circunst\u00e2ncia j\u00e1 porque ela n\u00e3o \u00e9 parte. Ali\u00e1s, rejeitado o incidente\n- sustentam ainda - n\u00e3o podia colher-se do terceiro o menor eco da sua voz, para al\u00e9m do disposto no artigo 519 do C\u00f3digo de Processo Civil, quando a verdade \u00e9 que se admitiu a sua interven\u00e7\u00e3o como advogada, chegando ao ponto de interrogar testemunhas.\nMas n\u00e3o se lhes pode reconhecer raz\u00e3o.\nAs testemunhas n\u00e3o foram ouvidas no \u00e2mbito da oposi\u00e7\u00e3o, mas no uso do poder oficioso de instru\u00e7\u00e3o que ao juiz \u00e9 reconhecido no artigo 264 n. 3 do C\u00f3digo de Processo Civil, com vista ao apuramento de justa suspeita de conluio.\nNem as autoras, ent\u00e3o notificadas desta iniciativa judicial, a ela se opuseram - sinal evidente de que a reputaram perfeitamente leg\u00edtima, como efectivamente foi.\nDeste modo, n\u00e3o podem considerar-se infrigidos os artigos 344 n. 1, 264 n. 3, todos do C\u00f3digo de Processo Civil.\nPor outro lado e no tocante a qualquer pretensa irregularidade cometida durante o interrogat\u00f3rio das testemunhas, cumpria-lhes t\u00ea-la arguido oportunamente, sob pena de n\u00e3o poder agora ser conhecida. N\u00e3o o fizeram ent\u00e3o; logo, tudo est\u00e1 sanado, sob esse aspecto, n\u00e3o podendo portanto considerar-se violado o artigo 519 do C\u00f3digo de Processo Civil.\nNesta ordem de ideias, for\u00e7oso nos \u00e9 concluir pelo bem fundado da decis\u00e3o recorrida: o processo tinha de ser declarado sem efeito, como foi.\nNum ponto, por\u00e9m, n\u00e3o foi o Tribunal a quo at\u00e9 onde poderia e deveria ter ido: a condena\u00e7\u00e3o em multa, dos autores, como litigantes de m\u00e1 f\u00e9 e a sua sujei\u00e7\u00e3o a procedimento criminal, por den\u00fancia caluniosa.\nResulta isto, directa e irrefragavelmente do preceituado no artigo 978 do C\u00f3digo de Processo Civil.\nPelo exposto, nega-se provimento ao recurso, confirmando a decis\u00e3o recorrida e condenando os agravantes, como litigantes de m\u00e1 f\u00e9, na multa de vinte mil escudos e nas custas e selos dos autos.\nAtento o preceituado no artigo 978 do C\u00f3digo de Processo Civil, v\u00e3o os autos com vista ao Exmo.\nRepresentante do Minist\u00e9rio P\u00fablico para o procedimento que for tido conveniente.\nLisboa, 31 de Mar\u00e7o de 1981.\nPinto Furtado\nFarinha Ribeiras\nFlamino Martins",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/1877bc53e260f757802568030003cb86?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003103",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "DESPEDIMENTO",
            "DIREITO A REPARA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198103300003103",
        "DataAcordao": "03/30/1981",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TII PAG229",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "Nas presta\u00e7\u00f5es pecuni\u00e1rias, a que t\u00eam direito, desde o despedimento nulo at\u00e9 \u00e0 senten\u00e7a, os trabalhadores ilegalmente despedidos, devem ser descontados os vencimentos que eles auferirem, se, entretanto, se empregaram.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/dc1ae7d934f645ab80256803000431cd?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019748",
        "Relator": "BRAGA THEMIDO",
        "Descritores": [
            "EXPROPRIA\u00c7\u00c3O POR UTILIDADE P\u00daBLICA",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "FALTA DE PAGAMENTO",
            "EXECU\u00c7\u00c3O DE SENTEN\u00c7A"
        ],
        "NDocumento": "RL198103270019748",
        "DataAcordao": "03/27/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TII PAG183",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR ADM ECON - EXPRO UTIL PUBL.",
        "Sumario": "N\u00e3o tendo a expropriante pago a indemniza\u00e7\u00e3o arbitrada e encontrando-se a mesma investida na propriedade e posse do terreno expropriado, \u00e0 expropriada n\u00e3o lhe resta sen\u00e3o requerer a execu\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a, que arbitrou a indemniza\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f2f14ee032100bc78025680300043025?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003074",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "REFORMA",
            "CADUCIDADE DO CONTRATO DE TRABALHO"
        ],
        "NDocumento": "RL198103230003074",
        "DataAcordao": "03/23/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TII PAG227",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "R VENTURA IN ROA ANO10 N1-2 PAG225.\nS CORREIA-B XAVIER IN RDES ANO9 N1 PAG64 PAG82.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1972/01/14 IN BINTP 1972 N45 PAG4065.",
        "Sumario": "A reforma do trabalhador no regime anterior ao Decreto-Lei n. 372-A/75, de 16 de Julho, n\u00e3o implicava necessariamente a caducidade do seu contrato de trabalho.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a55b2fd02a7caf7c80256803000431be?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000569",
        "Relator": "ALCIDES DE ALMEIDA",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADE POR QUOTAS",
            "ASSEMBLEIA GERAL",
            "CONVOCAT\u00d3RIA",
            "REQUISITOS",
            "ANULA\u00c7\u00c3O DE DELIBERA\u00c7\u00c3O SOCIAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198103060000569",
        "DataAcordao": "03/06/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 T2 PAG166",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P FURTADO IN COD COM ANOT 2V T2 PAG 468. L XAVIER IN ANULA\u00c7\u00c3O DELIBERA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS PAG203. V SERRA IN RLJ ANO110 PAG358.",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COMERCIAIS.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1949/07/22 IN BMJ N14 PAG247.\nAC RL DE 1973/05/01 IN BMJ N227 PAG213.",
        "Sumario": "I - \u00c9 intempestiva a convocat\u00f3ria para assembleia geral de uma sociedade por quotas, com menos de quinze dias de anteced\u00eancia.\nII - N\u00e3o satisfaz o legalmente exigido a convocat\u00f3ria, que mencione, como finalidade dessa assembleia apenas a de \"deliberar sobre assuntos a resolver sobre a firma\".\nIII - Para que se verifique a compar\u00eancia de dado s\u00f3cio a essa assembleia, n\u00e3o basta a sua presen\u00e7a f\u00edsica nela.\nIV - A simples compar\u00eancia do s\u00f3cio na assembleia, ap\u00f3s convoca\u00e7\u00e3o como a mencionada em 1 e 2, constitui mera presun\u00e7\u00e3o de que ele quer participar nela.\nV - Em caso de convoca\u00e7\u00e3o irregular de s\u00f3cio, que assiste\n\u00e0 assembleia, s\u00f3 \u00e9 l\u00edcito concluir pela sua participa\u00e7\u00e3o, se ele usou do direito de discutir ou de votar nela, ou se aceitou que a\u00ed se deliberasse.\nVI - O s\u00f3cio irregularmente convocado, que assistiu \u00e0 assembleia geral, sem nela participar, e que n\u00e3o concordou com o a\u00ed deliberado, pode invocar a irregularidade.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c9f580144f5d02938025680300043011?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000325",
        "Relator": "BARROS SEQUEIROS",
        "Descritores": [
            "SEPARA\u00c7\u00c3O JUDICIAL DE PESSOAS E BENS",
            "INVENT\u00c1RIO",
            "BENS COMUNS",
            "BENS PR\u00d3PRIOS",
            "AVALIA\u00c7\u00c3O",
            "LICITA\u00c7\u00c3O",
            "REGIME DE BENS DO CASAMENTO",
            "REGIME DE COMUNH\u00c3O DE ADQUIRIDOS"
        ],
        "NDocumento": "RL198103060000325",
        "DataAcordao": "03/06/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TII PAG160",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P LIMA-A VARELA IN COD CIV ANOT V4 PAG564.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM.\nDIR PROC CIV - PROC ESP.",
        "Sumario": "I - Para a aplica\u00e7\u00e3o dos artigos 1784 (na redac\u00e7\u00e3o primitiva) ou 1790 (na redac\u00e7\u00e3o actual) do C\u00f3digo Civil, deve previamente apurar-se perante o condicionalismo do caso concreto, qual o resultado menos favor\u00e1vel para o c\u00f4njuge tido como o \u00fanico ou o principal culpado, se o que advem do regime matrimonial, se o proveniente do regime de comunh\u00e3o de adquiridos.\nII - Nesses c\u00e1lculos, os valores dos bens ser\u00e3o considerados n\u00e3o s\u00f3 com base das avalia\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m com a correc\u00e7\u00e3o proveniente das licita\u00e7\u00f5es.\nIII - Encontrado, assim, o regime matrimonial informativo da partilha, a ele dever\u00e1 atender-se quanto a ambos os c\u00f4njuges.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/574dd63e614d90788025680300043003?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019581",
        "Relator": "RICARDO DA VELHA",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DEN\u00daNCIA PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "REQUISITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL198103060019581",
        "DataAcordao": "03/06/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TII PAG162",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "PIRES DE LIMA-ANTUNES VARELA IN COD CIV ANOT V2 PAG377.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - O fundamento desta ac\u00e7\u00e3o \u00e9 a necessidade de habita\u00e7\u00e3o pelo senhorio.\nII - Os requisitos do artigo 1098 do C\u00f3digo Civil s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio do direito de den\u00fancia, pelo senhorio, do contrato de arrendamento.\nIII - A eles acresce aquela necessidade de habita\u00e7\u00e3o, a apurar casuisticamente.\nIV - Tal necessidade de habita\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 confund\u00edvel com uma maior comodidade, para o senhorio.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/b48eda2b4688322d8025680300056fc7?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000615",
        "Relator": "IANQUEL MILHANO",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DIV\u00d3RCIO",
            "DESPEJO",
            "TRANSFER\u00caNCIA DO DIREITO AO ARRENDAMENTO",
            "INUTILIDADE SUPERVENIENTE DA LIDE",
            "CUSTAS"
        ],
        "NDocumento": "RL198102270000615",
        "DataAcordao": "02/27/1981",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TII PAG155",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN BMJ N85 PAG271. I MATOS IN ARRENDAMENTO E ALUGUER PAG285.\nJ A REIS IN COMENT COD PROC CIV V3 PAG373.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM. DIR PROC CIV.\nDIR TRIB - DIR CUSTAS JUD.",
        "Sumario": "I - Se na casa arrendada para habita\u00e7\u00e3o continua a viver, na companhia de sua m\u00e3e, ex-c\u00f4njuge do locat\u00e1rio, uma filha menor de ambos e para com o qual ele tinha obriga\u00e7\u00e3o de alimentos, ocorre a excep\u00e7\u00e3o contemplada no artigo 1093, n. 2, al\u00ednea c) do C\u00f3digo Civil, mesmo que o div\u00f3rcio tenha sido decretado e n\u00e3o se tenha providenciado nos termos do artigo 1110, n. 2 e 4 do mesmo C\u00f3digo.\nII - Se, n\u00e3o obstante, o senhorio instaura ac\u00e7\u00e3o de despejo e no decurso desta \u00e9 notificado da transfer\u00eancia do direito ao arrendamento para o ex-c\u00f4njuge do arrendat\u00e1rio e, em consequ\u00eancia, a inst\u00e2ncia se extingue por inutilidade superveniente, as custas devem ser suportadas pelo autor-senhorio por ter intentado uma ac\u00e7\u00e3o sem procurar averiguar se tinha realmente o direito a que se arrogou e que, por omiss\u00e3o dessa investiga\u00e7\u00e3o, sossobraria em qualquer caso.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/013900cc895e37e28025680300042ff5?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0013842",
        "Relator": "LICURGO DOS SANTOS",
        "Descritores": [
            "AVARIA MAR\u00cdTIMA",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O DE PERDAS E DANOS",
            "CAPIT\u00c3O DO PORTO",
            "TRIBUNAL COMPETENTE"
        ],
        "NDocumento": "RL198102270013842",
        "DataAcordao": "02/27/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TI PAG250",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - S\u00f3 podem ser propostas no tribunal comum ac\u00e7\u00f5es relativas a casos de avarias produzidas ou sofridas nos navios, embarca\u00e7\u00f5es ou corpos flutuantes depois de a autoridade mar\u00edtima ter dado sobre o pleito a sua decis\u00e3o.\nII - Mas, no caso de o comandante do porto n\u00e3o poder ou n\u00e3o dever conhecer do fundo da causa por a participa\u00e7\u00e3o lhe n\u00e3o ter sido feita em devido tempo, a ac\u00e7\u00e3o pode ser proposta no tribunal civil, que, conhecer\u00e1 do fundo da causa mas tamb\u00e9m, e previamente, da tempestividade da reclama\u00e7\u00e3o perante a capitania.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/98351b6fc62925468025680300042fe8?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000495",
        "Relator": "FARINHA RIBEIRAS",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA COM\u00c9RCIO OU IND\u00daSTRIA",
            "DESPEJO",
            "DIREITO AO ARRENDAMENTO",
            "DIREITO AO TRESPASSE",
            "DEN\u00daNCIA DE CONTRATO",
            "PENHORA"
        ],
        "NDocumento": "RL198102240000495",
        "DataAcordao": "02/24/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TI PAG249",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN BMJ N73 PAG147.\nP LIMA-A VARELA IN COD CIV ANOT V2 PAG67.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.\nDIR PROC CIV - PROC EXEC.",
        "Sumario": "O senhorio do pr\u00e9dio cujo direito ao arrendamento e trespasse foi penhorado em execu\u00e7\u00e3o contra o anterior locat\u00e1rio que havia denunciado aquele contrato de arrendamento, pode arrend\u00e1-lo a terceira pessoa apesar do \u00f3nus da penhora que n\u00e3o lhe era opon\u00edvel.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ec8f62a8cfdf5d448025680300042fdb?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0014541",
        "Relator": "BARROS BAI\u00c3O",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DESPEJO",
            "DESOCUPA\u00c7\u00c3O",
            "PRAZO",
            "REQUISITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL198102170014541",
        "DataAcordao": "02/17/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TI PAG237",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - O r\u00e9u e detentor de local arrendado para habita\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode requerer o diferimento da desocupa\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao momento da designa\u00e7\u00e3o de dia para a audi\u00eancia. Se a quest\u00e3o a decidir for unicamente de direito ou o r\u00e9u n\u00e3o contestar a ac\u00e7\u00e3o, o pedido de diferimento da desocupa\u00e7\u00e3o deve ser feito antes de proferida a senten\u00e7a em primeira inst\u00e2ncia.\nII - O poder oficioso do juiz para desencadear oficiosamente o processamento do pedido de diferimento da desocupa\u00e7\u00e3o s\u00f3 deve ser exercido quando disponha de elementos seguros, patentes, convincentes e ponder\u00e1veis que indiciem qualquer dos factos ou situa\u00e7\u00f5es referidas no artigo 3, \"ex vi\" artigo 5, n. 2, do Decreto-Lei n. 293/77, de 20 de Julho.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/bffe33a4cecd946e8025680300042fcd?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000339",
        "Relator": "JOSE MARIA VAZ",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "PARTE COMUM",
            "AUTOM\u00d3VEL",
            "PARQUE PRIVATIVO"
        ],
        "NDocumento": "RL198102130000339",
        "DataAcordao": "02/13/1981",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TI PAG227",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P LIMA-A VARELA IN COD CIV ANOT V3 PAG354.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.",
        "Sumario": "I - O artigo 1421 do C\u00f3digo Civil, ao referir partes comuns de pr\u00e9dio em regime de propriedade horizontal, n\u00e3o tem car\u00e1cter taxativo.\nII - Est\u00e3o em vigor e t\u00eam car\u00e1cter imperativo as disposi\u00e7\u00f5es do Regulamento Geral das Edifica\u00e7\u00f5es Urbanas e das correspondentes normas municipais de Lisboa segundo as quais os edif\u00edcios a construir em arruamentos com largura superior ou igual a 23 metros, ou seja, edif\u00edcios com, pelo menos, 8 pisos, devem dispor de parque de estacionamento de autom\u00f3veis para os utentes respectivos.\nIII - Consequentemente, \u00e9 nula a escritura de constitui\u00e7\u00e3o de propriedade horizontal na parte em que afectou a garagem de um edif\u00edcio nessas condi\u00e7\u00f5es ao uso exclusivo do propriet\u00e1rio de um dos andares.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d9dd5beeb0d3566c8025680300042fc0?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003090",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "DOEN\u00c7A PROFISSIONAL",
            "MORTE POSTERIOR DO SINISTRADO",
            "INST\u00c2NCIA",
            "RENOVA\u00c7\u00c3O",
            "CASO JULGADO"
        ],
        "NDocumento": "RL198102090003090",
        "DataAcordao": "02/09/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TI PAG291",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR PROC TRAB.",
        "Sumario": "I - No caso de morte de sinistrado ou doente profissional, com pens\u00e3o j\u00e1 fixada judicialmente, a inst\u00e2ncia renova- -se para efectiva\u00e7\u00e3o dos direitos dos seus herdeiros ou benefici\u00e1rios.\nII - Assim, a senten\u00e7a anteriormente proferida constitui caso julgado quer quanto \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o do acidente ou doen\u00e7a, quer quanto \u00e0 entidade respons\u00e1vel.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d3cdb17af9ab07a280256803000431af?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019573",
        "Relator": "ALCIDES ALMEIDA",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE INDUSTRIAL",
            "RECURSO DE APELA\u00c7\u00c3O",
            "PRINC\u00cdPIO DO CONTRADIT\u00d3RIO"
        ],
        "NDocumento": "RL198102060019573",
        "DataAcordao": "02/06/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TI PAG225",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ANULADO O PROCESSADO.",
        "AreaTematica": "DIR ECON - DIR IND.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1973/07/09 IN BMJ N229 PAG229.",
        "Sumario": "I - Para o efeito do artigo 207 do C\u00f3digo da Propriedade Industrial, n\u00e3o h\u00e1 parte contr\u00e1ria no processo quando o registo \u00e9 denegado sem impugna\u00e7\u00e3o.\nII - Por\u00e9m, se o registo tiver sido concedido, o titular do registo ser\u00e1 a parte se da concess\u00e3o houver recurso e haver\u00e1 que cit\u00e1-la da interposi\u00e7\u00e3o, em obedi\u00eancia ao princ\u00edpio do contradit\u00f3rio, sob pena de nulidade, embora, ap\u00f3s essa cita\u00e7\u00e3o n\u00e3o possa actuar sem juntar procura\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/1a567fd8fb64ca5e8025680300042fb3?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009235",
        "Relator": "NORBERTO SARDINHA",
        "Descritores": [
            "PENHORA",
            "VENDA POR NEGOCIA\u00c7\u00c3O PARTICULAR",
            "REMI\u00c7\u00c3O",
            "REQUISITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL198101300009235",
        "DataAcordao": "01/30/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TI PAG213",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "L CARDOSO IN COD PROC CIV ANOT 4ED PAG499.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC EXEC.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1966/02/08 IN BMJ N154 PAG225.",
        "Sumario": "I - Em caso de venda por negocia\u00e7\u00e3o particular de um pr\u00e9dio, \u00e9 necess\u00e1rio que a entidade, que ir\u00e1 efectu\u00e1- -la, comunique previamente \u00e0s pessoas que possam exercer o direito de remi\u00e7\u00e3o, a data e o cart\u00f3rio notarial para a realiza\u00e7\u00e3o da respectiva escritura.\nII - N\u00e3o se provando que os remidores tenham tido conhecimento destes elementos para l\u00e1 do prazo de dez dias, mencionado no artigo 913 b, C. Proc. Civil, deve ser-lhe autorizado o exerc\u00edcio do direito de remi\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/286892ae1fd9cb9e8025680300042f97?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009228",
        "Relator": "IANQUEL MILHANO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "CESSA\u00c7\u00c3O",
            "CR\u00c9DITO LABORAL",
            "PRIVIL\u00c9GIO CREDIT\u00d3RIO",
            "RECLAMA\u00c7\u00c3O DE CR\u00c9DITOS",
            "CADUCIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198101300009228",
        "DataAcordao": "01/30/1981",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TI PAG214",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "L CARDOSO IN MANUAL 3ED PAG519. V SERRA IN BMJ N107 PAG228.\nV SERRA IN BMJ N64 PAG291.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL.\nDIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RP DE 1979/06/18 IN CJ PAG989.",
        "Sumario": "I - A cessa\u00e7\u00e3o do contrato de trabalho importa para a entidade patronal, entre outros, o dever de passar o certificado de trabalho, a ele correspondendo um direito de cr\u00e9dito para o trabalhador.\nII - Em caso de inadimplemento, o trabalhador credor tem o direito de exigir uma indemniza\u00e7\u00e3o dos danos que sofra com essa omiss\u00e3o da entidade patronal.\nIII - Este cr\u00e9dito do trabalhador goza de privil\u00e9gio, consignado pelos artigos 25 do Decreto-Lei n. 49408, de 24 de Novembro de 1969, e 737, n. 1, d, do C\u00f3digo Civil, sobre o patrim\u00f3nio do empregador.\nIV - Vale como pedido de pagamento para os efeitos do artigo 737 do C\u00f3digo Civil a interpela\u00e7\u00e3o da entidade patronal em processo que corra pelos tribunais do trabalho, para liquida\u00e7\u00e3o desse cr\u00e9dito.\nV - Os prazos dos privil\u00e9gios n\u00e3o s\u00e3o suscept\u00edveis de prescri\u00e7\u00e3o, mas sim de caducidade.\nVI - O cr\u00e9dito de entrega do certificado de trabalho \u00e9 dispon\u00edvel, pelo que a sua caducidade n\u00e3o \u00e9 de conhecimento oficioso.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/cf4aea52520d3c308025680300042fa4?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019421",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "DESPEDIMENTO",
            "DIREITO A REPARA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198101190019421",
        "DataAcordao": "01/19/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TI PAG280",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1980/04/11 IN AD N221 PAG666.",
        "Sumario": "N\u00e3o \u00e9 de descontar nas presta\u00e7\u00f5es pecuni\u00e1rias a que o trabalhador tem direito, nos termos do n. 2 do artigo 12 do Decreto-Lei n. 372-A/75, o que ele auferiu ao servi\u00e7o da nova entidade patronal, pelo trabalho prestado no per\u00edodo decorrido entre o despedimento e a sua reintegra\u00e7\u00e3o no primitivo posto de trabalho, mormente se n\u00e3o se esclareceu qual o tempo e qual a retribui\u00e7\u00e3o do novo emprego.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/0ed98af82f506a9e80256803000431a0?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000100",
        "Relator": "BELO SALGUEIRO",
        "Descritores": [
            "ACIDENTE DE TRABALHO",
            "REMI\u00c7\u00c3O",
            "PENS\u00c3O",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL198101190000100",
        "DataAcordao": "01/19/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TI PAG277",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - ACID TRAB.",
        "Sumario": "\u00c9 de autorizar a remi\u00e7\u00e3o requerida a pedido de uma s\u00f3 das partes, quando se provar que o requerente \u00e9 pessoa id\u00f3nea para administrar o capital da remi\u00e7\u00e3o e que o destina a restaurar a habita\u00e7\u00e3o de que \u00e9 propriet\u00e1rio.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/9ceff7c2ed5f1a388025680300043192?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0014231",
        "Relator": "BE\u00c7A PEREIRA",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DEN\u00daNCIA PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "PRAZO DE PROPOSITURA DA AC\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL198101130014231",
        "DataAcordao": "01/13/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE COM DEC VOT",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TI PAG203",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "P COELHO IN ARRENDAMENTO PAG174. DIAS MARQUES IN NO\u00c7\u00d5ES ELEMENTARES DE DIREITO CIVIL PAG100. CASTRO MENDES IN MANUAL PAG455.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RP DE 1972/12/20 IN BMJ N222 PAG47.",
        "Sumario": "I - O prazo de seis meses a que se refere o art. 1097 conta-se a partir de cita\u00e7\u00e3o.\nII - Se a cita\u00e7\u00e3o vier a ser feita com uma anteced\u00eancia inferior ao m\u00ednimo legal de seis meses, a den\u00fancia n\u00e3o ser\u00e1 eficaz.\nIII - Neste caso o juiz n\u00e3o pode dilatar o despejo para data posterior \u00e0 pedida, sem viola\u00e7\u00e3o ostensiva do artigo 661 C. P. Civil.\nIV - Com efeito, um despejo para outra data representaria uma altera\u00e7\u00e3o oficiosa do pedido, ou, o que \u00e9 mesmo uma modifica\u00e7\u00e3o do objecto da ac\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ae44b5cd898e8cc68025680300042f78?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0019571",
        "Relator": "ROBERTO VALENTE",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "PER\u00cdODO EXPERIMENTAL"
        ],
        "NDocumento": "RL198101120019571",
        "DataAcordao": "01/12/1981",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TI PAG275",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "O artigo 44, n. 1, do Regime Jur\u00eddico do Contrato Individual do Trabalho, aprovado pelo Decreto-Lei n. 49408, deve considerar-se revogado pelo disposto no n. 1 do artigo 28 do Decreto-Lei n. 372-A/75, de\n16 de Julho.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d62e6661f03ec1998025680300043184?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018506",
        "Relator": "ALCIDES ALMEIDA",
        "Descritores": [
            "CHEQUE",
            "ASSINATURA",
            "FALSIFICA\u00c7\u00c3O",
            "BANCO",
            "DEVER DE ZELO E APLICA\u00c7\u00c3O",
            "RESPONSABILIDADE CIVIL"
        ],
        "NDocumento": "RL198101090018506",
        "DataAcordao": "01/09/1981",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1981 TI PAG199",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "W FERREIRA IN BFDL XVII PAG70.\nJ GARRINGUES IN CONTRATOS BANC\u00c1RIOS PAG520.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR RESP CIV.",
        "Sumario": "I - O Banco sacado deve ter a seu servi\u00e7o, no exame de assinaturas dos cheques relativos a dep\u00f3sitos feitos nos seus balc\u00f5es, pessoas competentes, para detectarem, pela compara\u00e7\u00e3o de letras, a sempre poss\u00edvel falsifica\u00e7\u00e3o de assinaturas dos sacadores de cheques.\nII - Se assim n\u00e3o fizer age negligentemente o Banco sacado, que ter\u00e1 de repor ao depositante a quantia indevidamente paga.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/5791489a23fe95b68025680300042f8b?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0013896",
        "Relator": "SANTOS SILVEIRA",
        "Descritores": [
            "INVESTIGA\u00c7\u00c3O DE PATERNIDADE",
            "LEGITIMIDADE ACTIVA",
            "MENOR",
            "REPRESENTA\u00c7\u00c3O",
            "MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO"
        ],
        "NDocumento": "RL198004220013896",
        "DataAcordao": "04/22/1980",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1980 II PAG220",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1979/11/21 IN BMJ N211 PAG425.\nAC RL DE 1979/07/03 IN CJ PAG1159.",
        "Sumario": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico det\u00e9m legitimidade para intentar ac\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o de paternidade em nome dos pr\u00f3prios menores no uso de uma representa\u00e7\u00e3o judicial que a lei lhe confere.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/9e7d30467d791fde8025680300056f99?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0008702",
        "Relator": "ALBUQUERQUE SOUSA",
        "Descritores": [
            "INTERVEN\u00c7\u00c3O DO ESTADO NAS EMPRESAS",
            "EMPRESA EM AUTOGEST\u00c3O",
            "COMISS\u00c3O DE TRABALHADORES",
            "SOCIEDADE COMERCIAL",
            "REPRESENTA\u00c7\u00c3O",
            "CREDENCIAL",
            "GEST\u00c3O DE NEG\u00d3CIOS"
        ],
        "NDocumento": "RL198002080008702",
        "DataAcordao": "02/08/1980",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1980 PAG241",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "J A REIS IN COD PROC CIV ANOT V1 PAG72. J A REIS IN COMENT\u00c1RIO V1 PAG40. M ANDRADE IN NO\u00c7\u00d5ES ELEMENTARES PAG38. P LIMA-A VARELA IN",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COMERCIAIS. DIR ADM ECON.\nDIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - N\u00e3o \u00e9 invoc\u00e1vel autogest\u00e3o para validar actos de administra\u00e7\u00e3o praticados pelos trabalhadores de uma empresa privada, sem que, entretanto e juridicamente, se tenha operado a transfer\u00eancia da posse e gest\u00e3o da unidade de produ\u00e7\u00e3o para os seus trabalhadores.\nII - As leis promulgadas n\u00e3o sancionaram nem convalidaram, automaticamente e por via directa, os actos irregulares praticados, ainda que por trabalhadores, ao abrigo de credenciais emitidas pelo Governo.\nIII - N\u00e3o tem valor jur\u00eddico uma credencial outorgada pelo Governo, a determinadas pessoas, para representa\u00e7\u00e3o de uma sociedade comercial atribuindo poderes de ger\u00eancia, em caso de afastamento da entidade patronal.\nIV - N\u00e3o age como gestor quem se arroga a qualidade de representante da empresa em causa.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f6eacc4040d8d14e8025680300056f87?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018974",
        "Relator": "RUI FERNANDES",
        "Descritores": [
            "EXECU\u00c7\u00c3O DE PENAS",
            "REABILITA\u00c7\u00c3O JUDICIAL PLENA",
            "REQUISITOS",
            "FUN\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA"
        ],
        "NDocumento": "RL198002060018974",
        "DataAcordao": "02/06/1980",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1980 II PAG266",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL.\nDIR PROC PENAL.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ PROC35283 DE 1978/11/15.\nAC RL PROC4361 DE 1980/01/16.",
        "Sumario": "I - A pena a ter em considera\u00e7\u00e3o para efeito do prazo decorrido ap\u00f3s cumprimento de pena \u00e9 a aplic\u00e1vel em abstracto ao crime cometido.\nII - O indiv\u00edduo condenado por pr\u00e1tica de crime de \"furtum usus\" est\u00e1 definitivamente incapacitado de ser provido em cargo p\u00fablico incapacidade que se mant\u00e9m independentemente de reabilita\u00e7\u00e3o.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/9271479346aff7528025680300056fa9?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018660",
        "Relator": "VASCONCELOS DE CARVALHO",
        "Descritores": [
            "COOPERATIVA DE HABITA\u00c7\u00c3O",
            "CONTRATO-PROMESSA DE COMPRA E VENDA",
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "AUTORIZA\u00c7\u00c3O",
            "DEN\u00daNCIA PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "REQUISITOS",
            "LEGITIMIDADE ACTIVA",
            "HABITA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197912210018660",
        "DataAcordao": "12/21/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1625",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P LOUREIRO IN TRAT DA LOCA\u00c7\u00c3O V1 PAG276.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.\nDIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1967/07/11 IN BMJ N169 PAG210.",
        "Sumario": "I - O possuidor de boa f\u00e9 pode dar de arrendamento o pr\u00e9dio possu\u00eddo.\nII - N\u00e3o pode denunciar o contrato de arrendamento para habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria o promitente comprador, muito embora, no contrato promessa de compra e venda, tenha sido concedida a faculdade de dar de arrendamento o andar prometido vender.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/df9384de143f636280256803000380b3?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001050",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "DELEGADO SINDICAL",
            "DESPEDIMENTO",
            "SUSPENS\u00c3O DO DESPEDIMENTO"
        ],
        "NDocumento": "RL197912170001050",
        "DataAcordao": "12/17/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1646",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - DIR PENAL LAB.",
        "Sumario": "N\u00e3o \u00e9 de decretar a suspens\u00e3o do despedimento de um trabalhador, mesmo delegado sindical, que faltou ininterruptamente ao servi\u00e7o da entidade patronal de\n1 de Novembro de 1977 a 16 de Abril de 1978, com o fundamento na pr\u00e1tica de actos inadi\u00e1veis no seu sindicato.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3e318202d95d2abd8025680300038104?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001117",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "ACIDENTE DE TRABALHO",
            "PENS\u00c3O POR INCAPACIDADE",
            "C\u00c1LCULO DA PENS\u00c3O DE INVALIDEZ"
        ],
        "NDocumento": "RL197912170001117",
        "DataAcordao": "12/17/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1649",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTENC PREV.",
        "Sumario": "A pens\u00e3o vital\u00edcia a atribuir a um trabalhador que, v\u00edtima de um acidente de trabalho, \u00e9 portador, em consequ\u00eancia dele, duma incapacidade permanente absoluta para o trabalho habitual e ainda duma incapacidade permanente parcial para o exerc\u00edcio de outra profiss\u00e3o, ter\u00e1 de ser igual ao m\u00ednimo legal, equivalente a metade da retribui\u00e7\u00e3o-base, acrescida do produto do coeficiente de desvaloriza\u00e7\u00e3o por 1/6 correspondente \u00e1 diferen\u00e7a entre o m\u00e1ximo de 2/3 e o m\u00ednimo de 1/2 daquela retribui\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/fd5cfb5f941ece1c8025680300038113?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001146",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "TRABALHADOR",
            "DOEN\u00c7A",
            "FALTAS JUSTIFICADAS",
            "RETRIBUI\u00c7\u00c3O",
            "DESCONTO"
        ],
        "NDocumento": "RL197912100001146",
        "DataAcordao": "12/10/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1643",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "MONTEIRO FERNANDES IN NO\u00c7\u00d5ES FUNDAMENTAIS 2ED PAG227.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "As faltas do trabalhador para consultar um m\u00e9dico, por motivo de doen\u00e7a, devidamente justificadas perante a entidade patronal, n\u00e3o podem ser objecto de desconto nos sal\u00e1rios.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/453475c4a5cc806280256803000380f4?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001165",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "AUTO DE NOT\u00cdCIA",
            "REQUISITOS",
            "F\u00c9 EM JU\u00cdZO",
            "ABSOLVI\u00c7\u00c3O",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197912030001165",
        "DataAcordao": "12/03/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1638",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC TRAB.\nDIR PROC PENAL LAB.",
        "Sumario": "I - Os autos de not\u00edcia levantados pela Inspec\u00e7\u00e3o do Trabalho, em obedi\u00eancia aos requisitos legais, fazem f\u00e9 em ju\u00edzo.\nII - Sendo o r\u00e9u absolvido da acusa\u00e7\u00e3o, em processo de transgress\u00f5es, a indemniza\u00e7\u00e3o s\u00f3 dever\u00e1 ser atribu\u00edda quando pedida.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/7752f9b5331f938680256803000380e4?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0004284",
        "Relator": "CERQUEIRA VAHIA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO PENAL",
            "CUSTAS",
            "LEVANTAMENTO DE DINHEIRO DEPOSITADO",
            "EXECU\u00c7\u00c3O POR CUSTAS"
        ],
        "NDocumento": "RL197911280004284",
        "DataAcordao": "11/28/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1574",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "ARALA CHAVES FIDALGO TAVARES IN C\u00d3D CUSTAS JUDICIAIS 1962 PAG183.\nA A CASTRO IN AC\u00c7\u00c3O EXECUTIVA 1970 PAG386.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.\nDIR TRIB - DIR CUSTAS JUD.",
        "Sumario": "Em processo criminal o pagamento das custas e multas por meio de levantamento de dep\u00f3sito que o condenado possua, ou de desconto nos vencimentos, sal\u00e1rios ou ordenados do mesmo insere-se j\u00e1 na fase executiva da condena\u00e7\u00e3o e n\u00e3o numa fase pr\u00e9-executiva daquela. Est\u00e1, por isso, dependente da instaura\u00e7\u00e3o da correspondente execu\u00e7\u00e3o pelo representante do Minist\u00e9rio P\u00fablico.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/21c135be143d089e8025680300037fea?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0008531",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE CIVIL POR ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O",
            "SEGURO AUTOM\u00d3VEL",
            "LIMITE DA RESPONSABILIDADE DA SEGURADORA",
            "DIREITO \u00c0 INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "PLURALIDADE DE TITULARES DO DIREITO"
        ],
        "NDocumento": "RL197911270008531",
        "DataAcordao": "11/27/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1615",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN RLJ ANO108 PAG203.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR RESP CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1973/03/30 IN BMJ N225 PAG242.\nAC STJ DE 1974/05/03 IN BMJ N237 PAG191.",
        "Sumario": "I - Em acidente de via\u00e7\u00e3o com v\u00e1rios lesados e em que s\u00f3 alguns destes accionam o segurador, com responsabilidade limitada a certa quantia, para mais f\u00e1cil reparti\u00e7\u00e3o do seguro por todos os lesados, a empresa seguradora deve solicitar a interven\u00e7\u00e3o principal dos restantes sinistrados ou a apensa\u00e7\u00e3o dos processos.\nII - Se n\u00e3o for utilizado nenhum dos dois meios acima indicados, a senten\u00e7a dever\u00e1 declarar a exist\u00eancia do direito \u00e0 indemniza\u00e7\u00e3o e fixar o montante desta, relegando para liquida\u00e7\u00e3o em execu\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a a reparti\u00e7\u00e3o do seguro pela totalidade dos sinistrados.\nIII - Se cada grupo de lesados propuser ac\u00e7\u00f5es separadas contra o segurador e este for nelas condenado a pagar a cada grupo o limite m\u00e1ximo da sua responsabilidade civil, o caso julgado assim formado sobrepor-se-\u00e1 ao direito substantivo que impediria o segurador de responder por quantia superior ao valor do seguro.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/59916428ac1b689480256803000380a2?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0013924",
        "Relator": "VASCONCELOS DE CARVALHO",
        "Descritores": [
            "CESS\u00c3O DE QUOTA",
            "CONTRATO-PROMESSA",
            "INCUMPRIMENTO DO CONTRATO",
            "EXECU\u00c7\u00c3O ESPEC\u00cdFICA",
            "DANOS MORAIS",
            "DIREITO \u00c0 INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "CUMULA\u00c7\u00c3O DE PEDIDOS",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197911230013924",
        "DataAcordao": "11/23/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1609",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "J A REIS IN COMENT\u00c1RIO AO C\u00d3D PROC CIV V2 PAG390.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "N\u00e3o s\u00e3o incompat\u00edveis os pedidos de execu\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de um contrato de promessa e o de indemniza\u00e7\u00e3o dos preju\u00edzos morais e materiais resultantes do seu n\u00e3o cumprimento tempestivo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/601a19c3dac11f2e8025680300038092?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0004315",
        "Relator": "MAIA GON\u00c7ALVES",
        "Descritores": [
            "ENVENENAMENTO",
            "EMPREGO DE SUBST\u00c2NCIA NOCIVA \u00c0 SA\u00daDE",
            "FRUSTRA\u00c7\u00c3O",
            "INCRIMINA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197911210004315",
        "DataAcordao": "11/21/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1570",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "C FERREIRA IN SC JUR ANOX N53-56 PAG429.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL / CRIM C/PESSOAS.",
        "Sumario": "O crime de emprego de subst\u00e2ncias nocivas \u00e0 sa\u00fade n\u00e3o \u00e9 pun\u00edvel na sua forma frustrada.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/dece90393de6d22d8025680300037fda?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018975",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO",
            "CONTRATO DE TRANSPORTE",
            "CONTRATO DE ADES\u00c3O",
            "CL\u00c1USULA COMPROMISS\u00d3RIA",
            "COMPET\u00caNCIA CONVENCIONAL",
            "COMPET\u00caNCIA INTERNA",
            "CONSTITUCIONALIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197911200018975",
        "DataAcordao": "11/20/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1605",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN RLJ N112 PAG130 RLJ N101 PAG375 BMJ N77 PAG162.\nANTUNES VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES 2ED V1 PAG219.",
        "AreaTematica": "DIR ECON - DIR TRANSP DIR MARIT.\nDIR PROC CIV. DIR CONST.",
        "Sumario": "I - A lei n. 21/78, de 3-5, n\u00e3o est\u00e1 ferida de inconstitucionalidade.\nII - Se as partes sabiam que uma cl\u00e1usula n\u00e3o era v\u00e1lida, visto ofender o artigo 99 do C\u00f3digo de Processo Civil na vers\u00e3o de 1939, da\u00ed n\u00e3o resulta que essa cl\u00e1usula n\u00e3o exprima a vontade dos contraentes.\nIII - Ainda que os pactos privativos de jurisdi\u00e7\u00e3o figurem em contrato de ades\u00e3o, ser\u00e3o v\u00e1lidos, desde que a designa\u00e7\u00e3o do tribunal competente corresponda a um interesse s\u00e9rio das partes ou de uma delas (art. 99, n. 3, al\u00ednea b), do C\u00f3digo de Processo Civil) e elas tenham tido conhecimento pr\u00e9vio do pacto e do seu significado.\nIV - Satisfaz o condicionalismo do artigo 100, n. 2, do C\u00f3digo de Processo Civil a cl\u00e1usula segundo a qual dever\u00e3o ser propostas em determinado tribunal todas as quest\u00f5es relacionadas com a execu\u00e7\u00e3o de certo neg\u00f3cio.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/2f53bd13a90934078025680300056f66?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001107",
        "Relator": "PRAZERES PAIS",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "PER\u00cdODO EXPERIMENTAL",
            "DURA\u00c7\u00c3O",
            "PRORROGA\u00c7\u00c3O DO PRAZO",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197911190001107",
        "DataAcordao": "11/19/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1635",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "MONTEIRO FERNANDES IN NO\u00c7\u00d5ES FUNDAMENTAIS PAG203.\nBMT N28/75 DE 1975/07/29.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - O per\u00edodo de 15 dias de experi\u00eancia, fixado no n. 1 do artigo 28 do Decreto-Lei n. 372-A/75, n\u00e3o pode ser alargado por contrato individual do trabalho ou conven\u00e7\u00e3o colectiva, salvo nos casos previstos na lei.\nII - Decorrido o per\u00edodo de experi\u00eancia o trabalhador se se mantiver ao servi\u00e7o s\u00f3 pode ser despedido com justa causa, nos termos legais.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/7035c499af46f1b780256803000380d4?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0013747",
        "Relator": "LIMA CLUNY",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "CASA DA MORADA DE FAM\u00cdLIA",
            "DESPEJO",
            "CAPACIDADE JUDICI\u00c1RIA",
            "LEGITIMIDADE PASSIVA",
            "LITISCONS\u00d3RCIO"
        ],
        "NDocumento": "RL197911160013747",
        "DataAcordao": "11/16/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1603",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ANULADO O JULGAMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT / DIR FAM.\nDIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1973/05/18 IN BMJ N227 PAG98.",
        "Sumario": "I - A ac\u00e7\u00e3o de despejo deve ser proposta contra marido e mulher, quando o inquilino seja casado e esteja em causa a morada da fam\u00edlia.\nII - Tal quest\u00e3o insere-se no \u00e2mbito da capacidade judici\u00e1ria passiva e deve ser conhecida oficiosamente, quando o R. a n\u00e3o tenha arguido na contesta\u00e7\u00e3o.\nIII - Por\u00e9m, a declara\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica, em saneador, de inexist\u00eancia de excep\u00e7\u00e3o que obste ao conhecimento do m\u00e9rito da causa, impede, em princ\u00edpio, a aprecia\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o na senten\u00e7a.\nIV - Para al\u00e9m disso, tal conhecimento pressup\u00f5e que exista factualidade assente que permita considerar que o\nR. \u00e9 casado e que se trata da morada de fam\u00edlia.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d386755d701bfbe38025680300038082?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018886",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO",
            "EDIFICA\u00c7\u00c3O URBANA",
            "SENHORIO",
            "DEN\u00daNCIA DE CONTRATO",
            "DIREITO AO ARRENDAMENTO",
            "DIREITO \u00c0 INDEMNIZA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197911130018886",
        "DataAcordao": "11/13/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1600",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN RLJ ANO112 PAG130.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - No caso de despejo para se proceder a uma nova constru\u00e7\u00e3o, o senhorio fica adstrito \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o alternativa de facultar ao inquilino a reocupa\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio ou de lhe pagar uma indemniza\u00e7\u00e3o pela resolu\u00e7\u00e3o do arrendamento.\nII - De harmonia com o artigo 10 da Lei n. 2088, a escolha da presta\u00e7\u00e3o pelo inquilino h\u00e1-de obedecer obrigatoriamente \u00e0 forma exigida nesse preceito, e, se a escolha n\u00e3o tiver tido lugar por essa forma, entender-se-\u00e1 que o inquilino optou pela indemniza\u00e7\u00e3o.\nIII - O prazo da escolha pelo inquilino termina 8 dias depois do tr\u00e2nsito em julgado da senten\u00e7a de despejo, mas a escolha pode ter lugar mesmo antes desse tr\u00e2nsito ou at\u00e9 de ser proferida a senten\u00e7a de despejo.\nIV - Mesmo que se defenda que o tribunal de recurso pode conhecer da quest\u00e3o nova do abuso do direito, a pretexto de se tratar de mat\u00e9ria de interesse e ordem p\u00fablica e do conhecimento oficioso do tribunal, n\u00e3o se pode decidir pela exist\u00eancia de abuso do direito se n\u00e3o h\u00e1 dados para o caracterizar numa situa\u00e7\u00e3o concreta.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/68e08bae267ae22e8025680300038072?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0008393",
        "Relator": "ANTONIO PO\u00c7AS",
        "Descritores": [
            "\u00c1GUAS",
            "ESCOAMENTO DE \u00c1GUAS",
            "OBRAS",
            "MURO",
            "REMO\u00c7\u00c3O",
            "DEMOLI\u00c7\u00c3O DE OBRAS",
            "DIREITO \u00c0 INDEMNIZA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197911090008393",
        "DataAcordao": "11/09/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1597",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P LIMA A VARELA IN C\u00d3D CIV ANOT V3 PAG172. G MOREIRA IN DAS \u00c1GUAS NO DIR CIV PORTUGU\u00caS V2 PAG249. M MESQUITA IN DIR REAIS PAG256.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.",
        "Sumario": "I - O n. 2 do artigo 1351 do C\u00f3digo Civil s\u00f3 proibe, ao dono do pr\u00e9dio superior, fazer obras capazes de agravarem o escoamento natural das \u00e1guas; n\u00e3o lhe proibe que fa\u00e7a obras destinadas a regul\u00e1-lo.\nII - N\u00e3o d\u00e1 lugar a indemniza\u00e7\u00e3o, a remo\u00e7\u00e3o ou a demoli\u00e7\u00e3o das obras que, no pr\u00e9dio superior, tivessem sido feitas para prevenir os danos que o curso normal das \u00e1guas causaria nos pr\u00e9dios inferiores, desde que, com tais obras, se restaure apenas esse curso natural.\nIII - O n. 4 do artigo 1375 do C\u00f3digo Civil regula a repara\u00e7\u00e3o ou a reconstru\u00e7\u00e3o da parede ou do muro comum, originadas apenas por ru\u00edna ou deteriora\u00e7\u00e3o; e n\u00e3o tamb\u00e9m as causadas por destrui\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria por um dos consortes.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/8e431250968cdb5b802568030003802f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000137",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "LOCAL DE TRABALHO",
            "TRANSFER\u00caNCIA DE TRABALHADOR",
            "DESOBEDI\u00caNCIA",
            "LEGITIMIDADE",
            "DESPEDIMENTO"
        ],
        "NDocumento": "RL197911050000137",
        "DataAcordao": "11/05/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1633",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "LOBO XAVIER IN EST SOC E CORPORATIVOS IX N33 PAG25 PAG35.\nBMT N31 SUPL DE 1975/01/22.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - DIR PENAL LAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1970/01/20 IN AD V100 PAG567.",
        "Sumario": "I - A transfer\u00eancia do trabalhador do seu local de trabalho s\u00f3 \u00e9 legal se n\u00e3o causar preju\u00edzos ou estes forem de pouca monta, de pouco relevo, sobretudo quando postos em face das conveni\u00eancias da empresa.\nII - Assim, a desloca\u00e7\u00e3o do trabalhador que lhe n\u00e3o cause preju\u00edzos \u00e9 leg\u00edtima, sendo ileg\u00edtima a desobedi\u00eancia\n\u00e0 ordem dessa desloca\u00e7\u00e3o.\nIII - Tal desobedi\u00eancia constitui justa causa para o despedimento.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/4131c2347cf4160180256803000380c3?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0008434",
        "Relator": "ANTONIO PO\u00c7AS",
        "Descritores": [
            "TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO",
            "CONTRATO DE TRANSPORTE",
            "CONHECIMENTO DE CARGA",
            "DIREITO \u00c0 INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "CADUCIDADE",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O",
            "APLICA\u00c7\u00c3O DA LEI NO ESPA\u00c7O",
            "LEI APLIC\u00c1VEL"
        ],
        "NDocumento": "RL197911020008434",
        "DataAcordao": "11/02/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1593",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN BMJ N107 PAG255.",
        "AreaTematica": "DIR ECON - DIR TRANSP DIR MARIT.",
        "ReferenciasInternacionais": "CONV DE BRUXELAS DE 1924/08/25 ART3 N6 ART10.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1976/05/21 IN CJ76 T2.\nAC RL DE 1976/11/17 IN CJ76 T3.\nAC STJ DE 1977/04/28 IN BMJ N266 PAG153.",
        "Sumario": "I - A um conhecimento de carga emitido num porto franc\u00eas, relativo a mercadoria transportada em navio portugu\u00eas de Dunquerque para Lisboa, e no qual haja sido inserta a cl\u00e1usula Paramount com refer\u00eancia \u00e0 conven\u00e7\u00e3o Internacional de Bruxelas, relativa ao transporte de mercadorias por mar, de 25 de Agosto de 1924, n\u00e3o se aplica a lei interna francesa.\nII - Segundo o direito portugu\u00eas, o prazo do n. 6 do artigo 3 da apontada conven\u00e7\u00e3o \u00e9 de caducidade e n\u00e3o de prescri\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/84d213d806c4a560802568030003801f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0013653",
        "Relator": "VASCONCELOS DE CARVALHO",
        "Descritores": [
            "ANULA\u00c7\u00c3O DE DELIBERA\u00c7\u00c3O SOCIAL",
            "ASSEMBLEIA GERAL",
            "CONCEITO JUR\u00cdDICO",
            "CONVOCAT\u00d3RIA",
            "REQUISITOS",
            "ANULA\u00c7\u00c3O DE DELIBERA\u00c7\u00c3O SOCIAL"
        ],
        "NDocumento": "RL197911020013653",
        "DataAcordao": "11/02/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1591",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COMERCIAIS.",
        "Sumario": "I - A assembleia geral pode ser s\u00f3 uma, ainda que se prolongue por v\u00e1rias sess\u00f5es e mesmo que inclua delibera\u00e7\u00f5es independentes entre si.\nII - A ordem de trabalhos de uma assembleia deve ser, previamente, do conhecimento de quem tenha de deliberar, e n\u00e3o preenche esse requisito uma f\u00f3rmula como \"discutir e apreciar quaisquer outros assuntos de interesse para a sociedade\".\nIII - Contudo, e n\u00e3o obstante a literalidade do par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 181 do C\u00f3d. Com., uma delibera\u00e7\u00e3o estranha \u00e0 ordem de trabalhos de uma assembleia, \u00e9 simplesmente anul\u00e1vel.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/8e7c59960ce578e68025680300038010?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002138",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "SANEAMENTO",
            "PROCESSO DISCIPLINAR",
            "INEXIST\u00caNCIA JUR\u00cdDICA"
        ],
        "NDocumento": "RL197910290002138",
        "DataAcordao": "10/29/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1241",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - DIR PENAL LAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1972/01/21 IN BMJ N213 PAG231.",
        "Sumario": "I - O facto de ter havido \"saneamento\" de um trabalhador de uma empresa ou pessoa colectiva de direito privado n\u00e3o implica que a rela\u00e7\u00e3o laboral se tivesse licitamente extinto.\nII - O Decreto-Lei n. 277/74, de 25 de Junho tem natureza excepcional, n\u00e3o comportando aplica\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica, s\u00f3 se aplicando aos servidores civis do Estado, servi\u00e7os e empresas p\u00fablicas, autarquias locais e pessoas colectivas de direito p\u00fablico.\nIII - Assim, n\u00e3o se tendo instaurado processo disciplinar a um trabalhador de um sindicato (pessoa colectiva de direito privado) o seu afastamento a t\u00edtulo de saneamento n\u00e3o \u00e9 formal nem substancialmente v\u00e1lido.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/5a96d180e5da95c08025680300037f8a?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000111",
        "Relator": "BELO SALGUEIRO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "TRABALHADOR",
            "CLASSIFICA\u00c7\u00c3O",
            "CATEGORIA PROFISSIONAL"
        ],
        "NDocumento": "RL197910220000111",
        "DataAcordao": "10/22/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1239",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "BMT N43 PAG624.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "Se um trabalhador bem classificado como servente, passa a praticar actos pr\u00f3prios de despachante, apenas por conveni\u00eancia pr\u00f3pria, como modo de fazer a aprendizagem para uma categoria profissional a que aspirava, o que fazia sem ser por ordem ou imposi\u00e7\u00e3o da entidade patronal, ou do servi\u00e7o, que estava abastecido com um chefe de sec\u00e7\u00e3o e um despachante, n\u00e3o pode ser remunerado como despachante.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/55bea04479b071cb8025680300037f7a?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018642",
        "Relator": "JOSE MARIA VAZ",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "HABITA\u00c7\u00c3O",
            "FIM ESTATUT\u00c1RIO",
            "ARRENDAMENTO PARA PROFISS\u00c3O LIBERAL",
            "NULIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197910190018642",
        "DataAcordao": "10/19/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1205",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P LIMA-A VARELA IN C\u00d3D CIV ANOT V3 PAG366.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1973/04/02 IN BMJ N226 PAG268.",
        "Sumario": "I - As restri\u00e7\u00f5es de origem negocial, como seja a do uso a que a frac\u00e7\u00e3o se destina constituem parte integrante do estatuto do dom\u00ednio quando inscritas no registo predial devendo entender-se nesse caso que vinculam os futuros subadquirentes das frac\u00e7\u00f5es aut\u00f3nomas.\nII - Quando, segundo o t\u00edtulo, uma frac\u00e7\u00e3o seja destinada\n\u00e0 habita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pode ser destinada a consult\u00f3rio m\u00e9dico.\nIII - Se o respectivo titular a ceder de arrendamento para consult\u00f3rio m\u00e9dico, o contrato celebrado \u00e9 nulo, pois n\u00e3o tendo aquele possibilidade de dar \u00e0 sua frac\u00e7\u00e3o outro destino que n\u00e3o o da habita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podia ceder o respectivo uso para outro fim.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/5d94c95dda0c633f8025680300037fca?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018777",
        "Relator": "SANTOS SILVEIRA",
        "Descritores": [
            "PR\u00c9DIO DESTINADO A LONGA DURA\u00c7\u00c3O",
            "COMPRA E VENDA",
            "DEFEITO DA OBRA",
            "DIREITO A REPARA\u00c7\u00c3O",
            "CADUCIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197910020018777",
        "DataAcordao": "10/02/1979",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1201",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN BMJ N146 PAG108.\nP LIMA A VARELA IN COD CIV ANOT V2 PAG160.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1977/07/06 IN CJ77 PAG926.\nAC RL DE 1977/11/30 IN CJ77 PAG1061.",
        "Sumario": "I - Se para a hip\u00f3tese de anula\u00e7\u00e3o do contrato de compra e venda fundada em simples erro, se tem de observar o preceituado no artigo 917 do C\u00f3d. Civil, o mesmo se dever\u00e1 seguir quando se pretenda exercer o direito de repara\u00e7\u00e3o prevenido no artigo 911 do mesmo diploma.\nAplicar-se-\u00e1 extensiva ou analogicamente o consagrado nessa disposi\u00e7\u00e3o legal.\nII - Tendo o contrato de compra e venda um regime jur\u00eddico pr\u00f3prio sobre responsabilidade por defeitos da coisa alienada, n\u00e3o \u00e9 de admitir uma causa impl\u00edcita de responsabilidade, integradora da disciplina jur\u00eddica do sistema sobre defeitos ou v\u00edcios no contrato de empreitada.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/74916259643d5b1c8025680300037fba?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018685",
        "Relator": "ALCIDES ALMEIDA",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE CIVIL POR ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O",
            "SEGURADORA",
            "DIREITO DE REGRESSO",
            "SUB-ROGA\u00c7\u00c3O",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197907270018685",
        "DataAcordao": "07/27/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1196",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "A VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES 1ED V1 PAG664.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR RESP CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1963/01/18 IN JR ANOIX PAG39.\nAC RL DE 1967/02/01 IN JR ANOXIII PAG36.",
        "Sumario": "I - Quando a seguradora pretende o pagamento da import\u00e2ncia correspondente a danos sofridos pelo segurado e de responsabilidade da demandada, procura exercitar, n\u00e3o direito de regresso, que ao caso n\u00e3o cabe, mas um direito de sub-roga\u00e7\u00e3o.\nII - Consequentemente o prazo de prescri\u00e7\u00e3o do direito de indemniza\u00e7\u00e3o previsto \u00e0 seguradora \u00e9 o mesmo que assistiria ao segurado, pelo que prescrito quanto a este, prescrito est\u00e1 quanto \u00e0quela.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a7e4be0310247cd78025680300037fa9?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0008399",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "SEGURO AUTOM\u00d3VEL",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA",
            "C\u00c1LCULO DA INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "PROPORCIONALIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197907240008399",
        "DataAcordao": "07/24/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1191",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN RLJ ANO111 PAG32 ANO109 PAG91. C GON\u00c7ALVES IN TRATADO DE DIR COM V2 PAG525 PAG560 PAG570 PAG575. M ALMEIDA IN CONTRATO DE",
        "AreaTematica": "DIR ECON - DIR SEG.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1978/05/30 IN CJ78 PAG960.",
        "Sumario": "I - A natureza pessoal ou real do seguro autom\u00f3vel por danos pr\u00f3prios depende da interpreta\u00e7\u00e3o do contrato de seguro, mas, qualquer que seja a sua natureza, a propriedade do ve\u00edculo nunca se transfere para o segurador.\nII - O artigo 439, par\u00e1grafo 2, do C. Com. deve ser interpretado no sentido de os salvados n\u00e3o entrarem no c\u00e1lculo da indemniza\u00e7\u00e3o, visto continuarem a pertencer ao segurado e serem valores patrimoniais que, em si mesmos, n\u00e3o representam danos.\nIII - A regra proporcional, consagrada no artigo 433 do\nC. Com., aplica-se mesmo que, no momento do sinistro, o valor da coisa seja superior ao declarado no contrato, em virtude de se ter verificado unicamente um aumento do seu pre\u00e7o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/9715c2ce0227b9d48025680300037f99?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001105",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "AUTO DE NOT\u00cdCIA",
            "REQUISITOS",
            "TRANSGRESS\u00c3O",
            "CONTINUA\u00c7\u00c3O CRIMINOSA",
            "ADMISSIBILIDADE",
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "TRABALHADOR",
            "JUS VARIANDI",
            "CLASSIFICA\u00c7\u00c3O",
            "TRABALHADOR"
        ],
        "NDocumento": "RL197907230001105",
        "DataAcordao": "07/23/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1231",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "MAIA GON\u00c7ALVES IN COD PENAL 3ED PAG172. F DIAS IN DIR PROC PENAL V1 PAG145. B XAVIER IN ESTUDOS SOCIAIS E CORPORATIVOS N10 PAG44.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR PENAL LAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1976/12/14 IN BMT N3/77 PAG349.\nAC STA DE 1969/03/25 IN AD N10 PAG922.\nAC STA DE 1973/06/12 IN AD N143 PAG1583.\nAC RP DE 1968/03/20 IN JR PAG358.",
        "Sumario": "I - Depois de superiormente confirmados, t\u00eam for\u00e7a de corpo de delito e fazem f\u00e9 em ju\u00edzo, at\u00e9 prova em contr\u00e1rio, os autos de not\u00edcia levantados pelos agentes da Inspec\u00e7\u00e3o do Trabalho que, por qualquer forma, verifiquem uma infrac\u00e7\u00e3o \u00e0s normas cuja fiscaliza\u00e7\u00e3o cumprem observar.\nII - \u00c9 admiss\u00edvel a figura da contraven\u00e7\u00e3o continuada.\nIII - Neste caso o prazo da prescri\u00e7\u00e3o inicia-se com o \u00faltimo acto praticado.\nIV - Para ser atribu\u00eddo a qualquer trabalhador determinada classifica\u00e7\u00e3o profissional n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que execute rigorosamente todas as fun\u00e7\u00f5es que a respectiva defini\u00e7\u00e3o cont\u00e9m a t\u00edtulo informativo, n\u00e3o taxativo.\nV - Assim, deve classificar-se como \"caixa\" o trabalhador que, exercendo tamb\u00e9m outras fun\u00e7\u00f5es, pratica com predomin\u00e2ncia actos pr\u00f3prios de um caixa.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/623f015ac4673e428025680300037f69?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018692",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO-PROMESSA DE COMPRA E VENDA",
            "PERDA DE INTERESSE DO CREDOR",
            "CADUCIDADE",
            "RESOLU\u00c7\u00c3O DO CONTRATO"
        ],
        "NDocumento": "RL197907170018692",
        "DataAcordao": "07/17/1979",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1584",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "A VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES 2ED V2 PAG109 PAG118. V SERRA IN BMJ N48 PAG246 PAG262 BMJ N68 PAG249 RLJ ANO104 PAG302 RLJ ANO110 PAG326.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - O mero desinteresse subjectivo dos promitentes-vendedores em n\u00e3o intervir no contrato definitivo, devido \u00e0 inobserv\u00e2ncia da data acordada para a sua celebra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o integra um caso de perda de interesse e, por isso, o atraso culposo dos promitentes-compradores n\u00e3o d\u00e1 lugar \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o do contrato.\nII - Constitui uma cl\u00e1usula comiss\u00f3ria ou de caducidade, modalidade especial de resolu\u00e7\u00e3o convencional, aquela em que os promitentes-compradores se comprometem a sair do im\u00f3vel que fora objecto do contrato-promessa, desde que n\u00e3o tenham outorgado na escritura de compra e venda na data certa acordada.\nIII - Ainda que a falta de outorga no contrato definitivo n\u00e3o seja devida a culpa de qualquer das partes, o simples decurso do prazo certo marcado para a escritura pode implicar a caducidade ou a resolu\u00e7\u00e3o do contrato-promessa.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/322bdb1490abafc78025680300037ff9?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002103",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CP",
            "CAIXA NACIONAL DE PENS\u00d5ES",
            "ACTUALIZA\u00c7\u00c3O DE PENS\u00c3O",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O",
            "CADUCIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197907090002103",
        "DataAcordao": "07/09/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1225",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "A VARELA DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES PAG53 PAG104.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTENC PREV.",
        "Sumario": "I - Uma rela\u00e7\u00e3o obrigacional pode ser simples ou complexa, abrangendo esta \u00faltima um conjunto de direitos e deveres nascidos do mesmo facto jur\u00eddico.\nII - No caso de pens\u00e3o de aposenta\u00e7\u00e3o de ferrovi\u00e1rios, efectuada ao abrigo do respectivo regulamento, existe uma rela\u00e7\u00e3o obrigacional desta \u00faltima esp\u00e9cie; por isso, cumprido o dever principal - pagamento da pens\u00e3o - pode o dever lateral ser ofendido com falta de actualiza\u00e7\u00e3o da pens\u00e3o.\nIII - A prescri\u00e7\u00e3o quinquenal do artigo 44 do Regulamento apenas se poder\u00e1 verificar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presta\u00e7\u00e3o principal e n\u00e3o quanto ao dever lateral de actualizar as pens\u00f5es a que se aplica o prazo ordin\u00e1rio da prescri\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a4dd026c4893a6198025680300037f53?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000132",
        "Relator": "BELO SALGUEIRO",
        "Descritores": [
            "CONVEN\u00c7\u00c3O COLECTIVA DE TRABALHO",
            "\u00c2MBITO"
        ],
        "NDocumento": "RL197907020000132",
        "DataAcordao": "07/02/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG1224",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ANULADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "J CAMPERS-P MAGALH\u00c3ES IN RELA\u00c7\u00d5ES COLECTIVAS DE TRABALHO PAG16.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - REG COL TRAB.",
        "Sumario": "I - As conven\u00e7\u00f5es colectivas de trabalho s\u00f3 obrigam: a) as entidades patronais que as subscreveram; b) as entidades patronais inscritas nas associa\u00e7\u00f5es patronais signat\u00e1rias.\nII - Essa obriga\u00e7\u00e3o recai sobre entidades patronais filiadas no momento do in\u00edcio do processo de contrata\u00e7\u00e3o colectiva.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a5c3b4a89b99322e8025680300037f43?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000116",
        "Relator": "BELO SALGUEIRO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "DESPEDIMENTO",
            "DOEN\u00c7A",
            "DESOBEDI\u00caNCIA",
            "LEGITIMIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197906250000116",
        "DataAcordao": "06/25/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG864",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "A NETO IN CONTRATO DE TRABALHO 6ED PAG250 PAG86. ALMEIDA POLICARPO IN REV EST SOC E CORPORATIVOS PAG46.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB / DIR PENAL LAB.",
        "Sumario": "I - \u00c9 legitima a desobedi\u00eancia do trabalhador quando as ordens recebidas forem contr\u00e1rias aos seus direitos e garantias reconhecidos por lei.\nII - Assim, pode o trabalhador invocar uma doen\u00e7a para n\u00e3o cumprir determinadas ordens que ponham em risco a sua seguran\u00e7a.\nIII - Invocada a doen\u00e7a, compete \u00e0 entidade patronal submeter o trabalhador a vigil\u00e2ncia cl\u00ednica em termos de ele poder exercer a sua profiss\u00e3o sem riscos.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/fccec372cba305bb8025680300037f33?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018602",
        "Relator": "FARINHA RIBEIRAS",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADE POR QUOTAS",
            "SINDICATO DE VOTO",
            "NULIDADE DO CONTRATO"
        ],
        "NDocumento": "RL197906190018602",
        "DataAcordao": "06/19/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG820",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "C FERREIRA IN SC JUR ANOIX PAG493. F OLAVO IN O DIREITO 88 PAG181.\nM ANDRADE F CORREIA IN BMJ N129 PAG264 N166 PAG416.",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COMERCIAIS.\nDIR CIV - TEORIA GERAL.",
        "Sumario": "I - A lei s\u00f3 muito excepcionalmente admite o voto vinculado ou preconstitu\u00eddo.\nII - A consequ\u00eancia da n\u00e3o admiss\u00e3o \u00e9 a nulidade da conven\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ec3c26b202bbc0f58025680300037e54?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002101",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "DOEN\u00c7A PROFISSIONAL",
            "SUCESS\u00c3O DE LEIS NO TEMPO",
            "APLICA\u00c7\u00c3O DA LEI NO TEMPO"
        ],
        "NDocumento": "RL197906180002101",
        "DataAcordao": "06/18/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG860",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - DOEN\u00c7AS PROF.",
        "Sumario": "O prazo de imputabilidade de dez anos, consignando no n. 2 da Base XXVII da Lei 2127, n\u00e3o \u00e9 um prazo novo, mas antes o alargamento do prescrito no art. 9 da Lei 1942, e, sendo assim, projecta-se pelo per\u00edodo de dez anos que antecedeu o diagn\u00f3stico definitivo da doen\u00e7a.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/9e72a6670ddf590b8025680300037f24?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018674",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO",
            "CADUCIDADE",
            "DIREITO A NOVO ARRENDAMENTO",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197906120018674",
        "DataAcordao": "06/12/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG805",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "P LIMA A VARELA IN C\u00d3D CIV ANOT V2 PAG397.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1978/01/11 IN CJ78 PAG31.\nAC RP DE 1977/04/20 IN CJ77 PAG480.",
        "Sumario": "I - Havendo um direito de prefer\u00eancia relativamente a um novo arrendamento, tal direito apenas pode ser exercido em ju\u00edzo quando o senhorio arrende o pr\u00e9dio a outrem sem que previamente haja feito a respectiva proposta ao preferente.\nII - Dado, por\u00e9m, o regime especial\u00edssimo do Decreto-Lei n. 445/74, de 12/09, n\u00e3o \u00e9 de todo inaceit\u00e1vel que os titulares do direito de prefer\u00eancia a novo arrendamento, possam impedir a desocupa\u00e7\u00e3o efectiva do pr\u00e9dio na ac\u00e7\u00e3o contra eles movida, mediante a invoca\u00e7\u00e3o de uma prefer\u00eancia sui generis, por ainda n\u00e3o ter sido celebrado novo arrendamento com outrem.\nIII - Desde que o autor de ac\u00e7\u00e3o tendente a obter a desocupa\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dio anteriormente arrendado declare, com verdade ou n\u00e3o, que pretende destin\u00e1-lo a habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel evitar essa desocupa\u00e7\u00e3o por parte das pessoas que poderiam gozar do direito de prefer\u00eancia.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f13f55b1df5bcb508025680300037e34?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018615",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE CIVIL POR ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O",
            "C\u00c1LCULO DA INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "DESVALORIZA\u00c7\u00c3O DA MOEDA",
            "DANOS MORAIS",
            "\u00c2MBITO",
            "LIMITE DA INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "LIMITES DA CONDENA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197906120018615",
        "DataAcordao": "06/12/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG808",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN BMJ N52 PAG172 BMJ N84 PAG240 RLJ ANO105 PAG219 PAG154.\nA VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES 2ED V1 PAG494 PAG561 PAG716 PAG727",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR RESP CIV.\nDIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1978/04/06 IN BMJ N276 PAG241.\nAC RL DE 1978/02/21 IN CJ78 PAG115.\nAC STJ DE 1971/10/15 IN BMJ N210 PAG116.\nAC STJ DE 1979/01/09 IN BMJ N283 PAG260.\nAC STJ DE 1975/11/18 IN BMJ N251 PAG107.\nAC STJ DE 1976/06/11 IN BMJ N258 PAG208.",
        "Sumario": "I - Na fixa\u00e7\u00e3o da indemniza\u00e7\u00e3o por acidente de tr\u00e2nsito deve atender-se \u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o da moeda.\nII - Ainda que nos articulados do autor se aluda unicamente aos danos n\u00e3o patrimoniais sofridos pelos familiares do falecido, a senten\u00e7a deve considerar tamb\u00e9m o dano n\u00e3o patrimonial da perda de vida sofrido pela pr\u00f3pria v\u00edtima.\nIII - N\u00e3o viola o artigo 661 do C.P.C. a senten\u00e7a que, tendo estimado todas as parcelas dos danos em quantia que excede o pedido, arbitra uma indemniza\u00e7\u00e3o que se compreende nos seus limites, em virtude de, ao contr\u00e1rio do alegado pelo lesado, n\u00e3o ter cabido exclusivamente ao lesante a culpa do acidente.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e4395bca93e9d8278025680300037e44?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0008381",
        "Relator": "FARINHA RIBEIRAS",
        "Descritores": [
            "EXECU\u00c7\u00c3O DE SENTEN\u00c7A",
            "MANDADO DE DESPEJO",
            "SUSTA\u00c7\u00c3O",
            "PROVA TESTEMUNHAL",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197906120008381",
        "DataAcordao": "06/12/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG801",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL.\nDIR PROC CIV - PROC EXEC.",
        "Sumario": "I - Para efeitos de susta\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o de mandado de despejo, a pedido de quem n\u00e3o foi accionado na qualidade de inquilino e invoca, na execu\u00e7\u00e3o, tal qualidade, \u00e9 de admitir qualquer esp\u00e9cie de prova, ainda que testemunhal.\nII - E, para o efeito em causa, bastar\u00e1 uma s\u00e9ria apar\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o invocada; suscept\u00edvel de esclarecimento definitivo em ac\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/229ea81a51f688ec8025680300037e24?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001091",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "DESPEDIMENTO",
            "PRESTA\u00c7\u00d5ES DEVIDAS",
            "COMISS\u00c3O DE CONCILIA\u00c7\u00c3O E JULGAMENTO",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O",
            "SUSPENS\u00c3O",
            "INTERRUP\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197906040001091",
        "DataAcordao": "06/04/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG852",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR PROC TRAB.",
        "Sumario": "Com o pedido de interven\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o de concilia\u00e7\u00e3o suspende-se o decurso do prazo da prescri\u00e7\u00e3o, com as consequ\u00eancias resultantes dessa suspens\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ff5922d5bd4dda278025680300037f04?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002104",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "TRABALHADOR",
            "CLASSIFICA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL"
        ],
        "NDocumento": "RL197906040002104",
        "DataAcordao": "06/04/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG857",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - REG COL TRAB.",
        "Sumario": "Para efeitos juslaborais, um trabalhador n\u00e3o pode ter a categoria com que, a n\u00edvel da empresa se deveu classific\u00e1-lo mas aquela que efectivamente resulte na integra\u00e7\u00e3o das actividades que nela exerce, no tipo da categoria que a lei, em termos gerais e abstractos, descreve.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/b741c8b42111d40f8025680300037f14?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0008234",
        "Relator": "BORDALO SOARES",
        "Descritores": [
            "COMPRA E VENDA",
            "PR\u00c9DIO DESTINADO A LONGA DURA\u00c7\u00c3O",
            "DEFEITO DA OBRA",
            "RESPONSABILIDADE CONTRATUAL",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O DE PERDAS E DANOS",
            "CADUCIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197905220008234",
        "DataAcordao": "05/22/1979",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG788",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "PIRES DA CRUZ IN DOS V\u00cdCIOS REDIBIT\u00d3RIOS PAG72 PAG85 PAG207 PAG247.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1977/06/06 IN CJ77 PAG925.\nAC RL DE 1977/11/30 IN CJ77 PAG1061.",
        "Sumario": "A ac\u00e7\u00e3o que tenha por causa de pedir defeitos existentes num im\u00f3vel adquirido \u00e9 aplic\u00e1vel o estatu\u00eddo nos artigos 916 e 917 do C\u00f3digo Civil e n\u00e3o o disposto nos artigos 1224 e 1225 do mesmo diploma, ainda que tal im\u00f3vel tenha sido vendido por quem o construiu.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/4ba0066abefc2df78025680300037e14?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000068",
        "Relator": "BELO SALGUEIRO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "DESPEDIMENTO COLECTIVO",
            "QUALIFICA\u00c7\u00c3O",
            "SUSPENS\u00c3O DO DESPEDIMENTO",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197905210000068",
        "DataAcordao": "05/21/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG844",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "TAVARES SILVA IN REV EST SOC E CORPORATIVOS I N3 PAG26. MONTEIRO FERNANDES IN NO\u00c7\u00d5ES FUNDAMENTAIS I PAG322. B X LOBO IN REV EST SOC E",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR PROC TRAB.",
        "Sumario": "A provid\u00eancia cautelar da suspens\u00e3o judicial do despedimento n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel ao despedimento colectivo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/32f8011472dadd618025680300037ef4?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000124",
        "Relator": "BELO SALGUEIRO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "RETRIBUI\u00c7\u00c3O",
            "PORTARIA DE EXTENS\u00c3O",
            "VALIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197905210000124",
        "DataAcordao": "05/21/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG842",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - REG COL TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1977/05/31 IN BTE N6 PAG925.\nAC STA DE 1977/07/05 IN BTE N11 PAG1510.",
        "Sumario": "I - Nada obsta a que a Administra\u00e7\u00e3o por portaria de extens\u00e3o alargue o \u00e2mbito de uma portaria de regulamenta\u00e7\u00e3o do trabalho.\nII - \u00c9 v\u00e1lida a Base II da Portaria de Regulamenta\u00e7\u00e3o de Trabalho para as Ind\u00fastrias Metal\u00fargicas e Metalomec\u00e2nicas, Bol. do M. do Trabalho n. 33/75.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/9390ab393cc642538025680300037eb9?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018653",
        "Relator": "MAGALH\u00c3ES BAI\u00c3O",
        "Descritores": [
            "DESPEJO",
            "DESOCUPA\u00c7\u00c3O",
            "ASSIST\u00caNCIA JUDICI\u00c1RIA",
            "CUSTAS",
            "NOTIFICA\u00c7\u00c3O",
            "FORMALIDADES"
        ],
        "NDocumento": "RL197905150018653",
        "DataAcordao": "05/15/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG777",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL.\nDIR TRIB - DIR CUSTAS JUD / ASSIST JUD.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1978/02/09 IN BMJ N274 PAG158.\nAC STJ DE 1978/03/07 IN BMJ N275 PAG126.\nAC STJ DE 1978/11/09 IN BMJ N281 PAG213.\nAC STJ DE 1978/12/06 IN BMJ N282 PAG124.",
        "Sumario": "I - Requerido o diferimento da desocupa\u00e7\u00e3o por car\u00eancia de meios, o r\u00e9u adquire automaticamente o direito ao benef\u00edcio da assist\u00eancia judici\u00e1ria na forma de dispensa do pagamento pr\u00e9vio de custas que o juiz manter\u00e1 ou indeferir\u00e1 ao indeferir ou ordenar a cessa\u00e7\u00e3o do diferimento.\nII - Assim, se o r\u00e9u ao requerer o diferimento por \"car\u00eancia de meios\" n\u00e3o invocou querer usar do benef\u00edcio da assist\u00eancia judici\u00e1ria, nem prestou prova dessa car\u00eancia de meios, e o juiz indeferiu requerimento do seguimento da desocupa\u00e7\u00e3o, terminou para o r\u00e9u esse provis\u00f3rio, autom\u00e1tico, direito inicial.\nIII - O artigo 143 do C\u00f3digo das Custas diversifica a forma do aviso aos interessados da conta de custas, porquanto ao mandat\u00e1rio respons\u00e1vel pelas custas o aviso deve ser registado e ao pr\u00f3prio interessado, com mandat\u00e1rio constitu\u00eddo nos autos, o aviso n\u00e3o deve ser registado.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/55fa9b9f946bc7928025680300037e04?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001078",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "CONTRATO DE TRABALHO A PRAZO",
            "NULIDADE DO DESPEDIMENTO",
            "REQUISITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL197905140001078",
        "DataAcordao": "05/14/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG833",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "MOURA AZEVEDO IN CESSA\u00c7\u00c3O DO CONTRATO DE TRABALHO PAG29.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1978/05/02 IN BMT IIS V7 PAG1281.\nAC STA DE 1978/04/04 IN BMT IIS N6 PAG1073.\nAC STA DE 1978/01/17 IV BMT IIS N2 PAG302.",
        "Sumario": "I - A op\u00e7\u00e3o referida no n. 3 do artigo 12 do Dec-Lei n. 372-A/75 pode ser feita no momento da senten\u00e7a ou imediatamente a seguir a esta, podendo a pr\u00f3pria condena\u00e7\u00e3o ser proferida em alternativa.\nII - Tendo expirado o prazo por que foi estabelecido o contrato de trabalho e mantendo-se o trabalhador ao servi\u00e7o da entidade patronal para al\u00e9m do termo, o novo contrato que a continua\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o sup\u00f5e passou a considerar-se celebrado sem prazo. S\u00f3 n\u00e3o seria, se as partes, antes de caducar o primitivo contrato outra coisa tivessem disposto por escrito.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/5aa54c9d8c2223f68025680300037ec7?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001020",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "JUS VARIANDI",
            "RETRIBUI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197905140001020",
        "DataAcordao": "05/14/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG838",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "FELICIANO RESENDE IN AS PRESTA\u00c7\u00d5ES DAS PARTES NO CONTRATO DE TRABALHO IN REVISTA ESTUDOS SOCIAIS E CORPORATIVOS N32 PAG14. B L XAVIER IN",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "A entidade patronal pode, em certas circunst\u00e2ncias, encarregar o seu trabalhador de ocupa\u00e7\u00e3o diferente da convencionada, mas se ao novo trabalho corresponder remunera\u00e7\u00e3o superior ser\u00e1 esta que lhe deve ser paga.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e672d8e7069e782e8025680300037ee5?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001015",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "DESPEDIMENTO",
            "SUSPENS\u00c3O DO DESPEDIMENTO",
            "REQUISITOS",
            "PROCESSO DISCIPLINAR",
            "NULIDADE ABSOLUTA"
        ],
        "NDocumento": "RL197905140001015",
        "DataAcordao": "05/14/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG835",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - DIR PENAL LAB.",
        "Sumario": "I - O processo de suspens\u00e3o judicial do despedimento tem a natureza de procedimento cautelar.\nII - Aquela n\u00e3o \u00e9 de decretar quando o processo n\u00e3o fornece elementos suficientes para se poder concluir pela n\u00e3o exist\u00eancia de probalidade s\u00e9ria da verifica\u00e7\u00e3o efectiva de justa causa do despedimento invocada.\nIII - S\u00f3 s\u00e3o nulidades insupr\u00edveis no processo disciplinar a falta de entrega da nota de culpa e da c\u00f3pia da decis\u00e3o fundamentada.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/8347e1050a1e66288025680300037ed6?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0008414",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "NOTIFICA\u00c7\u00c3O",
            "PRAZO",
            "CONTAGEM DOS PRAZOS"
        ],
        "NDocumento": "RL197905120008414",
        "DataAcordao": "05/12/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG775",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL.\nDIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1978/02/09 IN BMJ N274 PAG158.\nAC STJ DE 1978/03/07 IN BMJ N275 PAG126.\nAC STJ DE 1978/11/09 IN BMJ N281 PAG213.\nAC RE DE 1978/10/17 IN CJ78 PAG1434.\nAC RC DE 1978/05/24 IN BMJ N279 PAG275.",
        "Sumario": "I - O conceito jur\u00eddico de dia \u00fatil varia consoante a natureza do acto a praticar, devendo o sentido da express\u00e3o depender das raz\u00f5es que impossibilitam ou desaconselham a pr\u00e1tica do acto no dia ou dias anteriores.\nII - Para os efeitos do artigo 1, n. 3, do Decreto-Lei n. 121/76, de 11/02, dia \u00fatil \u00e9 todo aquele em que se efectue a distribui\u00e7\u00e3o do correio e, por isso, as f\u00e9rias judiciais s\u00e3o dias \u00fateis, mas j\u00e1 o n\u00e3o s\u00e3o os domingos, dias de feriado e s\u00e1bados.\nIII - Logo, caindo o terceiro dia posterior ao do registo no per\u00edodo de f\u00e9rias judiciais, as notifica\u00e7\u00f5es por carta registada presumem-se feitas logo nesse terceiro dia.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d34949c025b3291b8025680300037def?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0004137",
        "Relator": "BRAGA THEMIDO",
        "Descritores": [
            "ABUSO DE LIBERDADE DE IMPRENSA",
            "ELEMENTOS DA INFRAC\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197905020004137",
        "DataAcordao": "05/02/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG822",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - ABUSO LIBERDADE IMPRENSA.",
        "Sumario": "N\u00e3o comete qualquer crime de imprensa quem noticia e analisa factos que est\u00e3o a acontecer ou aconteceram e s\u00e3o do dom\u00ednio p\u00fablico, ainda que dessa an\u00e1lise possa resultar desprest\u00edgio eventual para \u00f3rg\u00e3os ou pessoas situadas no topo das hierarquias, nomeadamente das hierarquias militares.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/0360e3662a737e0f8025680300037e63?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0013510",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO-PROMESSA DE COMPRA E VENDA",
            "DEVER DE ZELO E APLICA\u00c7\u00c3O",
            "ESCRITURA P\u00daBLICA",
            "PRAZO",
            "CONTAGEM DOS PRAZOS"
        ],
        "NDocumento": "RL197904240013510",
        "DataAcordao": "04/24/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG627",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN BMJ N48 PAG111. A VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES 2ED V2 PAG43.\nBORGES ARAUJO IN PROPRIEDADE HORIZONTAL PAG40.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR OBG / DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1977/05/20 IN CJ77 PAG269.\nAC STJ DE 1978/02/09 IN BMJ N274 PAG158.\nAC STJ DE 1978/03/07 IN BMJ N275 PAG126.\nAC STJ DE 1978/11/09 IN BMJ N281 PAG213.",
        "Sumario": "I - Se, em contrato-promessa, se atribui ao promitente- -comprador o encargo de formular o pedido notarial e se existe um prazo resolutivo para a celebra\u00e7\u00e3o da escritura de compra e venda, o promitente-comprador n\u00e3o pode marcar a data da escritura, caso o promitente- -vendedor n\u00e3o haja colocado o pr\u00e9dio em condi\u00e7\u00f5es de ser legalmente transmitido, antes de terminar aquele prazo.\nII - Apesar de o contrato-promessa designar um prazo resolutivo para a celebra\u00e7\u00e3o da escritura, o prazo s\u00f3 vincula o promitente-vendedor, desde que do contrato- -promessa se depreenda que o promitente-comprador apenas est\u00e1 obrigado a pagar os juros do pre\u00e7o ainda em d\u00edvida, na hip\u00f3tese de a escritura se efectuar depois de expirado o dito prazo.\nIII - O s\u00e1bado n\u00e3o \u00e9 dia \u00fatil, para os efeitos do disposto no artigo 1, n. 3, do Decreto-Lei n. 121/76, de 11/02.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/88853671045a633e8025680300037d8e?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001019",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "TRABALHADOR",
            "CLASSIFICA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL"
        ],
        "NDocumento": "RL197904230001019",
        "DataAcordao": "04/23/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG670",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "B XAVIER IN A DETERMINA\u00c7\u00c3O QUALITATIVA DA PRESTA\u00c7\u00c3O DE TRABALHO IN ESTUDOS SOCIAIS E CORPORATIVOS N. 10 PAG9.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1972/10/27 IN AD N134 PAG296.\nAC STA DE 1971/03/02 IN AD N113 PAG764.",
        "Sumario": "I - A qualifica\u00e7\u00e3o de um trabalhador \u00e9 elemento substancial do contrato de trabalho.\nII - \u00c9 \u00e0 entidade patronal que compete a atribui\u00e7\u00e3o da categoria profissional dos seus empregados, de harmonia com a norma ou conven\u00e7\u00f5es que para a respectiva actividade indique as fun\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias de cada uma.\nIII - Por\u00e9m, se lhe atribuir uma classifica\u00e7\u00e3o inferior \u00e0 que lhe corresponde em face da respectiva conven\u00e7\u00e3o colectiva, ou das fun\u00e7\u00f5es efectivamente exercidas, ter\u00e1 de pagar as diferen\u00e7as salariais correspondentes \u00e0 real qualifica\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/fc4516e9cdb082518025680300037ddf?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0008256",
        "Relator": "FARINHA RIBEIRAS",
        "Descritores": [
            "EXECU\u00c7\u00c3O",
            "VENDA JUDICIAL",
            "AG\u00caNCIA DE LEIL\u00d5ES",
            "VENDA POR NEGOCIA\u00c7\u00c3O PARTICULAR",
            "SUSPENS\u00c3O DA INST\u00c2NCIA"
        ],
        "NDocumento": "RL197904030008256",
        "DataAcordao": "04/03/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG614",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "J A REIS IN ROA ANO1 PAG410.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC EXEC.",
        "Sumario": "I - Determinado que, em ac\u00e7\u00e3o executiva, a venda se fa\u00e7a, atrav\u00e9s de ag\u00eancia de leil\u00f5es, por negocia\u00e7\u00e3o particular, nada impede que aquela, utilize sem preju\u00edzo das condi\u00e7\u00f5es que lhe tenham sido marcadas, os seus pr\u00f3prios meios de ac\u00e7\u00e3o, designadamente local, vias de publicidade, rela\u00e7\u00f5es de mercado e especial efici\u00eancia, inclusiv\u00e9 realizando, por sua iniciativa, um leil\u00e3o.\nII - Mas, tendo sido proferido despacho judicial a suspender a inst\u00e2ncia, e ainda que n\u00e3o tivesse havido oportunidade de se notificar a encarregada da venda, a qual por\u00e9m at\u00e9 tivera not\u00edcia desse despacho, a venda n\u00e3o deveria ter sido feita.\nIII - Portanto, com a realiza\u00e7\u00e3o da venda, neste caso, realizou-se acto anul\u00e1vel em termos do artigo 201 do C.P.C..",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/99a2dff2d254ad4e8025680300037d7e?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018313",
        "Relator": "PINTO FURTADO",
        "Descritores": [
            "EXPROPRIA\u00c7\u00c3O POR UTILIDADE P\u00daBLICA",
            "SUCESS\u00c3O DE LEIS NO TEMPO",
            "EXPROPRIA\u00c7\u00c3O POR ZONAS",
            "EXPROPRIA\u00c7\u00c3O PARCIAL",
            "REVERS\u00c3O",
            "TERRENO PARA CONSTRU\u00c7\u00c3O",
            "VIA P\u00daBLICA",
            "SERVID\u00c3O NON AEDIFICANDI"
        ],
        "NDocumento": "RL197903270018313",
        "DataAcordao": "03/27/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG601",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "M CAETANO IN MANUAL 8ED PAG959.",
        "AreaTematica": "DIR ADM ECON - EXPRO UTIL P\u00daBL.",
        "Sumario": "I - Na modalidade da expropria\u00e7\u00e3o uniexecutiva em que o objecto respectivo \u00e9 expropriado todo \"por uma s\u00f3 vez\", para que a por\u00e7\u00e3o sobrante, n\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do fim expropriativo, retome o seu primitivo car\u00e1cter na esfera jur\u00eddica do expropriado, bastar\u00e1 a ultima\u00e7\u00e3o do processo expropriativo, n\u00e3o havendo que fazer funcionar o instituto da revers\u00e3o.\nII - Expropriada, assim, uma frac\u00e7\u00e3o de certa parcela de terreno, quanto \u00e0 qual se ultimou o respectivo processo expropriativo, torna-se necess\u00e1ria nova declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica para se poder expropriar ulteriormente a restante frac\u00e7\u00e3o, regendo-se esta nova expropria\u00e7\u00e3o pela lei vigente \u00e0 data da segunda declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica.\nIII - Aplicada a uma via r\u00e1pida a ratio legis do disposto no artigo 7 3 do Decreto-Lei n. 576/70, de 24 de Novembro, com a redac\u00e7\u00e3o que lhe foi dada pelo art. 14 do Decreto-Lei n. 56/75, de 13 de Fevereiro, o limite m\u00e1ximo de 50 metros de profundidade, em rela\u00e7\u00e3o ao alinhamento duma via p\u00fablica exigido para que um terreno possa ser considerado para constru\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 contar-se apenas relativamente \u00e0 linha exterior que define a margem non aedificandi dessa via r\u00e1pida.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e714307ab8bfe69b8025680300037d6d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002016",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "REVOGA\u00c7\u00c3O DO NEG\u00d3CIO JUR\u00cdDICO",
            "PRESTA\u00c7\u00d5ES DEVIDAS",
            "QUITA\u00c7\u00c3O",
            "REMI\u00c7\u00c3O",
            "RENUNCIABILIDADE DE DIREITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL197903260002016",
        "DataAcordao": "03/26/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG665",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "A VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES 2V PAG207.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.\nDIR CIV - TEORIA GERAL.",
        "Sumario": "Quando as presta\u00e7\u00f5es s\u00e3o v\u00e1rias nada obsta a que no mesmo documento o credor, mesmo sendo trabalhador, d\u00ea quita\u00e7\u00e3o \u00e0 entidade patronal em rela\u00e7\u00e3o a alguma ou algumas, e renuncie ou remita outra ou outras n\u00e3o abrangidas pela quita\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a4e876fd8865b8a28025680300037dcd?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001045",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "EMPRESA PRIVADA",
            "COMISS\u00c3O DE GEST\u00c3O",
            "COMISS\u00c3O DE TRABALHADORES",
            "REPRESENTA\u00c7\u00c3O",
            "CREDENCIAL",
            "LEGITIMIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197903260001045",
        "DataAcordao": "03/26/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG659",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "DECIDIDO N\u00c3O TOMAR CONHECIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR ECON.\nDIR COM - SOC COMERCIAIS.",
        "Sumario": "I - Os membros de uma comiss\u00e3o de gest\u00e3o de uma empresa intervencionada devem ser nomeados por despacho fundamentado do Ministro das Finan\u00e7as e do Ministro da Tutela.\nII - Se assim n\u00e3o tiver sucedido n\u00e3o podem validamente representar a sociedade cuja gest\u00e3o se arrogam, nem t\u00eam legitimidade para em nome dela, intervirem em ju\u00edzo, n\u00e3o bastando uma simples credencial assinada pelo Ministro do Trabalho.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a41e90d57cc4e6fc8025680300037dbd?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002051",
        "Relator": "PRAZERES PAIS",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO A BORDO",
            "MARINHA MERCANTE",
            "MARINHA DE PESCA",
            "DESPEDIMENTO",
            "PRESTA\u00c7\u00d5ES DEVIDAS",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O",
            "PRAZO"
        ],
        "NDocumento": "RL197903190002051",
        "DataAcordao": "03/19/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG657",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - Como resulta do preceituado no Decreto-Lei n. 265/72, de 31 de Julho, os regimes da marinha de com\u00e9rcio e de pesca s\u00e3o comuns.\nII - N\u00e3o se justifica, pois, que a regulamenta\u00e7\u00e3o da prescri\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 marinha de com\u00e9rcio seja diferente da da pesca.\nIII - Assim o prazo de um ano para a prescri\u00e7\u00e3o estatuida no artigo 26 n. 1 do Decreto-Lei n. 74/73, de 1 de Mar\u00e7o, \u00e9 tamb\u00e9m aplic\u00e1vel aos cr\u00e9ditos resultantes do contrato de trabalho na marinha de pesca.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/4afb13aec31c89088025680300037dae?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018460",
        "Relator": "ALCIDES ALMEIDA",
        "Descritores": [
            "REIVINDICA\u00c7\u00c3O",
            "RECONVEN\u00c7\u00c3O",
            "BENFEITORIA",
            "DIREITO DE RETEN\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197903160018460",
        "DataAcordao": "03/16/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG596",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "MANUEL SALVADOR IN SUPLEMENTO AOS ELEMENTOS DE REIVINDICA\u00c7\u00c3O PAG194.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.\nDIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RP DE 1976/02/11 IN CJ76 PAG107.",
        "Sumario": "I - Os artigos 1273 e 1275 do C\u00f3digo Civil pressup\u00f5em uma posse em nome pr\u00f3prio e n\u00e3o em nome alheio.\nII - N\u00e3o h\u00e1 direito de reten\u00e7\u00e3o na posse prec\u00e1ria.\nIII - N\u00e3o \u00e9 admiss\u00edvel o pedido reconvencional numa ac\u00e7\u00e3o de reivindica\u00e7\u00e3o da parcela de um terreno com vista a obter a condena\u00e7\u00e3o do A. no pagamento de benfeitorias e despesas feitas pelo R. no terreno reinvindicado se a posse do demandado \u00e9 em nome alheio; e \u00e9 ainda inadmiss\u00edvel a reconven\u00e7\u00e3o com vista a obter e reconhecer o direito de reten\u00e7\u00e3o sobre tal parcela de terreno.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/1505a8f4fc4d96fc8025680300037d5e?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000041",
        "Relator": "BELO SALGUEIRO",
        "Descritores": [
            "TRABALHADOR DOS CAMINHOS DE FERRO",
            "RETRIBUI\u00c7\u00c3O",
            "CONCEITO JUR\u00cdDICO",
            "PREVID\u00caNCIA",
            "PRESTA\u00c7\u00d5ES DEVIDAS",
            "CAIXA NACIONAL DE PENS\u00d5ES",
            "C\u00c1LCULO DA PENS\u00c3O DE APOSENTA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197903120000041",
        "DataAcordao": "03/12/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG646",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "MOTA VEIGA IV REGULAMENTA\u00c7\u00c3O DO SAL\u00c1RIO PAG164.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTENC PREVID.",
        "Sumario": "I - A ced\u00eancia de casa gratuitamente ou o subs\u00eddio de renda podem fazer parte da retribui\u00e7\u00e3o do trabalho.\nII - Assim, por for\u00e7a do tratamento mais favor\u00e1vel e tendo em aten\u00e7\u00e3o os direitos adquiridos ao trabalhador, a quem fora cedida gratuitamente casa de habita\u00e7\u00e3o pela CP tem de se entender que o par\u00e1grafo \u00fanico da cl\u00e1usula 42 e a cl\u00e1usula 58 do A.C.T. de 1955 s\u00f3 tiveram em vista os trabalhadores que entrassem ao servi\u00e7o daquela entidade depois da sua entrada em vigor (1/07/1955).\nIII - Em face do actual regime previdencial portugu\u00eas, o facto de a CP, como entidade patronal, n\u00e3o ter efectuado o pagamento das contribui\u00e7\u00f5es relativas a uma percentagem de 10% sobre o valor atribuido \u00e0 ced\u00eancia gratuita de casa para os seus trabalhadores, n\u00e3o dispensa a Caixa Nacional de Pens\u00f5es de satisfazer a pens\u00e3o de reforma como se tais contribui\u00e7\u00f5es tivessem sido pagas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/73b73c0d26f399598025680300037d9e?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000073",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO DE TRABALHO",
            "PROCESSO DE TRANSGRESS\u00c3O",
            "RECURSO",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197903120000073",
        "DataAcordao": "03/12/1979",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG644",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "DECIDIDO N\u00c3O TOMAR CONHECIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC TRAB.",
        "Sumario": "I - Hoje em processo penal comum de transgress\u00f5es, nos termos do artigo 20 do Decreto-Lei n. 605/75, de 3 de Novembro, haver\u00e1 sempre recurso da decis\u00e3o final, independentemente do disposto nos artigos 543 e 531 do C\u00f3digo de Processo Penal, restrito \u00e0 mat\u00e9ria de direito.\nII - Aquela disposi\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o revogou o prescrito no n. 2 do artigo 192 do C\u00f3digo de Processo de Trabalho, quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de admissibilidade de recurso de transgress\u00f5es em mat\u00e9ria laboral, pelo que, mesmo relativamente \u00e0 mat\u00e9ria de direito, s\u00f3 poder\u00e1 haver recurso de senten\u00e7a quando a acusa\u00e7\u00e3o ou a defesa hajam declarado expressamente, no in\u00edcio do julgamento, que n\u00e3o prescindem do recurso.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/7808d04b780b74248025680300056f57?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012230",
        "Relator": "ALMEIDA RIBEIRO",
        "Descritores": [
            "HABITA\u00c7\u00c3O",
            "OCUPA\u00c7\u00c3O DE FOGO DEVOLUTO",
            "OCUPA\u00c7\u00c3O IL\u00cdCITA DE PR\u00c9DIO URBANO",
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "C\u00c2MARA MUNICIPAL",
            "GEST\u00c3O P\u00daBLICA",
            "GEST\u00c3O PRIVADA",
            "TRIBUNAL COMPETENTE",
            "INVALIDADE DO NEG\u00d3CIO"
        ],
        "NDocumento": "RL197903090012230",
        "DataAcordao": "03/09/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG590",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "M ANDRADE IN TEORIA GERAL DA RELA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA V2 PAG411.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.\nDIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1977/02/24 IN CJ77 PAG518.\nAC RL DE 1977/11/18 IN BMJ N273 PAG309.",
        "Sumario": "I - Ao outorgar um contrato de arrendamento, uma C\u00e2mara Municipal n\u00e3o pratica um acto de gest\u00e3o p\u00fablica pois interv\u00e9m em substitui\u00e7\u00e3o do senhorio.\nII - \u00c9 ineficaz em rela\u00e7\u00e3o ao senhorio e ao inquilino do local que o tem por objecto, o contrato de arrendamento celebrado por uma C\u00e2mara Municipal para legaliza\u00e7\u00e3o de uma ocupa\u00e7\u00e3o, posteriormente \u00e0 entrada em vigor do Decreto-Lei n. 198-A/75.\nIII - O locat\u00e1rio pode socorrer-se do processo comum para obter a entrega da coisa locada.\nIV - O tribunal comum \u00e9 o competente em raz\u00e3o da mat\u00e9ria para conhecer das quest\u00f5es emergentes de contratos celebrados nos termos da al\u00ednea a) do n. 4 do art. 1 do Decreto-Lei n. 198-A/75.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e38ec5a3d95e92dd8025680300037d47?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000010",
        "Relator": "BELO SALGUEIRO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "DOEN\u00c7A PROFISSIONAL",
            "DIREITO \u00c0 INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "PRAZO",
            "PRESUN\u00c7\u00c3O",
            "NEXO DE CAUSALIDADE",
            "\u00d3NUS DA PROVA"
        ],
        "NDocumento": "RL197903050000010",
        "DataAcordao": "03/05/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG635",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "T RESENDE DE IN ACIDENTES DE TRABALHO E DOEN\u00c7AS PROFISSIONAIS- -LEGISLA\u00c7\u00c3O ANOTADA PAG34. RODRIGUES IN ACIDENTES DE TRABALHO",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - DOEN\u00c7AS PROF.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1976/01/13 IN AD N171 PAG420.",
        "Sumario": "O prazo fixado no Decreto n. 434/73 tem a natureza presuntiva, e n\u00e3o extintiva, do direito \u00e0 repara\u00e7\u00e3o do dano sofrido, pelo que decorrido o prazo de imputa\u00e7\u00e3o compete ao autor provar o nexo de causalidade entre os servi\u00e7os prestados e a doen\u00e7a.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/774846294749afe88025680300037e93?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001031",
        "Relator": "MENDON\u00c7A TORRES",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "PER\u00cdODO EXPERIMENTAL",
            "GR\u00c1VIDA",
            "DESPEDIMENTO",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197903050001031",
        "DataAcordao": "03/05/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG636",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "MONTEIRO FERNANDES IN NO\u00c7\u00d5ES FUNDAMENTAIS 2ED PAG207 PAG176.\nT RESENDE IN CONTRATO DE TRABALHO PAG61.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - Segundo a sistematiza\u00e7\u00e3o do Regime Jur\u00eddico do Contrato Individual do Trabalho, aprovado pelo Decreto-Lei n. 49408, estabelece-se, a par de um regime geral comum a qualquer trabalhador, v\u00e1rios estatutos especiais para determinados grupos de trabalhadores, designadamente para as mulheres.\nII - Assim, o preceituado na al\u00ednea b) do n. 1 do artigo 118 daquele diploma que proibe o despedimento, sem justa causa, durante a gravidez e at\u00e9 um ano depois do parto, sobrep\u00f5e-se ao regime geral relativo ao trabalho experimental - artigo 112.\nIII - N\u00e3o pode, deste modo, a entidade patronal para se furtar \u00e0 responsabilidade decorrente da al\u00ednea b) daquele artigo 118 despedir a mulher gr\u00e1vida findo o per\u00edodo experimental, para pouco depois a readmitir atrav\u00e9s de um pretenso contrato a prazo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/9d685cd3589bbc908025680300037eaa?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002028",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "PROCESSO DISCIPLINAR",
            "DESPEDIMENTO",
            "JUSTA CAUSA DE DESPEDIMENTO",
            "REQUISITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL197903050002028",
        "DataAcordao": "03/05/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG633",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "MONTEIRO FERNANDES IN NO\u00c7\u00d5ES FUNDAMENTAIS PAG179.",
        "AreaTematica": "DIR PROC TRAB - DIR PROC PENAL LAB.",
        "Sumario": "I - O despedimento \u00e9 a mais grave das san\u00e7\u00f5es disciplinares de que \u00e9 pass\u00edvel o trabalhador.\nII - Por isso, para que aquele se verifique \u00e9 necess\u00e1rio que o comportamento do trabalhador pela sua gravidade objectiva, e pela imputa\u00e7\u00e3o subjectiva, torne imposs\u00edvel a subsist\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es que o contrato de trabalho sup\u00f5e, n\u00e3o havendo margem para uma san\u00e7\u00e3o de outra natureza.\nIII - Assim, n\u00e3o se justifica o despedimento quando se verifica uma conduta isolada, sem express\u00e3o bastante para justificar a rutura do v\u00ednculo contratual.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/cf2f6a9ca44d11f88025680300037e84?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0002027",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "SUBS\u00cdDIO DE F\u00c9RIAS",
            "C\u00c1LCULO",
            "EQUIVAL\u00caNCIA"
        ],
        "NDocumento": "RL197903050002027",
        "DataAcordao": "03/05/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG632",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "Sumario": "I - Nos termos do n. 3 do artigo 18 do Decreto-Lei n. 292/75, de 16 de Junho, o subs\u00eddio de f\u00e9rias deve ser equivalente ao da remunera\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de f\u00e9rias que efectivamente o trabalhador tem o direito de gozar.\nII - Assim, esta norma prevalece sobre a parte final do n. 1 da Base II da Portaria da Regulamenta\u00e7\u00e3o de Trabalho para a Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o Civil, publicada no Bol. Min. Trabalho, n. 23, suplemento de 22/06/1975.\nIII - Ao estabelecer-se naquela Base II um per\u00edodo de f\u00e9rias de\n30 dias e um subs\u00eddio de f\u00e9rias de montante equivalente \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o de 20 dias est\u00e1-se a contrariar uma norma de grau superior que estabelece tratamento mais favor\u00e1vel para o trabalhador.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/b7c2d1798eba93478025680300037e73?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0000014",
        "Relator": "BELO SALGUEIRO",
        "Descritores": [
            "PROCESSO DE TRABALHO",
            "PROCESSO SUM\u00c1RIO",
            "PESSOA COLECTIVA",
            "REVELIA",
            "COMINA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197902260000014",
        "DataAcordao": "02/26/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG177",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "CASTRO MENDES IN DIR PROC TRABALHO PAG150.",
        "AreaTematica": "DIR PROC TRAB.",
        "Sumario": "I - No n. 3 do artigo 83 do C\u00f3digo do Processo do Trabalho contemplam-se duas esp\u00e9cies de revelia: absoluta e relativa. A primeira importa a condena\u00e7\u00e3o do r\u00e9u no pedido; a segunda traduz-se em se considerarem provados os factos alegados pelo autor que forem pessoais do r\u00e9u.\nII - A comina\u00e7\u00e3o respeitante \u00e0 revelia aplica-se quer quando o r\u00e9u for pessoa singular, quer quando for uma pessoa colectiva ou uma sociedade e esta n\u00e3o estiver presente na audi\u00eancia de julgamento, atrav\u00e9s de representante com poderes suficientes para o acto.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f974de36427fb9118025680300037cdf?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001042",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO DISCIPLINAR",
            "DESPEDIMENTO",
            "SUSPENS\u00c3O DO DESPEDIMENTO",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197902260001042",
        "DataAcordao": "02/26/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG181",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "REVOGADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR PROC TRAB - DIR PROC PENAL LAB.",
        "Sumario": "A suspens\u00e3o do despedimento \u00e0 qual se refere o artigo 11 n. 5 e seguintes do Decreto-Lei n. 372-A/75, de 16 de Julho, na redac\u00e7\u00e3o que lhe foi dada pela Lei 48/77, de 11 de Julho, constitui um verdadeiro procedimento cautelar, cumprindo ao Juiz, na sua aprecia\u00e7\u00e3o emitir unicamente um ju\u00edzo de probabilidade ou verosimilhan\u00e7a, n\u00e3o lhe sendo l\u00edcito indeferi-lo com o fundamento de que se tornava necess\u00e1rio completar a produ\u00e7\u00e3o de prova \"o que s\u00f3 poderia ser efectuado ap\u00f3s audi\u00eancia de julgamento\".",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/1922efae37a6d8658025680300037cf0?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0013245",
        "Relator": "LIMA CLUNY",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE CIVIL POR ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O",
            "ASSIST\u00caNCIA HOSPITALAR",
            "DIREITO \u00c0 INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "RECLAMA\u00c7\u00c3O DE CR\u00c9DITOS",
            "INTERVEN\u00c7\u00c3O DE TERCEIROS",
            "INTERVEN\u00c7\u00c3O ESPONT\u00c2NEA"
        ],
        "NDocumento": "RL197902230013245",
        "DataAcordao": "02/23/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG172",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR RESP CIV.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - A reclama\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito pelos estabelecimentos hospitalares \u00e9 uma \"interven\u00e7\u00e3o oficiosa\" que s\u00f3 se justifica na medida em que a causa de pedir\n- \"com motivo em acidente\" - \u00e9 a mesma da ac\u00e7\u00e3o intentada pelo sinistrado.\nII - Por\u00e9m, nada impede que, mau grado a interven\u00e7\u00e3o resultante do preceituado nos Decretos-Lei n. 42596 de 19/10/1959 e n. 44450 de 04/07/1962, seja utilizada antecipadamente, quer a interven\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, quer a interven\u00e7\u00e3o provocada.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c0666b4fdff7d08b8025680300037c91?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017793",
        "Relator": "MARTINS DA FONSECA",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE CIVIL POR ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O",
            "PRESUN\u00c7\u00c3O DE CULPA",
            "SENTEN\u00c7A PENAL",
            "SENTEN\u00c7A ABSOLUT\u00d3RIA",
            "RESPONSABILIDADE CIVIL DO COMITENTE",
            "RESPONSABILIDADE CIVIL DO COMISS\u00c1RIO",
            "RESPONSABILIDADE PELO RISCO",
            "DANOS MORAIS"
        ],
        "NDocumento": "RL197902160017793",
        "DataAcordao": "02/16/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG163",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN RLJ ANO104 PAG232.\nA VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES V1 PAG563.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR RESP CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1977/10/20 IN BMJ N270 PAG211.\nAC STJ DE 1978/05/17 IN BMJ N277 PAG253.\nAC RE DE 1976/11/11 IN CJ76 PAG729.\nAC STJ DE 1971/10/15 IN RLJ ANO105 PAG219.",
        "Sumario": "I - A presun\u00e7\u00e3o legal de culpa estabelecida no n. 3 do artigo 503 do C\u00f3digo Civil cede perante a presun\u00e7\u00e3o resultante de absolvi\u00e7\u00e3o em processo crime\n- a do artigo 154 do C\u00f3digo Processo Penal.\nII - H\u00e1 direc\u00e7\u00e3o efectiva do ve\u00edculo por parte do seu propriet\u00e1rio e ele \u00e9 utilizado no seu pr\u00f3prio interesse, quando circula para lhe ser devolvido, vindo de uma oficina onde fora entregue para trabalhos de revis\u00e3o, e \u00e9 conduzido por uma pessoa ao servi\u00e7o da referida oficina.\nIII - O artigo 494 do C\u00f3digo Civil n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel \u00e0 responsabilidade pelo risco, mesmo em rela\u00e7\u00e3o aos danos n\u00e3o patrimoniais.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/586ccff49ce2afa48025680300037c80?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0008013",
        "Relator": "MAGALH\u00c3ES BAI\u00c3O",
        "Descritores": [
            "PROVID\u00caNCIA CAUTELAR",
            "REPETI\u00c7\u00c3O",
            "REQUISITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL197902130008013",
        "DataAcordao": "02/13/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG152",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROCED CAUT.",
        "Sumario": "I - Por for\u00e7a do artigo 387 n. 1 do C\u00f3d. Processo Civil, se qualquer provid\u00eancia cautelar for julgada injustificada, n\u00e3o pode o requerente instaurar outra provid\u00eancia cautelar como depend\u00eancia da mesma causa.\nII - E a provid\u00eancia \u00e9 a mesma desde que se pretenda a proibi\u00e7\u00e3o de aliena\u00e7\u00e3o ou onera\u00e7\u00e3o de sensivelmente os mesmos bens para garantir o mesmo activo e passivo, com os mesmos sujeitos.\nIII - E se o requerente n\u00e3o tiver enunciado na primeira provid\u00eancia qual a ac\u00e7\u00e3o que iria intentar, n\u00e3o pode tornar certo e irrecus\u00e1vel que tivesse depois intentado causa diversa que pretendia com a primeira provid\u00eancia.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ff264527fd42c9d98025680300037c6e?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012893",
        "Relator": "MARTINS DA FONSECA",
        "Descritores": [
            "CREDOR",
            "LEGITIMIDADE",
            "SOCIEDADE IRREGULAR",
            "FAL\u00caNCIA",
            "ADMISSIBILIDADE",
            "CESSA\u00c7\u00c3O DE PAGAMENTOS",
            "COMERCIANTE",
            "FUGA"
        ],
        "NDocumento": "RL197902090012893",
        "DataAcordao": "02/09/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE COM DEC VOT",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG145",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "PINTO FURTADO IN COD COM ANOTADO V1 PAG126 PAG172.\nSOUSA MACEDO IN MANUAL DO DIREITO DE FAL\u00caNCIA V1 PAG383.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC ESP.",
        "Sumario": "I - Nos autos de declara\u00e7\u00e3o de fal\u00eancia, basta um ju\u00edzo sum\u00e1rio para se aferir a qualidade de credor que o requerente tenha alegado, para justificar a sua legitimidade.\nII - S\u00f3 h\u00e1 cessa\u00e7\u00e3o de pagamentos, para efeitos falimentares, quando haja n\u00e3o pagamento por impossibilidade de pagar.\nIII - A fuga do comerciante e, da\u00ed, a sua aus\u00eancia, s\u00f3 \u00e9 fundamento da declara\u00e7\u00e3o de fal\u00eancia relacionada com a situa\u00e7\u00e3o comercial.\nIV - A sociedade irregular n\u00e3o pode ser considerada comerciante nem falida, mas sim os seus s\u00f3cios, verificado que seja o demais circunstancialismo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d647f92a63a6bbec8025680300037c5d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007302",
        "Relator": "SANTOS SILVEIRA",
        "Descritores": [
            "FAL\u00caNCIA",
            "REQUERIMENTO",
            "MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO",
            "CONSTITUCIONALIDADE",
            "PROVA TESTEMUNHAL",
            "ADMISSIBILIDADE",
            "CESSA\u00c7\u00c3O DE PAGAMENTOS"
        ],
        "NDocumento": "RL197902060007302",
        "DataAcordao": "02/06/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG134",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC ESP.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1978/06/29 IN BMJ N278 PAG277.\nAC STJ DE 1978/03/14 IN BMJ N275 PAG242.\nAC RL DE 1978/01/13 IN BMJ N275 PAG265.\nAC RL DE 1977/10/12 IN BMJ N272 PAG247.",
        "Sumario": "I - O Governo n\u00e3o pratica qualquer acto jurisdicional da compet\u00eancia dos tribunais quando formula o seu ju\u00edzo de valor sobre a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e financeira de determinada empresa privada em ordem a obter a declara\u00e7\u00e3o da sua fal\u00eancia e, em consequ\u00eancia, imp\u00f5e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico que instaure o procedimento judicial nos termos do artigo 1 n. 1 do Decreto-Lei n. 4/76, de 6 de Janeiro.\nII - Dado o disposto no artigo 3 n. 1 do Decreto-Lei n. 4/76, de 6 de Janeiro, o Juiz n\u00e3o pode nem deve julgar da oportunidade da audi\u00eancia do devedor nos processos de fal\u00eancia instaurados com base nessa disposi\u00e7\u00e3o legal, por se tratar duma excep\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio do contradit\u00f3rio.\nIII - \u00c9 admiss\u00edvel por via testemunhal demonstrar que o cr\u00e9dito foi cancelado, como admiss\u00edvel \u00e9 provar que foi solicitado o pagamento da conta pelo recurso ao meio probat\u00f3rio referenciado nos artigos 392 e seguintes do C\u00f3digo Civil.\nIV - Se a requerida deixou de liquidar os seus d\u00e9bitos e se se encontra impossibilitada de cumprir as suas obriga\u00e7\u00f5es por ter sido cancelado o cr\u00e9dito banc\u00e1rio de que vivia, n\u00e3o tem meios l\u00edquidos ou rendimentos, vendo crescer os seus d\u00e9bitos, h\u00e1 motivos para a declara\u00e7\u00e3o de fal\u00eancia com base nos artigos 1174 n. 1 e al\u00ednea a) e artigo 1135, do C\u00f3digo de Processo Civil.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f982020812f8f9328025680300037c4b?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001029",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "PREVID\u00caNCIA",
            "TRABALHADOR DOS ORGANISMOS CORPORATIVOS",
            "PROCESSO DISCIPLINAR",
            "PENA DISCIPLINAR",
            "RECURSO",
            "TRIBUNAL DO TRABALHO",
            "INCOMPET\u00caNCIA ABSOLUTA"
        ],
        "NDocumento": "RL197902050001029",
        "DataAcordao": "02/05/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE.",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG132",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A DECIS\u00c3O.",
        "IndicacoesEventuais": "LEITE FERREIRA IN COD PROC TRABALHO ANOTADO PAG453. M ALMEIDA-G ANSELMO IN COD PROC TRABALHO PAG 154. V RODRIGUES IN NOTAS AO COD",
        "AreaTematica": "DIR TRAB - CONTENC PREV.\nDIR JUDIC - ORG COMP TRIB.",
        "Sumario": "I - Os tribunais do trabalho n\u00e3o t\u00eam compet\u00eancia para conhecer, por via de recurso das decis\u00f5es disciplinares proferidas nos respectivos processos, instaurados por entidades patronais contra os seus trabalhadores.\nII - \u00c9 atrav\u00e9s de uma ac\u00e7\u00e3o de processo comum a intentar no tribunal do trabalho que o trabalhador pode reagir contra a pena aplicada em processo disciplinar.\nIII - A express\u00e3o \"recurso\" constante da cl\u00e1usula 139 ns. 1 e 2 do CCT para os funcion\u00e1rios da Previd\u00eancia n\u00e3o est\u00e1 empregada em sentido t\u00e9cnico, mas no de \"meio empregado para vencer uma dificuldade ou embara\u00e7o\".",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/305a0b89fab022aa8025680300037ccd?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0013414",
        "Relator": "ALCIDES DE ALMEIDA",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O CAMBI\u00c1RIA",
            "SOLIDARIEDADE",
            "CHAMAMENTO \u00c0 DEMANDA",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197902020013414",
        "DataAcordao": "02/02/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG127",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "IndicacoesEventuais": "PINTO COELHO IN SUPLEMENTO \u00c0S LI\u00c7\u00d5ES DE DIR COMERCIAL 1962 PAG58 NOTA 20. A VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES 2ED V1 PAG618 NOTA 2.",
        "AreaTematica": "DIR COM - TIT CR\u00c9DITO.\nDIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1973/10/26 IN BMJ N230 PAG102.\nAC STJ DE 1977/10/20 IN BMJ N272 PAG176.",
        "Sumario": "I - Quando no 1 per\u00edodo do artigo 47 da Lei Uniforme sobre Letras se usa a express\u00e3o \"solidariamente respons\u00e1veis\", empregou-se o adv\u00e9rbio em sentido impr\u00f3prio, j\u00e1 que as diversas pessoas que a lei declara solidariamente respons\u00e1veis para com o portador n\u00e3o s\u00e3o condevedores solid\u00e1rios.\nII - Da\u00ed que n\u00e3o seja admiss\u00edvel o incidente de chamamento\n\u00e0 demanda nos termos da al\u00ednea c) do artigo 330 do C\u00f3digo de Processo Civil, do sacador de uma letra de c\u00e2mbio pelo aceitante accionado para o seu pagamento.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d883c71b8a5871188025680300037c38?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012993",
        "Relator": "MENESES FALC\u00c3O",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "LOCADOR",
            "C\u00c2MARA MUNICIPAL",
            "CONTRATO DE ARRENDAMENTO",
            "QUALIFICA\u00c7\u00c3O",
            "REPRESENTA\u00c7\u00c3O LEGAL",
            "TRIBUNAL COMPETENTE",
            "EXTENS\u00c3O DE COMPET\u00caNCIA",
            "AC\u00c7\u00c3O PREJUDICIAL",
            "SUSPENS\u00c3O DA INST\u00c2NCIA"
        ],
        "NDocumento": "RL197901300012993",
        "DataAcordao": "01/30/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG122",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "M CAETANO IN MANUAL 9ED PAG410 PAR191 PAR192 PAR205 PAR208 PAR210 PAR211. MOTA PINTO IN TEORIA GERAL PAG460.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - O arrendamento celebrado pela C\u00e2mara Municipal, em nome do senhorio, \u00e9 um acto h\u00edbrido, an\u00f3malo, sendo a aprecia\u00e7\u00e3o da sua efic\u00e1cia da compet\u00eancia do tribunal comum e o conhecimento da quest\u00e3o respeitante\n\u00e0s rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas de representa\u00e7\u00e3o do senhorio, pela C\u00e3mara Municipal, da compet\u00eancia do contencioso administrativo.\nII - No entanto, o tribunal comum, desde que o processo forne\u00e7a os necess\u00e1rios elementos, deve conhecer da rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de representa\u00e7\u00e3o levada a cabo pela C\u00e2mara Municipal.\nIII - O contrato de arrendamento celebrado pela C\u00e2mara Municipal, em nome do senhorio, \u00e9 um neg\u00f3cio jur\u00eddico representativo e dum tipo de representa\u00e7\u00e3o que transcende o simples quadro das pessoas colectivas e de outras incapacidades de exerc\u00edcio. O que est\u00e1 em causa \u00e9 a legitima\u00e7\u00e3o representativa e a efic\u00e1cia da representa\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/5718ae9f60aa3a5a8025680300037c27?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018450",
        "Relator": "ORLANDO CARVALHO",
        "Descritores": [
            "COMPENSA\u00c7\u00c3O",
            "RECONVEN\u00c7\u00c3O",
            "DEFESA POR EXCEP\u00c7\u00c3O",
            "TRIBUNAL COMPETENTE",
            "EXTENS\u00c3O DE COMPET\u00caNCIA"
        ],
        "NDocumento": "RL197901260018450",
        "DataAcordao": "01/26/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG118",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "IndicacoesEventuais": "V SERRA IN RLJ ANO104 PAG276. A A CASTRO IN A AC\u00c7\u00c3O EXECUTIVA 3ED PAG283. ALMEIDA COSTA IN DIR OBRIGA\u00c7\u00d5ES 3ED PAG805.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR OBG.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - Pelo facto de ser incompetente em raz\u00e3o da nacionalidade, mat\u00e9ria e hierarquia, o tribunal n\u00e3o fica inibido de conhecer das quest\u00f5es incidentais: o que acontece \u00e9 que, nesse caso, a respectiva decis\u00e3o s\u00f3 vale como caso julgado formal.\nII - Quando a compensa\u00e7\u00e3o \u00e9 antes de mais, deduzida como meio de defesa, embora invocada por via reconvencional, trata-se de defesa por excep\u00e7\u00e3o.\nIII - Em tal caso, o conhecimento da conpensa\u00e7\u00e3o \u00e9 admiss\u00edvel, nos termos do artigo 96 n. 1 do C\u00f3digo de Processo Civil.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6f15bde19dee12ca8025680300037c16?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007826",
        "Relator": "BORDALO SOARES",
        "Descritores": [
            "ASSIST\u00caNCIA JUDICI\u00c1RIA",
            "PRAZO DE PROPOSITURA DA AC\u00c7\u00c3O",
            "PRAZO DE DEFESA"
        ],
        "NDocumento": "RL197901250007826",
        "DataAcordao": "01/25/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG117",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.\nDIR TRIB - ASSIST JUD.",
        "Sumario": "I - O prazo de 30 dias fixado pelo artigo 3 n. 2 do Regulamento da Assist\u00eancia Judici\u00e1ria nos Tribunais Ordin\u00e1rios, pela sua ostensiva literalidade, apenas se pode aplicar quando o pedido de nomea\u00e7\u00e3o de patrono oficioso \u00e9 previamente formulado em rela\u00e7\u00e3o\n\u00e0 propositura da ac\u00e7\u00e3o ou aos casos em que o mesmo, feito posteriormente, n\u00e3o haja prazos em curso na causa pendente.\nII - Assim, se na pend\u00eancia da causa, estiver a correr o prazo para a contesta\u00e7\u00e3o e o r\u00e9u vier pedir a nomea\u00e7\u00e3o de patrono para requerer a assist\u00eancia judici\u00e1ria, a inst\u00e2ncia suspende-se por a lei o determinar especialmente e esse prazo contar-se-\u00e1, de novo, por inteiro, a partir da data do despacho que dele conheceu.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/8a53128dd02a75218025680300037c06?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001038",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "TRABALHADOR DOS CAMINHOS DE FERRO",
            "PENS\u00c3O DE REFORMA",
            "C\u00c1LCULO DA PENS\u00c3O DE APOSENTA\u00c7\u00c3O",
            "CAIXA NACIONAL DE PENS\u00d5ES",
            "CP"
        ],
        "NDocumento": "RL197901240001038",
        "DataAcordao": "01/24/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG112",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "M FERNANDES IN NO\u00c7\u00d5ES FUNDAMENTAIS PAG142.\nS\u00c9RVULO CORREIA IN ESTUDOS SOCIAIS E CORPORATIVOS ANO7 N27 PAG321.",
        "AreaTematica": "DIR SEG SOC.\nDIR TRAB - CONTENC PREV.",
        "Sumario": "I - Antes do Acordo Colectivo de Trabalho (ACT) de 1/07/1955 a C. P. fornecia gratuitamente a alguns dos seus trabalhadores casa de habita\u00e7\u00e3o.\nII - Tal ced\u00eancia n\u00e3o foi extinta por aquele ACT de 1955, n\u00e3o s\u00f3 porque os trabalhadores tinham um direito adquirido \u00e0 casa de habita\u00e7\u00e3o gratuita, como o mesmo acordo n\u00e3o podia diminuir as regalias que anteriormente os trabalhadores auferiam.\nIII - \u00c9 que a entidade patronal tem a faculdade de aumentar as regalias (salvo casos de sal\u00e1rio m\u00e1ximo nacional), mas n\u00e3o pode reduzi-las.\nIV - O aumento de vencimento constante do mencionado ACT teve por causa o aumento do custo de vida e a necessidade de reclassifica\u00e7\u00e3o profissional, nada tendo alterado quanto \u00e0 concess\u00e3o gratuita da casa aos que a auferiam.\nV - Assim o valor da habita\u00e7\u00e3o entra no c\u00f4mputo da respectiva pens\u00e3o de aposenta\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/10859ff2227414378025680300037cba?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0013239",
        "Relator": "PINTO FURTADO",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "CONSTRU\u00c7\u00c3O DE OBRAS",
            "PERDA DA COISA LOCADA",
            "OCUPA\u00c7\u00c3O IL\u00cdCITA DE PR\u00c9DIO URBANO",
            "DIREITO AO ARRENDAMENTO",
            "AC\u00c7\u00c3O DE DEP\u00d3SITO DE RENDA"
        ],
        "NDocumento": "RL197901230013239",
        "DataAcordao": "01/23/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG106",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL / DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - O arrendat\u00e1rio de um velho pr\u00e9dio demolido e substitu\u00eddo por outro com maior capacidade locativa tem, nos termos do artigo 5 da Lei n. 2088, de 3 de Junho de 1957, se essa foi a sua op\u00e7\u00e3o,\n\"o direito\" de vir a ocupar as instala\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o destinadas no edif\u00edcio constru\u00eddo de novo.\nII - A investidura na posse das novas instala\u00e7\u00f5es tem, no entanto, de lhe ser facultada pelo senhorio (artigo 15 da Lei n. 2088), n\u00e3o sendo o contrato de arrendamento bastante para transmitir a posse da coisa locada, pois n\u00e3o \u00e9 um contrato real quoad constitutionem.\nIII - A ocupa\u00e7\u00e3o il\u00edcita das novas instala\u00e7\u00f5es gera o dever de indemnizar - n\u00e3o a obriga\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica de pagamento de rendas - e por isso n\u00e3o podem ser encaradas como rendas as quantias como tal depositadas, nem considerado liberat\u00f3rio e eficaz o seu dep\u00f3sito.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/5cc8ae62a90b217e8025680300037bef?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0008030",
        "Relator": "MARTINS DA FONSECA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO ADMINISTRATIVO",
            "CONTRATO DE PROVIMENTO",
            "CONTRATO DE TRABALHO",
            "CONTRATO DE PRESTA\u00c7\u00c3O EVENTUAL DE SERVI\u00c7OS",
            "CONTRATO DE TAREFA"
        ],
        "NDocumento": "RL197901190008030",
        "DataAcordao": "01/19/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG94",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "M CAETANO IN MANUAL DE DIR ADMINISTRATIVO 9ED PAG632.\nG TELES IN BMJ N83 PAG116.",
        "AreaTematica": "DIR ADM - ADM PUB CENTRAL.\nDIR TRAB - CONTRAT INDIV TRAB.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1975/07/24 IN AD ANOXI PAG319.",
        "Sumario": "I - N\u00e3o se deve confundir o contrato de trabalho ou contrato de provimento que confere ao particular a qualidade de agente administrativo com uma outra forma de rela\u00e7\u00e3o contratual de indiv\u00edduos com a Administra\u00e7\u00e3o que o n\u00e3o confere, resultante do contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os propriamente dito.\nII - Uma das modalidades deste contrato \u00e9 precisamente o contrato de tarefa, mediante o qual o particular (tarefeiro) se obriga para com a Administra\u00e7\u00e3o a realizar certo e determinado trabalho, por si ou com o emprego das pessoas que entender, mediante remunera\u00e7\u00e3o convencionada para o trabalho.\nIII - O \u00fanico crit\u00e9rio leg\u00edtimo para distinguir o contrato de trabalho do contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o consiste em averiguar se a actividade \u00e9 ou n\u00e3o prestada sob a direc\u00e7\u00e3o da pessoa a quem ele aproveita, ou se se promete o resultado do trabalho por que \u00e9 o prestador que livre de toda a direc\u00e7\u00e3o alheia sobre o modo da realiza\u00e7\u00e3o da actividade, como meio, a orienta por si, de maneira a alcan\u00e7ar os fins esperados.\nIV - A subordina\u00e7\u00e3o no contrato de trabalho n\u00e3o deve entender-se em sentido social, econ\u00f3mico ou t\u00e9cnico e consiste em a entidade patronal poder de algum modo orientar a actividade em si mesma quanto mais n\u00e3o seja no tocante ao lugar ou momento da sua presta\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/717d142fd418722a8025680300037ca2?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012960",
        "Relator": "LIMA CLUNY",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O CAMBI\u00c1RIA",
            "AUTOGEST\u00c3O",
            "INTERVEN\u00c7\u00c3O DO ESTADO NAS EMPRESAS",
            "CREDENCIAL",
            "IMPOSSIBILIDADE DO CUMPRIMENTO",
            "IMPOSSIBILIDADE TEMPOR\u00c1RIA",
            "FIAN\u00c7A",
            "GARANTIAS ESPECIAIS DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES"
        ],
        "NDocumento": "RL197901190012960",
        "DataAcordao": "01/19/1979",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG98",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "PAULO CUNHA IN DIR DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES 1937 V2 PAG280.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR OBG.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RP DE 1977/04/22 IN BMJ N268 PAG266.\nAC RP DE 1977/10/12 IN BMJ N272 PAG255.",
        "Sumario": "I - Uma empresa em auto-gest\u00e3o, credenciada pelo Minist\u00e9rio do Trabalho apenas para a pr\u00e1tica de actos indispens\u00e1veis \u00e0 sobreviv\u00eancia da empresa, est\u00e1 subjectiva e temporariamente impossibilitada de cumprir obriga\u00e7\u00f5es cambi\u00e1rias anteriores \u00e0 gest\u00e3o dos trabalhadores.\nII - Como impossibilidade subjectiva n\u00e3o se estende aos garantes da obriga\u00e7\u00e3o cambi\u00e1ria.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/505c62b03487c3218025680300037bde?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007817",
        "Relator": "LICURGO DOS SANTOS",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "TRANSFER\u00caNCIA DO DIREITO AO ARRENDAMENTO",
            "CADUCIDADE",
            "RENOVA\u00c7\u00c3O DO NEG\u00d3CIO",
            "DESPEJO",
            "CADUCIDADE",
            "DIREITO A NOVO ARRENDAMENTO"
        ],
        "NDocumento": "RL197901120007817",
        "DataAcordao": "01/12/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG82",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "PIRES LIMA ANTUNES VARELA IN C\u00d3D CIV ANOT V2 PAG321.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - O n. 1 do artigo 1111 do C\u00f3digo Civil, na redac\u00e7\u00e3o do artigo 27 do Decreto-Lei n. 293/77, de 20/07, n\u00e3o estabelece limite do n\u00famero de transmiss\u00f5es do direito ao arrendamento.\nII - \u00c9 ele inaplic\u00e1vel a situa\u00e7\u00f5es verificadas antes da sua entrada em vigor.\nIII - O artigo 1094 do mesmo C\u00f3digo n\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel aos casos de caducidade do contrato de arrendamento mas s\u00f3 \u00e0s hip\u00f3teses de resolu\u00e7\u00e3o indicadas no preceito anterior, o artigo 1093.\nIV - N\u00e3o h\u00e1 renova\u00e7\u00e3o do contrato, com base na regra do artigo 1056 do C\u00f3digo Civil, se \u00e9 um terceiro que det\u00e9m o gozo do direito ao arrendamento, ap\u00f3s o respectivo contrato ter caducado por morte do arrendat\u00e1rio.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/221b985bee3308708025680300037d36?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0008084",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "REIVINDICA\u00c7\u00c3O",
            "CONTRATO MISTO",
            "DESPEDIMENTO COM JUSTA CAUSA",
            "AC\u00c7\u00c3O PREJUDICIAL",
            "SUSPENS\u00c3O DA INST\u00c2NCIA"
        ],
        "NDocumento": "RL197901090008084",
        "DataAcordao": "01/09/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG73",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - H\u00e1 nexo de prejudicialidade entre uma ac\u00e7\u00e3o de reivindica\u00e7\u00e3o de um andar ocupado por um porteiro, despedido por justa causa, e a ac\u00e7\u00e3o do tribunal de trabalho tendente a impugnar esse despedimento;\nII - No entanto, a suspens\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o de reivindica\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser ordenada ao abrigo do artigo 279, n. 1,\n1 parte, do C\u00f3digo de Processo Civil, se, nessa altura, a peti\u00e7\u00e3o inicial ainda n\u00e3o tiver entrado na secretaria do tribunal de trabalho, apesar de j\u00e1 ter realizado a tentativa de conciclia\u00e7\u00e3o prevista no artigo 50 do C\u00f3digo de Processo do Trabalho;\nIII - O facto de a decis\u00e3o da causa depender do julgamento de uma outra, ainda n\u00e3o proposta, n\u00e3o constitui fundamento de suspens\u00e3o da inst\u00e2ncia nos termos do artigo 279, n. 1, 2 parte, do C\u00f3digo de Processo Civil;\nIV - O artigo 97 do C\u00f3digo de Processo Civil n\u00e3o se aplica quando a quest\u00e3o prejudicial \u00e9 da compet\u00eancia dos tribunais de trabalho.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/611f99d420f5fbed8025680300037d02?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009151",
        "Relator": "FARINHA RIBEIRAS",
        "Descritores": [
            "INFRAC\u00c7\u00c3O CONTRA A ECONOMIA",
            "ELEMENTOS DA INFRAC\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197901090009151",
        "DataAcordao": "01/09/1979",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG79",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "IndicacoesEventuais": "LU\u00cdS OS\u00d3RIO IN NOTAS AO C\u00d3DIGO PENAL V4 PAG321.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - DIR PENAL ECON.",
        "Sumario": "I - O crime de revela\u00e7\u00e3o de segredos da ind\u00fastria previsto e punido pelo artigo 462 do C\u00f3digo Penal\n\u00e9 doloso e formal.\nII - O seu elemento material consiste na descoberta de segredos da ind\u00fastria com preju\u00edzo do propriet\u00e1rio.\nIII - O elemento moral consiste na vontade de descobrir esses segredos e no conhecimento de que se trata de segredos de f\u00e1brica ou estabelecimento onde o agente est\u00e1 empregado.\nIV - Descobrir segredos da ind\u00fastria significa transmiti- -los ou pass\u00e1-los fraudulentamente ao dom\u00ednio de terceiros na consci\u00eancia de que, pela transmiss\u00e3o, o propriet\u00e1rio sofre ou pode sofrer preju\u00edzos por lucros cessantes em raz\u00e3o do eventual uso do segredo pelo transmiss\u00e1rio e frui\u00e7\u00e3o de r\u00e9ditos que s\u00f3 ao propriet\u00e1rio defraudado eram devidos.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/eac2d7964d0227598025680300037d25?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0013138",
        "Relator": "BORDALO SOARES",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DESPEJO",
            "CADUCIDADE",
            "SUBLOCA\u00c7\u00c3O",
            "RENDA",
            "RECEBIMENTO INDEVIDO"
        ],
        "NDocumento": "RL197901090013138",
        "DataAcordao": "01/09/1979",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1979 PAG75",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "MOTA PINTO IN CESS\u00c3O DA POSI\u00c7\u00c3O CONTRATUAL PAG84 - PAG88. GALV\u00c3O TELES IN BMJ N83 PAG154. PIRES LIMA ANTUNES VARELA IN COD CIV ANOT",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1976/01/23 IN CJ76 PAG206.\nAC RL DE 1976/01/14 IN CJ76 PAG185.\nAC RP DE 1971/07/30 IN BMJ N210 PAG175.\nAC RC DE 1972/02/09 IN BMJ NC14 PAG182.\nAC STJ DE 1972/12/01 IN BMJ N222 PAG408.",
        "Sumario": "I - A continua\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o contratual de arrendamento entre o adquirente do direito de propriedade ao locador por acto entre vivos e o locat\u00e1rio constitui subroga\u00e7\u00e3o legal no contrato e n\u00e3o cess\u00e3o do mesmo contrato.\nII - O prazo de caducidade a que alude o artigo 1094 do C\u00f3digo Civil conta-se da mesma forma, quer se trate de facto instant\u00e2neo ou de duradouro pela sua execu\u00e7\u00e3o continuada, sempre a partir do conhecimento de facto e n\u00e3o a partir da cessa\u00e7\u00e3o deste.\nIII - O regime dos artigos 1094 e 333 quanto \u00e0 excep\u00e7\u00e3o perempt\u00f3ria de caducidade vigora tanto para com o ante-propriet\u00e1rio como para com o actual.\nIV - O artigo 1062 n\u00e3o pode ser considerado como norma de interesse e ordem p\u00fablica visto que a sua aplica\u00e7\u00e3o supletiva pode ser afastada pela vontade convergente das partes e no contrato escrito ou verbal de arrendamento para habita\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ccfae1fa9abb4d438025680300037d13?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018276",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "COMPENSA\u00c7\u00c3O",
            "REQUISITOS",
            "\u00d3NUS DA ALEGA\u00c7\u00c3O",
            "\u00d3NUS DA PROVA"
        ],
        "NDocumento": "RL197812050018276",
        "DataAcordao": "12/05/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1571",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "ANTUNES VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES 2ED 2V PAG164. J GASPAR M ADEGAS IN OPERA\u00c7\u00d5ES BANC\u00c1RIAS PAG45. R PEREIRA IN SISTEMA CR\u00c9DITO V1 PAG116.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR OBG. DIR ECON - DIR BANC.",
        "Sumario": "I - Cabe ao r\u00e9u que invoque a compensa\u00e7\u00e3o o \u00f3nus de alega\u00e7\u00e3o e de prova do cr\u00e9dito judicialmente exig\u00edvel, e ao autor, o \u00f3nus relativo \u00e0 proced\u00eancia de alguma excep\u00e7\u00e3o de direito material contra esse cr\u00e9dito.\nII - Apesar de o artigo 847 do C\u00f3d. Civil n\u00e3o requerer a exigibilidade do cr\u00e9dito principal que o compensante visa extinguir, por nele ter a posi\u00e7\u00e3o de devedor, o cr\u00e9dito principal resultante de um dep\u00f3sito banc\u00e1rio a prazo n\u00e3o pode ser extinto por compensa\u00e7\u00e3o, antes do respectivo vencimento, ainda que o banco satisfa\u00e7a os juros respeitantes a todo o prazo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/0c77fd815c1252e28025680300037819?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017925",
        "Relator": "BORGES LACERDA",
        "Descritores": [
            "REGISTO AUTOM\u00d3VEL",
            "EFIC\u00c1CIA",
            "APREENS\u00c3O DE VE\u00cdCULO",
            "APREENS\u00c3O DE DOCUMENTO",
            "DECLARA\u00c7\u00c3O DE FAL\u00caNCIA",
            "EFEITOS",
            "MASSA FALIDA",
            "INOPONIBILIDADE DO NEG\u00d3CIO"
        ],
        "NDocumento": "RL197811290017925",
        "DataAcordao": "11/29/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1566",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "G TELES IN CONTRATOS CIVIS PAG9. OLIVEIRA ASCEN\u00c7\u00c3O IN DIREITOS REAIS PAG393 PAG394.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL. DIR PROC CIV - PROC ESP.\nDIR REGIS NOT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STA DE 1972/05/09 IN BMJ N217 PAG72.",
        "Sumario": "I - O registo de direito sobre autom\u00f3veis tem fun\u00e7\u00e3o de mera not\u00edcia do facto a que se reporta e n\u00e3o se repercute na validade ou na efic\u00e1cia desse direito.\nII - A falta desse registo implica unicamente a apreens\u00e3o do ve\u00edculo e dos documentos respectivos.\nIII - Da senten\u00e7a falimentar n\u00e3o resulta a forma\u00e7\u00e3o de qualquer direito real sobre os bens do falido; s\u00f3 pela apreens\u00e3o destes se constitui um direito real de garantia quanto aos mesmos.\nIV - Havendo acto em favor de outr\u00e9m, respeitante a bem apreendido para a massa; sendo esse acto tamb\u00e9m sujeito a registo; mas n\u00e3o se tendo procedido a ele; se a apreens\u00e3o for registada, tal acto n\u00e3o \u00e9 opon\u00edvel\n\u00e0 massa, a qual tem a posi\u00e7\u00e3o de terceiro perante o falido, e aqueles que contrataram com ele.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/567b3aefd50870408025680300037b77?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0013069",
        "Relator": "PINTO FURTADO",
        "Descritores": [
            "D\u00cdVIDA DE C\u00d4NJUGES",
            "D\u00cdVIDA COMERCIAL",
            "REGIME DE SEPARA\u00c7\u00c3O ABSOLUTA DE BENS"
        ],
        "NDocumento": "RL197811240013069",
        "DataAcordao": "11/24/1978",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1559",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM.",
        "Sumario": "A locu\u00e7\u00e3o legal da al\u00ednea b) do artigo 1691 1 do C\u00f3digo Civil \"para ocorrer aos encargos normais da vida familiar\" refere-se a uma d\u00edvida directamente destinada a satisfazer esses encargos, estando muito longe de compreender a que \u00e9 unicamente contra\u00edda no giro dos neg\u00f3cios do c\u00f4njuge casado com separa\u00e7\u00e3o de bens, que em exclusivo os suporta.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/2a20509cb80841b58025680300037afc?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0013047",
        "Relator": "PINTO FURTADO",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADE POR QUOTAS",
            "DIREITO AOS LUCROS"
        ],
        "NDocumento": "RL197811240013047",
        "DataAcordao": "11/24/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1558",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COMERCIAIS.",
        "Sumario": "I - O chamado direito ao dividendo s\u00f3 se forma ap\u00f3s a tomada duma delibera\u00e7\u00e3o aprovando a sua distribui\u00e7\u00e3o pelos s\u00f3cios - \u00e9 um direito que surge unicamente por for\u00e7a de um acto de vontade social.\nII - A declara\u00e7\u00e3o do artigo 20 da Lei das Sociedades por Quotas do direito dos s\u00f3cios a haverem parte nos lucros anuais justifica-se pela necessidade de legitimar e esclarecer a transmiss\u00e3o patrimonial que se opera em vida da sociedade, n\u00e3o tendo de modo nenhum em vista retirar \u00e0 assembleia geral uma larga margem de discricionariedade na sua distribui\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/029fe2e028ce18988025680300037aec?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017453",
        "Relator": "ALCIDES DE ALMEIDA",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADE POR QUOTAS",
            "GERENTE",
            "REMUNERA\u00c7\u00c3O",
            "ABUSO DE DIREITO",
            "SUSPENS\u00c3O DE DELIBERA\u00c7\u00c3O SOCIAL"
        ],
        "NDocumento": "RL197811170017453",
        "DataAcordao": "11/17/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1552",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "IndicacoesEventuais": "M ANDRADE IN TEORIA GERAL OBRIGA\u00c7\u00d5ES 2ED PAG63. V SERRA IN BMJ N85 PAG243 IN RLJ ANO106 PAG117 ANO107 PAG6. CUNHA S\u00c1 IN ABUSO DIREITO",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROCED CAUT. DIR COM - SOC COMERCIAIS.\nDIR CIV - TEORIA GERAL.",
        "Sumario": "I - A substancial redu\u00e7\u00e3o do vencimento de um s\u00f3cio gerente de sociedade por quotas, quando traduza atitude discriminat\u00f3ria e reveladora do prop\u00f3sito de provocar o seu afastamento, sem que a altera\u00e7\u00e3o beneficie a sociedade, antes contribuindo eventualmente para a prejudicar, constitui manifesto abuso de direito, por parte dos restantes s\u00f3cios, que nesse sentido deliberaram, e, portanto, da sociedade.\nII - Tomada com abuso de direito, tal delibera\u00e7\u00e3o \u00e9 contr\u00e1ria \u00e0 lei e, por isso, anul\u00e1vel, justificando- -se a sua suspens\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/29ee6302fb39cf3b8025680300037a01?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007837",
        "Relator": "RAUL ANDRADE",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DESPEJO",
            "DEN\u00daNCIA PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "REQUISITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL197811150007837",
        "DataAcordao": "11/15/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1547",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - A necessidade do senhorio, referida no art. 1096 I a) do C\u00f3digo Civil, deve ser avaliada atrav\u00e9s de conflito de interesses do prisma (havendo-o) com a necessidade paralela do inquilino, acatando-se para tanto o disposto no artigo 335 desse C\u00f3digo.\nII - O fundamento da \u00faltima parte do artigo 1096 I a) do C\u00f3digo Civil s\u00f3 \u00e9 invoc\u00e1vel quando se trate de arrendamentos n\u00e3o rurais de pr\u00e9dios r\u00fasticos.\nIII - Segundo o artigo 1098 II do C\u00f3digo Civil, o direito de den\u00fancia do contrato de arrendamento s\u00f3 pode ser exercido, quanto a um inquilino.\nIV - Do mesmo preceito, resulta que a necessidade de habita\u00e7\u00e3o, por parte do senhorio, h\u00e1-de referir-se\n\u00e0 casa tal como ela \u00e9, e n\u00e3o como o senhorio projecta reconstrui-la.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/4f8116cf9ef119c480256803000379ba?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0013141",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADE COMERCIAL",
            "DIREITO AOS LUCROS"
        ],
        "NDocumento": "RL197811080013141",
        "DataAcordao": "11/08/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1537",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "FERRER CORREIA IN LI\u00c7\u00d5ES DIR COM 1968 V2 PAG237. S LOUREN\u00c7O IN DAS SOCIEDADES POR QUOTAS V1 PAG247. PIRES LIMA ANTUNES VARELA IN COD",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COMERCIAIS.\nDIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "Provadas as exist\u00eancias de lucros numa sociedade e a sua n\u00e3o distribui\u00e7\u00e3o pelos s\u00f3cios, e n\u00e3o provado que a Assembleia-Geral tenha deliberado a n\u00e3o distribui\u00e7\u00e3o de lucros, tem de proceder a ac\u00e7\u00e3o em que s\u00f3cios da sociedade pe\u00e7am a entrega dos lucros a que t\u00eam direito.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e6a8274bbc39411c80256803000378ae?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0013020",
        "Relator": "LIMA CLUNY",
        "Descritores": [
            "CITA\u00c7\u00c3O",
            "INCAPACIDADE POR ANOMALIA PS\u00cdQUICA",
            "ANULA\u00c7\u00c3O",
            "RECURSO DE REVIS\u00c3O",
            "INTERDI\u00c7\u00c3O POR ANOMALIA PS\u00cdQUICA",
            "CAUSA PREJUDICIAL"
        ],
        "NDocumento": "RL197811070013020",
        "DataAcordao": "11/07/1978",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1533",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC ESP.",
        "Sumario": "I - O facto de uma pessoa ter sido regularmente citada para uma ac\u00e7\u00e3o pelo oficial de dilig\u00eancias, que n\u00e3o se apercebeu de qualquer anomalia mental do citado, n\u00e3o impede que, nas ac\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, se venha a demonstrar a dem\u00eancia desta nessa altura, o que ser\u00e1 fundamento para oportuna anula\u00e7\u00e3o daquela cita\u00e7\u00e3o e para um eventual recurso de revis\u00e3o de senten\u00e7a que, por ventura, tenha sido proferida com base na falta de contesta\u00e7\u00e3o do citado.\nII - Por essa raz\u00e3o, a exist\u00eancia de uma ac\u00e7\u00e3o de interdi\u00e7\u00e3o por dem\u00eancia constitui causa prejudicial, justificativa de suspens\u00e3o dos termos da causa, quanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o daquela senten\u00e7a de preceito.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/49bea50623fbd4198025680300037880?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018189",
        "Relator": "SANTOS SILVEIRA",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADE POR QUOTAS",
            "SUPRIMENTOS",
            "QUALIFICA\u00c7\u00c3O",
            "RESTITUI\u00c7\u00c3O",
            "PRAZO",
            "JUROS DE MORA",
            "COMERCIANTE",
            "REQUISITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL197810310018189",
        "DataAcordao": "10/31/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1372",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN RLJ ANO107 PAG30 ANO110 PAG13 ANO103 PAG439. RA\u00daL VENTURA IN BMJ N182 PAG126. CUNHA G IN COMENT\u00c1RIO C\u00d3DIGO COMERCIAL.",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COMERCIAIS.\nDIR CIV - DIR CONTRAT / DIR OBG.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1952/07/29 IN BMJ N32 PAG319.\nAC STJ DE 1972/12/05 IN BMJ N252 PAG148.\nAC STJ DE 1978/12/19 IN BMJ N222 PAG378.",
        "Sumario": "I - Os suprimentos em dinheiro, feitos pelos s\u00f3cios a uma sociedade comercial por quotas, constituem verdadeiros empr\u00e9stimos ou m\u00fatuos.\nII - Se n\u00e3o foi fixado prazo para o reembolso dos suprimentos feitos pelo s\u00f3cio \u00e0 sociedade, a solu\u00e7\u00e3o equilibrada \u00e9 a de deferir ao tribunal a fixa\u00e7\u00e3o desse prazo na conformidade do artigo 772 n. 2 do C\u00f3digo Civil.\nIII - O empr\u00e9stimo mercantil \u00e9 sempre retribu\u00eddo, sendo a taxa de juros de cinco por cento.\nIV - Para que um indiv\u00edduo seja tido como comerciante n\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel que o com\u00e9rcio seja a sua ocupa\u00e7\u00e3o principal e exclusiva, bastando que se entregue ao com\u00e9rcio em maior ou menor escala.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/cb8ca1d07a9e93818025680300037baa?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0013038",
        "Relator": "FLAMINO MARTINS",
        "Descritores": [
            "TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO",
            "CONTRATO DE TRANSPORTE",
            "RESPONSABILIDADE CIVIL",
            "V\u00cdCIO REDIBIT\u00d3RIO",
            "\u00d3NUS DA PROVA"
        ],
        "NDocumento": "RL197810250013038",
        "DataAcordao": "10/25/1978",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1366",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR COM - TRANSP MAR.\nDIR CIV - TEORIA GERAL.",
        "ReferenciasInternacionais": "CONV BRUXELAS DE 1925/08/25 ART4 N2 A Q.",
        "Sumario": "I - Alegado v\u00edcio oculto da mercadoria transportada \u00e9 ao transportador que incumbe a prova da sua exist\u00eancia.\nII - As al\u00edneas a) e q) do n. 1 do artigo 4 da Conven\u00e7\u00e3o de Bruxelas, de 25 de Agosto de 1924, isentam da responsabilidade quando o dano resulte de v\u00edcios ocultos que escapam a uma razo\u00e1vel dilig\u00eancia.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/602add5b45a08acb8025680300037b30?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0013037",
        "Relator": "SANTOS SILVEIRA",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO POR CURTO PER\u00cdODO",
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197810240013037",
        "DataAcordao": "10/24/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1364",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "PIRES LIMA-ANTUNES VARELA IN C\u00d3DIGO CIVIL ANOTADO V2 PAG355. JO\u00c3O MATOS IN MANUAL DE ARRENDAMENTO E DO ALUGUER V1 PAG210.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1977/05/09 IN BMJ N217 PAG22.",
        "Sumario": "I - A lei n\u00e3o op\u00f5e que o arrendat\u00e1rio tenha duas resid\u00eancias habituais, apenas desprotegendo o arrendat\u00e1rio que, tendo uma resid\u00eancia habitual, fa\u00e7a o arrendamento de outra casa para recreio ou outros fins que n\u00e3o seja o da sua habita\u00e7\u00e3o.\nII - A al\u00ednea b) do n. 2 do artigo 1083 do C\u00f3digo Civil n\u00e3o qualifica os arrendamentos a que alude pelo objectivo do lazer ou pela transitoriedade da sua finalidade, mas exige expressamente que sejam \"por curtos per\u00edodos\" e como tal n\u00e3o se pode haver um arrendamento que proporciona habita\u00e7\u00e3o ao arrendat\u00e1rio e respectivo agregado familiar, em fins de semana, em f\u00e9rias, per\u00edodos e outros dias de semana por vezes, regularmente e ao longo de todo o ano.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/cfbe61f325cda3328025680300037b0c?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018148",
        "Relator": "MAGALH\u00c3ES BAI\u00c3O",
        "Descritores": [
            "REIVINDICA\u00c7\u00c3O",
            "CASA DE RENDA ECON\u00d3MICA",
            "OCUPA\u00c7\u00c3O",
            "LEGALIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197810200018148",
        "DataAcordao": "10/20/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1356",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS / DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - As casas para habita\u00e7\u00e3o oficialmente classificadas como sendo de \"renda limitada\" n\u00e3o est\u00e3o sujeitas ao regime de \"ocupa\u00e7\u00e3o legaliz\u00e1vel\" por se encontrarem abrangidas nas express\u00f5es \"fogos para habita\u00e7\u00e3o constru\u00eddos para categorias populacionais determinadas ao abrigo de regimes especiais\", contidos na al\u00ednea g) do artigo 2 do Decreto-Lei 198-A/75, de 14 de Abril e na al\u00ednea h) do n. 2 do artigo 2 do Dec-Lei n. 294/77, de 20 de Julho, que revogou aquele.\nII - A indemniza\u00e7\u00e3o por essa ocupa\u00e7\u00e3o il\u00edcita deve encontrar-se no montante da renda mensal pratic\u00e1vel segundo o Fundo de Fomento de Habita\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/8acb9e0e9fe5c92a8025680300037a72?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0016730",
        "Relator": "SOLANO VIANA",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "EDIFICA\u00c7\u00c3O URBANA",
            "SUBSTITUI\u00c7\u00c3O",
            "DESPEJO",
            "DIREITO AO ARRENDAMENTO"
        ],
        "NDocumento": "RL197810170016730",
        "DataAcordao": "10/17/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1351",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - A correspond\u00eancia entre os antigos e os novos locais n\u00e3o implica absoluta igualdade, mas sim certa equival\u00eancia ou semelhan\u00e7a, e deve ser apreciada, pelo tribunal, em prudente arb\u00edtrio, conforme as circunst\u00e2ncias de cada caso, designadamente o que houver quanto a \u00e1rea, divis\u00f5es comodidade e condi\u00e7\u00f5es pessoais dos arrendat\u00e1rios, com particular relev\u00e2ncia para as condi\u00e7\u00f5es de habitalidade, conforto e sanidade.\nII - Ainda ap\u00f3s a senten\u00e7a de despejo, o arrendat\u00e1rio pode optar pela ocupa\u00e7\u00e3o do novo local ou pela resolu\u00e7\u00e3o do arrendamento.\nIII - A n\u00e3o verifica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de proced\u00eancia quanto a alguns RR acarreta a improced\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a qualquer outro - ainda que, quanto a este, se verificassem tais condi\u00e7\u00f5es - porque, ent\u00e3o \u00e9 imposs\u00edvel o efeito jur\u00eddico pretendido com a ac\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/237bd40f4df714a78025680300037a12?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018616",
        "Relator": "SANTOS SILVEIRA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO PENAL",
            "CUSTAS",
            "DESCONTO EM PROCESSO EXECUTIVO",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197810170018616",
        "DataAcordao": "10/17/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1349",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR TRIB - DIR CUSTAS JUD.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1976/10/27 IN CJ1976 PAG806.",
        "Sumario": "I - A cobran\u00e7a coerciva, atrav\u00e9s do levantamento ou desconto, regulada no artigo 152 do C\u00f3digo das Custas, alude somente ao processo c\u00edvel porque inserida na parte c\u00edvel do C\u00f3digo.\nII - Aquela disposi\u00e7\u00e3o tem car\u00e1cter excepcional porquanto, na lei substantiva e processual, o credor apenas pode alcan\u00e7ar a cobran\u00e7a do seu cr\u00e9dito atrav\u00e9s da ac\u00e7\u00e3o executiva.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/0695fb5404a8dad680256803000379f1?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018220",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "EXECU\u00c7\u00c3O",
            "PAGAMENTO",
            "CUSTAS",
            "PROSSEGUIMENTO DO PROCESSO",
            "MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO"
        ],
        "NDocumento": "RL197810100018220",
        "DataAcordao": "10/10/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1343",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1977/05/18 IN CJ1977 PAG624.\nAC RC DE 1971/01/14 IN BMJ N206 PAG114.",
        "Sumario": "Paga extrajudicialmente a quantia exequenda no decurso de uma execu\u00e7\u00e3o comum, cabe ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, e n\u00e3o ao exequente, prosseguir a execu\u00e7\u00e3o para liquida\u00e7\u00e3o das custas da pr\u00f3pria execu\u00e7\u00e3o.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/373f77c381e4e9568025680300056f1c?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0013165",
        "Relator": "SANTOS SILVEIRA",
        "Descritores": [
            "TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO",
            "FRETAMENTO DE NAVIO",
            "LEI APLIC\u00c1VEL",
            "NORMA DE CONFLITOS",
            "REENVIO",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O DE PERDAS E DANOS",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O",
            "CADUCIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197810100013165",
        "DataAcordao": "10/10/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1338",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR COM - TRANSP MAR.\nDIR CIV - TEORIA GERAL.",
        "LegislacaoEstrangeira": "LEI 66-420 DE 1966/06/18 ART3 ART4 - FRAN\u00c7A.",
        "Sumario": "I - Assim, sendo o contrato celebrado em Marselha e estipulando a lei francesa que os contratos de fretamento de navio, em mat\u00e9ria internacional, s\u00e3o regidos pela lei do pavilh\u00e3o do navio e, sendo o navio de nacionalidade de pavilh\u00e3o liberiano, \u00e9 ao direito da Lib\u00e9ria que compete regular a prescri\u00e7\u00e3o ou a caducidade do direito invocado.\nII - E isto por o artigo 17 n. 1 do C\u00f3digo Civil aceitar a devolu\u00e7\u00e3o do direito interno de um Estado, feita pela norma de conflitos da lei competente segundo o direito internacional portugu\u00eas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/4507bebf45ace3cc80256803000378ed?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012968",
        "Relator": "BORGES LACERDA",
        "Descritores": [
            "INVENT\u00c1RIO",
            "CONFER\u00caNCIA DE INTERESSADOS",
            "COMPOSI\u00c7\u00c3O DE QUINH\u00c3O",
            "PARTILHA",
            "DESPACHO",
            "VALOR",
            "INTERESSADO",
            "HOMOLOGA\u00c7\u00c3O",
            "FALECIMENTO DE PARTE"
        ],
        "NDocumento": "RL197810080012968",
        "DataAcordao": "10/08/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1336",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "DECIDIDO N\u00c3O TOMAR CONHECIMENTO.",
        "IndicacoesEventuais": "LOPES CARDOSO IN C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL ANOT ART1352. ALBERTO DOS REIS IN COMENT\u00c1RIO AO C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL V3 PAG277.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC ESP.",
        "Sumario": "I - O C. P. C. de 1961 possibilita que, em confer\u00eancia de interessados, estes componham e distribuam quinh\u00f5es.\nII - O despacho determinativo da partilha tem o relevo pr\u00f3prio de senten\u00e7a.\nIII - Sempre haver\u00e1 que cumprir o acordo a que se tenha chegado na confer\u00eancia anterior a esse despacho e a que este se reporta, mesmo que, antes da homologa\u00e7\u00e3o do mapa consequente, fale\u00e7a um interessado.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/4b78b58fcaceaca780256803000378bd?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007728",
        "Relator": "LICURGO SANTOS",
        "Descritores": [
            "TRANSPORTE RODOVI\u00c1RIO",
            "CONTRATO DE TRANSPORTE",
            "CL\u00c1USULA DE IRRESPONSABILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197810030007728",
        "DataAcordao": "10/03/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1333",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR ECON - DIR TRANSP DIR RODOV.",
        "Sumario": "I - As cl\u00e1usulas constantes da guia de transporte que dizem \"os objectos transportados viajam sempre por conta e risco dos clientes\" e que \"o seguro das mercadorias \u00e9 de conta e risco do cliente e feito por ele\", s\u00e3o v\u00e1lidas.\nII - Provado que o acidente, de que resultaram danos na mercadoria transportada, se deu sem que se tivesse verificado culpa da transportadora ou do seu motorista, est\u00e1 aquele exonerado de responsabilidade pelos preju\u00edzos havidos durante o transporte.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/99b2c004fb5e24ec80256803000377c9?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018589",
        "Relator": "BRAGA THEMIDO",
        "Descritores": [
            "JUNTA DE FREGUESIA",
            "ATESTADO DE POBREZA",
            "DOCUMENTO AUT\u00caNTICO",
            "VALOR PROBAT\u00d3RIO"
        ],
        "NDocumento": "RL197807280018589",
        "DataAcordao": "07/28/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1331",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "O documento em que o presidente de uma Junta de Freguesia atesta, com base em informa\u00e7\u00f5es testemunhais que algu\u00e9m \u00e9 pobre, embora documento aut\u00eantico, n\u00e3o faz prova plena de tal pobreza e pode ser livremente apreciado e conjugado com outros elementos de prova, uma vez que tal prova plena dos documentos aut\u00eanticos s\u00f3 funciona quanto aos factos por eles referidos como celebrados pela autoridade que os exara ou neles atestados com base nas percep\u00e7\u00f5es da mesma, conforme disp\u00f5e o artigo 371 do C\u00f3digo Civil.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/5cb9c6b0cce3a1e88025680300037b3f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012808",
        "Relator": "ROCHA FERREIRA",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O CAMBI\u00c1RIA",
            "LETRA",
            "PROTESTO",
            "PRAZO",
            "DISPENSA"
        ],
        "NDocumento": "RL197807250012808",
        "DataAcordao": "07/25/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1324",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR COM - TIT CR\u00c9DITO.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RC DE 1977/07/08 IN CJ1977 PAG809.\nAC RC DE 1976/11/19 IN CJ1976 PAG585.\nAC STJ DE 1973/02/08 IN BMJ N224 PAG172.",
        "Sumario": "I - O prazo de dois dias para o protesto de letra pag\u00e1vel em dia fixo conta-se a partir do termo do prazo de tr\u00eas dias em que o t\u00edtulo \u00e9 pag\u00e1vel.\nII - N\u00e3o \u00e9 nula ou inv\u00e1lida a dispensa do protesto formalizada em outra via que n\u00e3o a da pr\u00f3pria letra e por ela tornada conhecida dos intervenientes da mesma.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e5c75e6b0fb50f598025680300037bcc?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018520",
        "Relator": "BORDALO SOARES",
        "Descritores": [
            "EXPORTA\u00c7\u00c3O IL\u00cdCITA DE CAPITAIS",
            "SUCESS\u00c3O DE LEIS NO TEMPO LEI TEMPOR\u00c1RIA",
            "QUALIFICA\u00c7\u00c3O",
            "RETROACTIVIDADE DA LEI PENAL",
            "ASSENTO",
            "INCONSTITUCIONALIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197807250018520",
        "DataAcordao": "07/25/1978",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1328",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL / DIR PENAL ECON.",
        "JurisprudenciaNacional": "ASS STJ DE 1947/07/18 IN BMJ N2 PAG15.\nASS STJ DE 1975/12/17 IN RLJ ANO108 PAG356.\nAC RE DE 1977/03/22 IN CJ1977 PAG334.",
        "Sumario": "I - Em face do direito vigente deve ser considerado como inconstitucional o assento do S.T.J. de 18/07/1947 que decidiu n\u00e3o ser aplic\u00e1vel o princ\u00edpio da n\u00e3o retroactividade da lei mais favor\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s leis tempor\u00e1rias e de emerg\u00eancia.\nII - N\u00e3o \u00e9 a substitui\u00e7\u00e3o de mera lei por outra mais ben\u00e9vola, que transforma a primeira em lei tempor\u00e1ria ou de emerg\u00eancia, porque tal substitui\u00e7\u00e3o mais n\u00e3o\n\u00e9 do que a natural evolu\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento do direito primitivo. A lei tempor\u00e1ria ou de emerg\u00eancia s\u00f3 adquire essa natureza quando o legislador expressamente lhe atribua essa natureza, mas tal ressalva, se for feita, dever\u00e1 ser considerada como inconstitucional, dado o disposto no artigo 29 n. 4 da Constitui\u00e7\u00e3o.\nIII - As disposi\u00e7\u00f5es do Decreto-Lei n. 181/74 de 2 de Maio, punitivas do crime de exporta\u00e7\u00e3o il\u00edcita de capitais, n\u00e3o podem, por qualquer forma, ser consideradas como de emerg\u00eancia ou tempor\u00e1rias, para efeitos de n\u00e3o aplicabilidade do regime mais favor\u00e1vel do Decreto-Lei n. 630/76 de 28 de Julho a crimes cometidos na vig\u00eancia do primeiro mas julgados depois da entrada em vigor do segundo.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/55a9a04e96901b9d8025680300056f2d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0013026",
        "Relator": "FLAMINO MARTINS",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DESPEJO",
            "FALTA DE PAGAMENTO DA RENDA",
            "C\u00d4NJUGE",
            "DIREITO A NOVO ARRENDAMENTO"
        ],
        "NDocumento": "RL197807190013026",
        "DataAcordao": "07/19/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1323",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "Resolvido o contrato de arrendamento habitacional por falta de pagamento de rendas, o c\u00f4njuge do arrendat\u00e1rio tem direito de prefer\u00eancia na celebra\u00e7\u00e3o de novo arrendamento.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/824c42b7fcfb9f898025680300037a62?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018191",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "CITA\u00c7\u00c3O",
            "FORMALIDADES",
            "REVELIA",
            "RECURSO DE REVIS\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197807120018191",
        "DataAcordao": "07/12/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1316",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - Apenas a falta absoluta de interven\u00e7\u00e3o do r\u00e9u, por si ou por meio de representante caracteriza a revelia para o efeito de fundar o recurso de revis\u00e3o.\nII - A aus\u00eancia em parte incerta s\u00f3 fica devidamente justificada quando os informes colhidos pelo Juiz confirmam a informa\u00e7\u00e3o dada ao funcion\u00e1rio judicial.\nIII - E a cita\u00e7\u00e3o edital \u00e9 indevidamente empregada se os informadores, por mal\u00edcia ou inadvert\u00eancia, deram not\u00edcia que n\u00e3o exprime a verdade, por conhecerem o lugar onde o r\u00e9u se encontra.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/b71d122c45d5111d8025680300037947?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012914",
        "Relator": "PINTO FURTADO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO-PROMESSA DE COMPRA E VENDA",
            "COOPERATIVA DE HABITA\u00c7\u00c3O",
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DESPEJO",
            "DEN\u00daNCIA PARA HABITA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197807070012914",
        "DataAcordao": "07/07/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1312",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "ANTUNES VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES EM GERAL N65.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1973/05/15 IN BMJ N227 PAG153.",
        "Sumario": "I - Tendo-se decidido no saneador que a quest\u00e3o de saber se a autora \u00e9 propriet\u00e1ria, compropriet\u00e1ria ou usufrutu\u00e1ria de certo pr\u00e9dio respeita ao m\u00e9rito, que se apreciar\u00e1 a final, a declara\u00e7\u00e3o da sua legitimidade processual naquele despacho n\u00e3o constitui caso julgado afirmativo da propriedade.\nII - A \"benefici\u00e1ria\" de cooperativa de habita\u00e7\u00e3o a quem atrav\u00e9s dum simples contrato escrito de promessa de compra e venda foi logo transmitida a usufrui\u00e7\u00e3o de um andar, com poder, designadamente, para o arrendar a outras pessoas, preenche o requisito da al\u00ednea a) do artigo 1098 - 1 do C\u00f3digo Civil, e deve poder denunciar, para habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, o arrendamento que tenha celebrado.\nIII - O requisito negativo constante da al\u00ednea b) do artigo 1098 - 1 do C\u00f3digo Civil \u00e9 cumulativo: para ter direito de den\u00fancia, o senhorio h\u00e1-de n\u00e3o ter casa pr\u00f3pria nem arrendada, esta h\u00e1 mais de um ano.\nIV - Tal requisito \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o e, por isso, o prazo m\u00ednimo de um ano tem de estar preenchido\n\u00e0 data da sua propositura, n\u00e3o podendo completar-se no decurso do processo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/b0a31a647a4a1691802568030003788f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017971",
        "Relator": "ALVES BRANCO",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "SERVID\u00c3O DE VISTAS"
        ],
        "NDocumento": "RL197807050017971",
        "DataAcordao": "07/05/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1309",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "PIRES LIMA - ANTUNES VARELA IN C\u00d3DIGO CIVIL ANOTADO V3 PAG372.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.",
        "Sumario": "O propriet\u00e1rio de uma frac\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma que constitui o primeiro andar do pr\u00e9dio tem o direito\n\u00e0 servid\u00e3o de vistas, e da\u00ed a exigir a demoli\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o feita debaixo da varanda daquele andar e que constitui a constru\u00e7\u00e3o da \"pala\" ou \"toldo\" sustentada por quatro tubos de ferro, colocados dois a 3 metros da parede e os outros dois a 6 metros.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/9a026663c3231916802568030003780b?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018113",
        "Relator": "BORDALO SOARES",
        "Descritores": [
            "SENTEN\u00c7A",
            "OMISS\u00c3O DE PRON\u00daNCIA",
            "ERRO MATERIAL",
            "NULIDADE DE SENTEN\u00c7A"
        ],
        "NDocumento": "RL197807040018113",
        "DataAcordao": "07/04/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1305",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - Com base no disposto no n. 2 do art. 667 do C. P.\nCivil o juiz, ap\u00f3s o tr\u00e2nsito em julgado da senten\u00e7a, pode ainda condenar o R. no pagamento dos juros pedidos, que omitira, e desde que na fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica apreciara e reconhecera a legitimidade da exig\u00eancia dos juros.\nII - Esta admissibilidade resulta do facto de se estar face a erro material.\nIII - N\u00e3o h\u00e1, assim, a nulidade da al\u00ednea d) do art. 668 do C. P. Civil.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/0891da7cd113d6b780256803000377e9?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018127",
        "Relator": "PINTO FURTADO",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O CAMBI\u00c1RIA",
            "AVAL",
            "INTERVEN\u00c7\u00c3O DO ESTADO NAS EMPRESAS",
            "DIREITO DE REGRESSO",
            "ESTADO",
            "CHAMAMENTO \u00c0 AUTORIA"
        ],
        "NDocumento": "RL197806300018127",
        "DataAcordao": "06/30/1978",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1303",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - Os administradores duma sociedade an\u00f3nima, destitu\u00eddos com a interven\u00e7\u00e3o do Estado, que vierem a ser condenados perante o credor social como avalistas de livran\u00e7as subscritas pela sociedade, entretanto intervencionada, ter\u00e3o direito de regresso, contra o Estado, se a sua condena\u00e7\u00e3o constituir um dano emergente da m\u00e1 administra\u00e7\u00e3o dos gestores por parte do Estado.\nII - Esta hip\u00f3tese \u00e9, portanto, perfeitamente enquadr\u00e1vel na previs\u00e3o legal do chamamento \u00e0 autoria, cuja admissibilidade n\u00e3o \u00e9 de interpreta\u00e7\u00e3o restritiva, n\u00e3o podendo o incidente ser rejeitado sen\u00e3o quando for manifesto que a pretens\u00e3o daqueles que o requereram n\u00e3o tem fundamento s\u00e9rio ou visa apenas a tornar mais dif\u00edcil a posi\u00e7\u00e3o da autora.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/060935650b03c9738025680300037b99?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018587",
        "Relator": "SEQUEIRA CARVALHO",
        "Descritores": [
            "TRANSGRESS\u00c3O",
            "AUTO DE NOT\u00cdCIA",
            "F\u00c9 EM JU\u00cdZO",
            "CONSTITUCIONALIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197806280018587",
        "DataAcordao": "06/28/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1300",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.\nDIR CONST - DIR FUND.",
        "Sumario": "I - Os autos por factos transgressionais verificados pelas autoridades no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es fazem f\u00e9 em ju\u00edzo at\u00e9 prova em contr\u00e1rio, o que, por\u00e9m, n\u00e3o significa que o arguido tenha o \"encargo\" de contrariar tal prova, mas t\u00e3o somente que, na aus\u00eancia de outras provas (que podem, inclusivamente, resultar do interrogat\u00f3rio do pr\u00f3prio autuante na mesma audi\u00eancia...), se deve considerar como verdadeira a mat\u00e9ria deles constante.\nII - O princ\u00edpio constitucional da presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia n\u00e3o significa que o arguido, dentro do princ\u00edpio do contradit\u00f3rio, n\u00e3o esteja sujeito ao encargo de contrariar a prova que resultar da pe\u00e7a processual acusat\u00f3ria, seja ela a acusa\u00e7\u00e3o admitida pelo despacho de pron\u00fancia, ou o auto \"que faz f\u00e9 em ju\u00edzo\", e admitido pelo despacho que designa julgamento, o que\n\u00e9 bem diferente de se entender (e ent\u00e3o contra a constitui\u00e7\u00e3o) que ele tem o encargo de demonstrar que \u00e9 inocente.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6e9bcc6ca1c750668025680300037b66?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018104",
        "Relator": "AZEVEDO FERREIRA",
        "Descritores": [
            "TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO",
            "ESTRANGEIRO",
            "ASSIST\u00caNCIA E SALVA\u00c7\u00c3O DE NAVIO",
            "RESSARCIMENTO",
            "CONTRATO DE AG\u00caNCIA",
            "LEGITIMIDADE PASSIVA"
        ],
        "NDocumento": "RL197806200018104",
        "DataAcordao": "06/20/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1289",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR COM - TRANSP MAR.",
        "Sumario": "I - O agente, em Portugal, de empresa de navega\u00e7\u00e3o estrangeira \u00e9 estranho em rela\u00e7\u00e3o a qualquer contrato de presta\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia ao navio perten\u00e7a de tal empresa.\nII - \u00c9 assim parte ileg\u00edtima em ac\u00e7\u00e3o instaurada tendo como objecto o ressarcimento das despesas com tal assist\u00eancia.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e6282e5926ae59518025680300037a82?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003970",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "ABUSO DE LIBERDADE DE IMPRENSA",
            "INJ\u00daRIAS CONTRA AUTORIDADE",
            "QUALIFICA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197806200003970",
        "DataAcordao": "06/20/1978",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1290",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "IndicacoesEventuais": "LU\u00cdS OS\u00d3RIO IN NOTAS AO C\u00d3DIGO PENAL V1 PAG314 PAG343.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - CRIM C/ESTADO.",
        "Sumario": "A inj\u00faria a um membro de \u00f3rg\u00e3o de soberania integra apenas o crime do artigo 166, par\u00e1grafo 1, do C.P., e n\u00e3o o do corpo do artigo 181, uma vez que a previs\u00e3o de tais inj\u00farias neste \u00faltimo resulta de erro da lei n. 10/77, de 24/2.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/17e1c98cde6923398025680300037a93?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007617",
        "Relator": "BORDALO SOARES",
        "Descritores": [
            "R\u00c9U",
            "DEFESA POR EXCEP\u00c7\u00c3O",
            "CONTESTA\u00c7\u00c3O",
            "RECONVEN\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197806150007617",
        "DataAcordao": "06/15/1978",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG975",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "\u00c9 na contesta\u00e7\u00e3o - excep\u00e7\u00e3o - e n\u00e3o em reconven\u00e7\u00e3o que tem de se pedir a anulabilidade, a resolu\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o do respectivo contrato, seja por erro, dolo, coac\u00e7\u00e3o, simula\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00e3o resolutiva, termo perempt\u00f3rio, pagamento, prescri\u00e7\u00e3o, ren\u00fancia, risco imprevis\u00edvel, falta de equival\u00eancia das presta\u00e7\u00f5es, impossibilidade econ\u00f3mica, ou quaisquer outros ofensivos dos razo\u00e1veis princ\u00edpios de previsibilidade e de boa f\u00e9.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/dcd5897b79919349802568030003799b?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0009057",
        "Relator": "ALCIDES DE ALMEIDA",
        "Descritores": [
            "INJ\u00daRIAS CONTRA AUTORIDADE",
            "ELEMENTOS DA INFRAC\u00c7\u00c3O",
            "AUTORIA"
        ],
        "NDocumento": "RL197806090009057",
        "DataAcordao": "06/09/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1282",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "IndicacoesEventuais": "BELEZA DOS SANTOS IN RLJ ANO92 PAG167.\nEDUARDO CORREIA IN DIREITO CRIMINAL PAG130.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL / CRIM C/ESTADO.",
        "Sumario": "I - Para a caracteriza\u00e7\u00e3o indici\u00e1ria de uma conduta como inj\u00faria contra a autoridade, basta que ela tenha capacidade para ofender a honra e considera\u00e7\u00e3o do visado, sem ser necess\u00e1rio que efectivamente as ofenda.\nII - Nos crimes de inj\u00faria \u00e9 poss\u00edvel a autoria mediata, a qual se verifica, designadamente, quando algu\u00e9m, com \"animus injuriandi\" transmite uma emiss\u00e3o radiof\u00f3nica ou televisiva em que terceiros profiram inj\u00farias contra algu\u00e9m.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c3d91a4df82eda0d80256803000378ce?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017885",
        "Relator": "SOLANO VIANA",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE INTELECTUAL",
            "DIREITOS DE AUTOR",
            "SENTEN\u00c7A",
            "M\u00c1 F\u00c9",
            "OMISS\u00c3O DE PRON\u00daNCIA",
            "NULIDADE DE SENTEN\u00c7A"
        ],
        "NDocumento": "RL197806060017885",
        "DataAcordao": "06/06/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1276",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR AUTOR. DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - N\u00e3o se pode dizer criador e propriet\u00e1rio de obra intelectual quem nela colaborou apenas efectuando desenhos por encomenda.\nII - Quem encomendou os desenhos adquire a sua propriedade e deve pagar o respectivo pre\u00e7o.\nIII - Enferma de nulidade a senten\u00e7a que nada diz sobre alegada m\u00e1-f\u00e9.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/8dc95916010849f38025680300037830?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018530",
        "Relator": "LICURGO DOS SANTOS",
        "Descritores": [
            "PENA DE PRIS\u00c3O",
            "CONSTITUCIONALIDADE",
            "SUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE PRIS\u00c3O POR MULTA",
            "CONVERS\u00c3O DA MULTA EM PRIS\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197806060018530",
        "DataAcordao": "06/06/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1278",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "PROVIDO PARCIALMENTE.",
        "AreaTematica": "DIR CONST - DIR FUND. DIR CRIM - TEORIA GERAL.",
        "Sumario": "I - Depois da publica\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n. 371/77, de\n5 de Setembro, n\u00e3o h\u00e1 que distinguir entre infrac\u00e7\u00f5es punidas com multa, punidas com pris\u00e3o substitu\u00edda por multa, e punidas com pris\u00e3o e multa, por em todas ter passado a ser obrigat\u00f3ria a condena\u00e7\u00e3o em alternativa de pris\u00e3o para a pena de multa.\nII - N\u00e3o \u00e9 inconstitucional o Decreto-Lei n. 371/77, de\n5 de Setembro.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/594fd89098381b05802568030003783f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007628",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "SEGURO",
            "ROUBO",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "PROPORCIONALIDADE",
            "JUROS DE MORA"
        ],
        "NDocumento": "RL197805300007628",
        "DataAcordao": "05/30/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG960",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "IndicacoesEventuais": "CUNHA GON\u00c7ALVES IN COMENT\u00c1RIO AO C\u00d3DIGO COMERCIAL V2 PAG525 PAG570.\nMOITINHO ALMEIDA IN O CONTRATO DE SEGURO PAG159. VAZ SERRA IN RLJ.",
        "AreaTematica": "DIR ECON - DIR SEG.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1966/05/17 IN BMJ N157 PAG247.",
        "Sumario": "I - Embora no seguro contra risco de roubo a seguradora apenas esteja obrigada a pagar o valor do objecto segurado \u00e0 data do roubo (art. 439, par\u00e1grafo 1, do C\u00f3d. Com.), independentemente dos juros de mora, a satisfazer se o segurador retardar o pagamento da indemniza\u00e7\u00e3o devida, h\u00e1 quem sustente dever o segurador ser compelido a pagar o preju\u00edzo decorrente da falta do valor do objecto no patrim\u00f3nio do segurado.\nII - No mesmo tipo de seguro, ainda que s\u00f3 parte dos objectos segurados tenham sido furtados, \u00e9 essencial que o autor indique o valor de todos os objectos existentes \u00e0 data do furto, a fim de se aplicar a regra proporcional prevista no artigo 433 do C\u00f3d.\nComercial.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3f332cdaebb41d3e8025680300037b88?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007611",
        "Relator": "PINTO FURTADO",
        "Descritores": [
            "AUTOM\u00d3VEL",
            "ALUGUER",
            "SEGURO AUTOM\u00d3VEL",
            "RESPONSABILIDADE EXTRA CONTRATUAL",
            "COMPET\u00caNCIA CONVENCIONAL",
            "ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O",
            "ESTRANGEIRO",
            "COMPET\u00caNCIA INTERNACIONAL"
        ],
        "NDocumento": "RL197805260007611",
        "DataAcordao": "05/26/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG957",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - Nos termos do artigo 100 1 do C\u00f3digo Processo Civil,\n\u00e9 leg\u00edtimo estipular-se, numa ap\u00f3lice a compet\u00eancia territorial do tribunal de Lisboa para o julgamento de pleitos destinados \u00e0 efectiva\u00e7\u00e3o da responsabilidade extracontratual ou pelo risco decorrente de acidentes de via\u00e7\u00e3o.\nII - A cl\u00e1usula que estabele\u00e7a tal compet\u00eancia convencional afasta e substitui, n\u00e3o apenas no \u00e2mbito da responsabilidade contratual mas tamb\u00e9m no da responsabilidade extracontratual, as normas do C\u00f3digo de Processo Civil directamente reguladoras da compet\u00eancia dos tribunais em raz\u00e3o do territ\u00f3rio.\nIII - Tal cl\u00e1usula torna competente para o conhecimento da ac\u00e7\u00e3o de responsabilidade civil o foro de Lisboa, mesmo quanto a acidente ocorrido no estrangeiro, quer por for\u00e7a do disposto na al\u00ednea a) do art. 65 1 do C\u00f3digo Processo Civil quer, quando assim se n\u00e3o entenda, ex vi do preceituado no artigo 99 n. 2 do mesmo diploma.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/1ddd61cb5c43e6828025680300037b4f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012956",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "COMPRA E VENDA",
            "EDIFICA\u00c7\u00c3O URBANA",
            "V\u00cdCIO DE CONSTRU\u00c7\u00c3O",
            "RESPONSABILIDADE CIVIL CONTRATUAL"
        ],
        "NDocumento": "RL197805240012956",
        "DataAcordao": "05/24/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG955",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN RLJ ANO101 PAG264. MOTA PINTO IN TEORIA GERAL PAG384.\nBATISTA MACHADO IN BMJ N215 PAG86.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1976/03/23 IN BMJ N255 PAG133.\nAC STJ DE 1977/07/26 IN BMJ N269 PAG152.",
        "Sumario": "I - O artigo 483 do C\u00f3digo Civil \u00e9 pr\u00f3prio da responsabilidade civil extra-contratual.\nII - A responsabilidade civil para com o comprador do pr\u00e9dio urbano, com v\u00edcios de constru\u00e7\u00e3o ocultos, pedida ao construtor e vendedor do mesmo, \u00e9 regida pelos artigos 909 e 915, por ter natureza de contratual, e n\u00e3o pelo artigo 483, todos do C\u00f3digo Civil.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/06709f1a8a7855778025680300037b1d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007608",
        "Relator": "ROCHA FERREIRA",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O DE DIV\u00d3RCIO",
            "C\u00d4NJUGE",
            "RESID\u00caNCIA",
            "ESTRANGEIRO",
            "COMPET\u00caNCIA INTERNACIONAL"
        ],
        "NDocumento": "RL197805230007608",
        "DataAcordao": "05/23/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG953",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - As regras constantes das v\u00e1rias al\u00edneas do art. 65\nI do C\u00f3d. Proc. Civil s\u00e3o aut\u00f3nomas, e completamente independentes umas das outras.\nII - Verificada qualquer das circunst\u00e2ncias, enumeradas nessas al\u00edneas, tem-se como reconhecida a compet\u00eancia internacional dos tribunais portugueses.\nIII - A determina\u00e7\u00e3o, a fazer posteriormente, do tribunal portugu\u00eas competente, obedece \u00e0s regras dos arts. 66 e seguintes daquele C\u00f3digo.\nIV - A impossibilidade de efectivar o direito, por ac\u00e7\u00e3o proposta noutro pa\u00eds, aludida na al\u00ednea d) desse n\u00famero I, pode ser jur\u00eddica, ou apenas pr\u00e1tica; mas tem de ser absoluta, n\u00e3o bastando a maior ou menor dificuldade em intentar a ac\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ba89bd6b8765fe5d8025680300037adc?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018041",
        "Relator": "NORBERTO SARDINHA",
        "Descritores": [
            "MANDATO COMERCIAL",
            "ESTRANGEIRO",
            "CONTRATO DE AG\u00caNCIA",
            "CONTRATO VERBAL",
            "FALTA DE REGISTO",
            "LEGITIMIDADE PASSIVA"
        ],
        "NDocumento": "RL197805180018041",
        "DataAcordao": "05/18/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1272",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COMERCIAIS.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - O mandato comercial conferido verbalmente, enquanto n\u00e3o registado, presume-se geral - artigo 249 do C. Com.\nII - Enquanto o mandato n\u00e3o for registado (arts. 254 e 255) o agente de firma estrangeira carece de legitimidade para ser demandado em Portugal.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/de6d33dc0ce5b56f8025680300037a42?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007702",
        "Relator": "VASCONCELOS DE CARVALHO",
        "Descritores": [
            "POSSE",
            "DETEN\u00c7\u00c3O",
            "AC\u00c7\u00c3O POSSESS\u00d3RIA",
            "INVIABILIDADE",
            "INDEFERIMENTO LIMINAR DA PETI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197805170007702",
        "DataAcordao": "05/17/1978",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG952",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "IndicacoesEventuais": "OLIVEIRA ASCENS\u00c3O IN DIREITOS REAIS PAG254.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - Quem se limita a autorizar, precariamente, a utiliza\u00e7\u00e3o de um seu bem, n\u00e3o confere, ao utilizado, a posse mas, apenas, a deten\u00e7\u00e3o.\nII - Assim, e ainda que tenha retirado essa autoriza\u00e7\u00e3o e haja recusa, do utilizador, \u00e0 restitui\u00e7\u00e3o da coisa, n\u00e3o tem cabimento pedido de restitui\u00e7\u00e3o de posse, porque o propriet\u00e1rio nunca deixou de a ter.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f754446b6baeade28025680300037a32?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012813",
        "Relator": "ALVES BRANCO",
        "Descritores": [
            "COMPRA E VENDA",
            "DEFEITOS",
            "GARANTIA DE BOM FUNCIONAMENTO",
            "SUBSTITUI\u00c7\u00c3O",
            "DEVER DE ZELO E APLICA\u00c7\u00c3O",
            "PRESUN\u00c7\u00c3O DE CULPA"
        ],
        "NDocumento": "RL197805170012813",
        "DataAcordao": "05/17/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG950",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "PIRES LIMA-ANTUNES VARELA IN C\u00d3DIGO CIVIL ANOTADO V2 PAG163.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - Tratando-se de venda de coisas defeituosas, desde que haja garantia de funcionamento, a substitui\u00e7\u00e3o da coisa vendida tem de ser feita, quando necess\u00e1ria, imediatamente, independentemente de culpa do vendedor.\nII - Ali\u00e1s, e para al\u00e9m das particularidades desse tipo de neg\u00f3cio, em mat\u00e9ria contratual presume-se a culpa.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/1ec282bb0d2e48878025680300037a23?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007415",
        "Relator": "ROCHA FERREIRA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRANSPORTE",
            "TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO",
            "CL\u00c1USULA FOB"
        ],
        "NDocumento": "RL197805160007415",
        "DataAcordao": "05/16/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG943",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR COM - TRANSP MAR.",
        "Sumario": "I - A cl\u00e1usula FOB significa que o vendedor se limita a colocar as mercadorias no cais, junto ao navio, n\u00e3o sendo de sua responsabilidade propriamente o frete subsequente ou respectivo seguro, e o acondicionamento da mercadoria a bordo.\nII - Assim, e sendo caso de cl\u00e1usula FOB, a entrega da mercadoria est\u00e1 feita aquando da coloca\u00e7\u00e3o da mesma a bordo do navio que far\u00e1 o frete.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c8d4b1099390842480256803000379e1?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003935",
        "Relator": "ALCIDES DE ALMEIDA",
        "Descritores": [
            "PROCESSO PENAL",
            "INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "AMNISTIA",
            "LEG\u00cdTIMA DEFESA"
        ],
        "NDocumento": "RL197805120003935",
        "DataAcordao": "05/12/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG1267",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "PROVIDO PARCIALMENTE.",
        "IndicacoesEventuais": "FIGUEIREDO DIAS IN SOBRE A REPARA\u00c7\u00c3O DE PERDAS E DANOS.\nFIGUEIREDO DIAS IN DIREITO PROCESSUAL PENAL V1 PAG543.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL.\nDIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "I - Havendo embora amnistia, pode determinar-se indemniza\u00e7\u00e3o, no processo penal.\nII - A indemniza\u00e7\u00e3o, em processo penal, tem natureza espec\u00edfica, em fun\u00e7\u00e3o da culpa.\nIII - Havendo leg\u00edtima defesa, n\u00e3o h\u00e1 lugar a indemniza\u00e7\u00e3o por parte de quem se defendeu.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d60c3290dd3292d78025680300037958?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007536",
        "Relator": "LEITE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "DEN\u00daNCIA PARA HABITA\u00c7\u00c3O",
            "REQUISITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL197805120007536",
        "DataAcordao": "05/12/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG934",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "PIRES LIMA-ANTUNES VARELA IN C\u00d3DIGO CIVIL ANOTADO V2 PAG377.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "Estando provado que o A. \u00e9 propriet\u00e1rio de duas casas arrendadas na mesma data, e satisfazendo ambas as necessidades da sua habita\u00e7\u00e3o, deve ser ordenado o despejo daquela que menos consequ\u00eancias gravosas implique pelo menor n\u00famero de pessoas afectadas e n\u00e3o aquela que esteja h\u00e1 menos tempo habitada.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ed323dd5ae168a5b8025680300037969?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012878",
        "Relator": "VICTOR COELHO",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE CIVIL POR ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O",
            "PRIORIDADE DE PASSAGEM",
            "RESPONSABILIDADE CIVIL POR FACTO DE OUTREM",
            "RESPONSABILIDADE PELO RISCO",
            "CONVOLA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197805090012878",
        "DataAcordao": "05/09/1978",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG921",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR RESP CIV.",
        "Sumario": "I - Aquele que goza de prioridade de passagem n\u00e3o est\u00e1 dispensado de tomar as indispens\u00e1veis precau\u00e7\u00f5es em ordem a evitar a produ\u00e7\u00e3o de um acidente: isto \u00e9: pode um condutor gozar de prioridade e, apesar disso, ser o culpado de um acidente por n\u00e3o tomar as precau\u00e7\u00f5es que se mostrem indispens\u00e1veis.\nII - Assim, apenas se sabendo que houve uma colis\u00e3o entre dois ve\u00edculos autom\u00f3veis e um deles se apresentava pela direita do outro, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel considerar aquele condutor culpado exclusivo do acidente.\nIII - \u00c9 permitida a convola\u00e7\u00e3o para a responsabilidade pelo risco do pedido de indemniza\u00e7\u00e3o fundado apenas na culpa n\u00e3o provada.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/138a75d37cbd35c980256803000378dd?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012800",
        "Relator": "BRAGA THEMIDO",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE CIVIL POR ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O",
            "TRANSPORTE COLECTIVO",
            "TRANSPORTE FERROVI\u00c1RIO",
            "ULTRAPASSAGEM",
            "CONCORR\u00caNCIA DE CULPAS",
            "PARAGEM DE VE\u00cdCULO"
        ],
        "NDocumento": "RL197805030012800",
        "DataAcordao": "05/03/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG913",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR RESP CIV.",
        "Sumario": "I - Da al\u00ednea a) do n. 1 do artigo 10 do C\u00f3digo da Estrada decorre que se um carro el\u00e9ctrico estiver parado para receber ou largar passageiros, numa paragem a esse fim destinada, \u00e9 proibida a sua ultrapassagem pela sua direita e efectuada por ve\u00edculos autom\u00f3veis.\nII - Nas vias em que existem placas ou ref\u00fagios destinados a que os utentes desses transportes aguardem a sua chegada, a zona de paragem dos el\u00e9ctricos est\u00e1 compreendida entre elas e o passeio que lhe fica imediatamente \u00e0 direita, englobando a parte da rua destinada \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis, tendo como limites linhas rectas perpendiculares dos extremos dessas placas e passeios correspondentes.\nIII - Concorre, assim, e em 50%, o condutor que, circulando a cerca de 30 kms/hora, colhe um menor que sai, directamente para a faixa de rodagem, e de um el\u00e9ctrico parado com a frente para al\u00e9m do limite da placa de ref\u00fagio, considerando o seu sentido de marcha.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/8b522fdb103c8d5a80256803000377d8?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0008991",
        "Relator": "PINTO FURTADO",
        "Descritores": [
            "SUCESS\u00c3O DE LEIS NO TEMPO",
            "APLICA\u00c7\u00c3O DA LEI PENAL NO TEMPO",
            "CONVERS\u00c3O DA MULTA EM PRIS\u00c3O",
            "CONSTITUCIONALIDADE",
            "SUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE PRIS\u00c3O POR MULTA"
        ],
        "NDocumento": "RL197804280008991",
        "DataAcordao": "04/28/1978",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG345",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "ALTERADA A DECIS\u00c3O.",
        "AreaTematica": "DIR CONST - DIR FUND.\nDIR CRIM - TEORIA GERAL / CRIM C/PATRIM\u00d3NIO.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1977/03/16 IN BMJ N265 PAG167.",
        "Sumario": "I - A tese da inconstitucionalidade da convers\u00e3o da multa em pris\u00e3o, \u00e0 face dos artigos 27 - 2 e 13 da Constitui\u00e7\u00e3o de 76 nem tem fundamento bastante na express\u00e3o formal do primeiro dos apontados preceitos nem resulta dos trabalhos preparat\u00f3rios.\nII - N\u00e3o tendo sido alterada a Constitui\u00e7\u00e3o, a aceita\u00e7\u00e3o da legitimidade constitucional do Decreto-Lei n. 371/77, de 5 de Setembro, necessariamente implicar\u00e1 a recusa ou o abandono da tese da inconstitucionalidade da convers\u00e3o das penas pecuni\u00e1rias em penas detentivas.\nIII - A revoga\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e a paridade de grau de normas entre si em conflito e a perten\u00e7a a um mesmo sistema constitucional: o artigo 296 - 2 da Constitui\u00e7\u00e3o de 76 n\u00e3o revogou a legisla\u00e7\u00e3o anterior contr\u00e1ria aos seus princ\u00edpios, apenas tornando inconstitucional\n- e, assim, o advento da Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia revogar o regime ent\u00e3o em vigor em mat\u00e9ria de convers\u00e3o da multa em pris\u00e3o, mas t\u00e3o-somente comprimir a efic\u00e1cia jur\u00eddica das normas anteriores e posteriores contr\u00e1rias aos seus princ\u00edpios: - para uma infrac\u00e7\u00e3o cometida em 7 de Maio de 1974, concorrem assim agora apenas dois regimes de convertibilidade da multa em pris\u00e3o, em decis\u00e3o condenat\u00f3ria actual - o constante do Decreto- -Lei n. 184/72 de 31 de Maio e o do Decreto-Lei n. 371/77, de 5 de Setembro, que o substituiu.\nIV - Embora n\u00e3o seja f\u00e1cil determinar qual dos dois regimes constituir\u00e1, no seu conjunto, a loi plus douce, para o efeito do disposto no artigo 6 do C\u00f3digo Penal, parece dever considerar-se como tal o constante do Decreto-Lei n. 371/77.\nV - A substitui\u00e7\u00e3o da pena de pris\u00e3o por multa correspondente, nos termos do artigo 86 do C\u00f3digo Penal, deve fazer-se, n\u00e3o paritariamente, mas na rela\u00e7\u00e3o de 3: 2, resultante da redac\u00e7\u00e3o dada por este \u00faltimo diploma ao artigo 123 do C\u00f3digo Penal.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/7eff46a8131d18478025680300056f3f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003941",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "ABUSO DE LIBERDADE DE IMPRENSA",
            "INJ\u00daRIAS A AUTORIDADE P\u00daBLICA",
            "ELEMENTOS DA INFRAC\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197804270003941",
        "DataAcordao": "04/27/1978",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG495",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - ABUSO LIBERDADE IMPRENSA.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1976/01/07 IN CJ1976 PAG180.",
        "Sumario": "I - No crime do artigo 166 do C\u00f3digo Penal, o voc\u00e1bulo inj\u00faria est\u00e1 usado no sentido de englobar a difama\u00e7\u00e3o, como imputa\u00e7\u00e3o de facto determinado, e a inj\u00faria, em que tal determina\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe.\nII - Se, entre n\u00f3s, a maioria exige o dolo espec\u00edfico nos crimes de difama\u00e7\u00e3o e inj\u00faria (artigos 407 e 410), as opini\u00f5es a tal respeito j\u00e1 se mostram mais hesitantes a prop\u00f3sito da inj\u00faria prevista no art. 181, visto n\u00e3o estar propriamente em causa a honra individual de uma pessoa, mas o prest\u00edgio das fun\u00e7\u00f5es que ela exerce;\nIII - Se n\u00e3o for exig\u00edvel o animus injuriandi no crime do artigo 181, redobradas raz\u00f5es imp\u00f5em a mesma solu\u00e7\u00e3o quanto ao crime do artigo 166 do C\u00f3digo Penal, em virtude de a ofensa nesta infrac\u00e7\u00e3o atingir mais o \u00f3rg\u00e3o de soberania do que o seu membro e de a sua pr\u00e1tica se repercutir na seguran\u00e7a interna do Estado;\nIV - No apuramento do car\u00e1cter injurioso, h\u00e1 que atender, n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 inj\u00faria directa e expl\u00edcita, mas ainda a uma grande variedade de inj\u00farias indirectas ou dissimuladas (v. g. obl\u00edquas, reflexas, por argumentum a contr\u00e1rio).\nV - Atenta a variedade de camuflagens que podem encobrir a inj\u00faria, no crime de abuso de liberdade de imprensa\n\u00e9 conveniente que as acusa\u00e7\u00f5es abarquem a totalidade do escrito (mesmo sem o reproduzir) e que, em vez de transcreverem alguns trechos, mencionem concretamente os qualificativos com que se procuraram visar os ofendidos;\nVI - Qualquer dos termos racista, canalha e mentiroso \u00e9 objectivamente injurioso, ainda que dirigido a membros do Governo no \u00e2mbito da aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de actos governamentais;\nVII - N\u00e3o deve ser recebida a acusa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o descreve todos os elementos de facto indispens\u00e1veis para se atribuir a um director de uma popula\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica um crime de abuso de liberdade de imprensa, n\u00e3o ficando, todavia o processo arquivado, visto o Minist\u00e9rio P\u00fablico poder deduzir ulteriormente nova acusa\u00e7\u00e3o.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/214b296824a6c8438025680300056ec9?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003924",
        "Relator": "ARAUJO FRANQUEIRA",
        "Descritores": [
            "FLAGRANTE DELITO",
            "AUTO DE NOT\u00cdCIA",
            "F\u00c9 EM JU\u00cdZO",
            "INCONSTITUCIONALIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197804210003924",
        "DataAcordao": "04/21/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG490",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR CONST - DIR FUND.\nDIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "Depois da entrada em vigor da actual Constitui\u00e7\u00e3o tem de se entender revogado o artigo 169 do C\u00f3d.\nProc. Penal, que disp\u00f5e fazerem f\u00e9 em ju\u00edzo, at\u00e9 prova em contr\u00e1rio, determinados autos por transgress\u00e3o, pelo que passou a ser obrigat\u00f3ria a confirma\u00e7\u00e3o em audi\u00eancia de julgamento da mat\u00e9ria que deles conste.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/897787086e0dd6f88025680300037aba?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007481",
        "Relator": "ROCHA FERREIRA",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADE CIVIL",
            "DISSOLU\u00c7\u00c3O",
            "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS",
            "LIQUIDA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197804180007481",
        "DataAcordao": "04/18/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG479",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1964/01/21 IN BMJ N133 PAG400.",
        "Sumario": "Dissolvida uma sociedade civil constituida por dois s\u00f3cios para a explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e pecu\u00e1ria, n\u00e3o h\u00e1 lugar ao processo de presta\u00e7\u00e3o de contas, e sim ao processo da liquida\u00e7\u00e3o de patrim\u00f3nio em ac\u00e7\u00e3o para esse fim dirigida por um s\u00f3cio contra o outro que esteve na administra\u00e7\u00e3o da sociedade dissolvida.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6c1304e865127b658025680300037a52?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007632",
        "Relator": "CORREIA PAIVA",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADE POR QUOTAS",
            "REPRESENTA\u00c7\u00c3O",
            "LEGITIMIDADE NEGOCIAL"
        ],
        "NDocumento": "RL197804120007632",
        "DataAcordao": "04/12/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG476",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR COM - DIR SOC.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1975/21/05 IN BMJ N248 PAG462.\nAC STJ DE 1969/03/11 IN BMJ N185 PAG210.\nAC STJ DE 1962/07/27 IN BMJ N119 PAG556.",
        "Sumario": "I - Se uma sociedade por quotas tiver adoptado uma firma, ficar\u00e1 obrigada logo que qualquer dos seus gerentes assine com tal firma social; se em vez da firma, tiver denomina\u00e7\u00e3o particular a Sociedade s\u00f3 ficar\u00e1 obrigada se os actos forem assinados pela maioria dos gerentes.\nII - Enquanto n\u00e3o for levada ao registo comercial a modifica\u00e7\u00e3o da ger\u00eancia de uma sociedade por quotas, os terceiros poder\u00e3o continuar as suas rela\u00e7\u00f5es com a sociedade atrav\u00e9s da ger\u00eancia anterior.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/95086a5250d065168025680300037979?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017825",
        "Relator": "BORDALO SOARES",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE CIVIL POR ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O",
            "AUTOM\u00d3VEL",
            "DANO",
            "OBRIGA\u00c7\u00c3O DE INDEMNIZAR",
            "DIREITO A REPARA\u00c7\u00c3O",
            "DEVER DE PRESTAR"
        ],
        "NDocumento": "RL197804110017825",
        "DataAcordao": "04/11/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG467",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN RLJ ANO105 PAG168.\nANTUNES VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES 2ED PAG766.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR RESP CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1971/05/04 IN BMJ N207 PAG129.\nAC STJ DE 1973/07/31 IN BMJ N229 PAG172.\nAC STJ DE 1973/10/12 IN BMJ N230 PAG107.\nAC STJ DE 1973/12/02 IN BMJ N237 PAG208.\nAC STJ DE 1977/07/21 IN BMJ N269 PAG140.",
        "Sumario": "I - Cabe aos respons\u00e1veis pelo acidente de via\u00e7\u00e3o mandar proceder \u00e0 repara\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos, desde que os donos destes se n\u00e3o oponham, quer se trate de reposi\u00e7\u00e3o natural (artigo 562 do C\u00f3d. Civil) quer por interm\u00e9dio da entrega duma quantia certa em dinheiro (art. 566, ns. 1 e 2 do citado C\u00f3digo).\nII - O lesado apenas se deve considerar obrigado a tomar medidas para impedir o agravamento dos danos, avisando os respons\u00e1veis pelo acidente da necessidade da repara\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos pelos danos que lhe advenham da sua paraliza\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/9af33dcedc50473e8025680300037937?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007188",
        "Relator": "BORGES LACERDA",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRANSPORTE",
            "TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO",
            "IN\u00cdCIO",
            "DIREITO DE AC\u00c7\u00c3O",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O",
            "CONHECIMENTO DE CARGA",
            "CONCEITO JUR\u00cdDICO"
        ],
        "NDocumento": "RL197803150007188",
        "DataAcordao": "03/15/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG455",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "RODI\u00caRE IN TRAIT\u00c9 V2 PAG138. AZEVEDO MATOS IN PRINC\u00cdPIOS DE DIREITO MARITIMO V2 PAG111. CUNHA GON\u00c7ALVES IN COMENT\u00c1RIO AO COD COMERCIAL",
        "AreaTematica": "DIR COM - TRANSP MAR.",
        "ReferenciasInternacionais": "CONV BRUXELAS DE 1924/08/25 ART3 N6.",
        "Sumario": "I - O contrato de transporte mar\u00edtimo s\u00f3 se inicia quando a embarca\u00e7\u00e3o tomou conta da carga, o que pode acontecer no cais, se a\u00ed foram entregues as mercadorias ao armador ou ao capit\u00e3o que o representa, no momento em que os aparelhos do navio se apoderam das mercadorias se estas lhe foram levadas em fragatas ou batel\u00f5es e, quando a entrega se n\u00e3o fa\u00e7a por aqueles modos, no momento em que aquelas tenham contacto directo com o barco.\nII - S\u00f3 depois de iniciado o contrato de transporte mar\u00edtimo \u00e9 que se aplica a conven\u00e7\u00e3o de Bruxelas.\nAntes disso aplica-se a lei civil portuguesa designadamente quanto ao \"prazo de prescri\u00e7\u00e3o\" para accionar.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/be0dc519ac8b604480256803000379ab?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007356",
        "Relator": "BARROS BAI\u00c3O",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE INDUSTRIAL",
            "MARCAS",
            "IMUTABILIDADE",
            "REGISTO",
            "PRINC\u00cdPIO DA ESPECIALIDADE",
            "PRINC\u00cdPIO DA EXCLUSIVIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197803100007356",
        "DataAcordao": "03/10/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG437",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR COM - MAR PATENT.",
        "Sumario": "I - As marcas destinam-se a distinguir produtos, implicando o seu registo presun\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de novidade ou distin\u00e7\u00e3o de outra anteriormente registada.\nII - A marca tem de conservar a mesma identidade e se for prejudicada por qualquer modifica\u00e7\u00e3o que afecte a sua inalterabilidade deve ser sujeita a novo registo.\nIII - \u00c9 inadmiss\u00edvel, em nome do princ\u00edpio da especialidade ou da exclusividade do registo que a mesma marca seja registada em nome de dois titulares, mesmo que o titular do primeiro registo j\u00e1 n\u00e3o exista por ter sido dissolvido e incorporado na firma que requereu o segundo registo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d19d4b7176db2cd180256803000378fe?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012852",
        "Relator": "CASTELO PAULO",
        "Descritores": [
            "ALIMENTOS PROVIS\u00d3RIOS",
            "AC\u00c7\u00c3O DE DIV\u00d3RCIO",
            "PERDA DE DIREITO",
            "ALIMENTOS",
            "PROCEDIMENTOS CAUTELARES",
            "VALOR DA CAUSA"
        ],
        "NDocumento": "RL197803100012852",
        "DataAcordao": "03/10/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG431",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO PARCIALMENTE.",
        "IndicacoesEventuais": "ALBERTO DOS REIS IN COMENT\u00c1RIO AO C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL V3 PAG649.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - Em processo de div\u00f3rcio, a fixa\u00e7\u00e3o de alimentos provis\u00f3rios, embora tenha natureza de procedimentos cautelares, n\u00e3o se rege pelas disposi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas das provid\u00eancias cautelares e mant\u00e9m-se, enquanto se mantiver a necessidade do alimentado, at\u00e9 decis\u00e3o final, sem necessidade de se propor entretanto qualquer ac\u00e7\u00e3o de alimentos definitivos, mesmo que, por incompatibilidade de formas de processo, se verifique absolvi\u00e7\u00e3o da inst\u00e2ncia quanto a um pedido de alimentos definitivos cumulado com o pedido de div\u00f3rcio.\nII - Nas ac\u00e7\u00f5es de div\u00f3rcio ou separa\u00e7\u00e3o devem ser quesitados os factos articulados que, em maior ou menor grau, possam contribuir para a aplica\u00e7\u00e3o da regra de que n\u00e3o pode obter o div\u00f3rcio ou a separa\u00e7\u00e3o o c\u00f4njuge que intencionalmente tenha instigado o outro a praticar o facto invocado como fundamento do pedido.\nIII - O valor tribut\u00e1rio do pedido de alimentos, embora o actual C\u00f3digo das custas n\u00e3o tenha mantido expressamente a disposi\u00e7\u00e3o anterior que estabelecia que o valor seria o do qu\u00edntuplo da anuidade da presta\u00e7\u00e3o alimentar, \u00e9 dado pela mesma regra, por aplica\u00e7\u00e3o subsidi\u00e1ria das normas de processo civil respeitantes ao valor da causa.\nIV - O valor da causa dado na peti\u00e7\u00e3o inicial deve ser oficiosamente corrigido at\u00e9 ao saneador se se verificar um erro de c\u00e1lculo na determina\u00e7\u00e3o do seu montante, mas, salvo o caso de se ter deduzido reconven\u00e7\u00e3o ou de ter ocorrido interven\u00e7\u00e3o principal, deve manter-se, at\u00e9 final mesmo que o r\u00e9u seja absolvido da inst\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o a algum ou alguns dos pedidos formulados.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d7e9bed996aa317b8025680300037914?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003909",
        "Relator": "FARINHA RIBEIRAS",
        "Descritores": [
            "DETIDO",
            "PRIS\u00c3O SEM CULPA FORMADA",
            "APRESENTA\u00c7\u00c3O",
            "PRAZO"
        ],
        "NDocumento": "RL197803070003909",
        "DataAcordao": "03/07/1978",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG408",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "IndicacoesEventuais": "CAVALEIRO FERREIRA IN CURSO PROCESSO PENAL PAG421 PAG425 PAG426 PAG437 PAG475 PAG476 PAG484.",
        "AreaTematica": "DIR CONST - DIR FUND.\nDIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "I - O prazo de apresenta\u00e7\u00e3o ao juiz dos detidos sem culpa formada \u00e9 improrrog\u00e1vel, e essa pris\u00e3o preventiva caduca insanavelmente se tal prazo n\u00e3o for respeitado, pelo que o preso deve ser, em tais circunst\u00e2ncias, imediatamente restitu\u00eddo \u00e0 liberdade, salvo se o juiz decrete, ele pr\u00f3prio, a pris\u00e3o, com fundamento em raz\u00f5es de premente e inadi\u00e1vel necessidade, cumulando assim anomalamente as fun\u00e7\u00f5es de captor e de fiscal da legalidade da captura.\nII - Quando se verifique excesso de prazo de pris\u00e3o preventiva (seja no prazo de apresenta\u00e7\u00e3o ao juiz, seja no prazo m\u00e1ximo fixado pela lei para a instru\u00e7\u00e3o processual), al\u00e9m da imediata liberta\u00e7\u00e3o do detido, h\u00e1 tamb\u00e9m lugar \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es disciplinares contra o funcion\u00e1rio ou funcion\u00e1rios prevaricadores, por com esse excesso de pris\u00e3o se violar a garantia constitucional do direito \u00e0 liberdade dos cidad\u00e3os.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d53d53591ef0565c8025680300056edc?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017749",
        "Relator": "BORDALO SOARES",
        "Descritores": [
            "PROCESSO DE ADOP\u00c7\u00c3O",
            "PODERES DO TRIBUNAL",
            "CONSENTIMENTO PARA ADOP\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197803070017749",
        "DataAcordao": "03/07/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG413",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "ALBERTO DOS REIS IN PROCESSOS ESPECIAIS V2 PAG397.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM.\nDIR PROC CIV - PROC ESP.",
        "Sumario": "I - Em jurisdi\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria especializada, como \u00e9 o caso em processo de adop\u00e7\u00e3o, o tribunal n\u00e3o est\u00e1 apenas sujeito a crit\u00e9rios rigorosos de legalidade estrita, pois pode socorrer-se de crit\u00e9rios de equidade. Da simbiose destes dois crit\u00e9rios diferentes dever\u00e1 resultar a decis\u00e3o mais adequada \u00e0 defesa dos superiores interesses do menor adoptando.\nII - A lei actual n\u00e3o exige sempre o consentimento dos pais do adoptando; tal acontece, designadamente, quando os pais do adoptando por seu manifesto desinteresse demonstrado pelo filho, tornam sem significado ou real valor a sua oposi\u00e7\u00e3o.\nIII - Assim e relativamente a pais que poucos dias ap\u00f3s seu nascimento, entregaram o filho \u00e0 requerente da adop\u00e7\u00e3o, durante dez anos nenhum caso fizeram dele, mas se opoem \u00e0 adop\u00e7\u00e3o, apenas por n\u00e3o terem informado para onde a adoptando mudou a sua resid\u00eancia, \u00e9 irrelevante a sua oposi\u00e7\u00e3o, devendo ser admitida a adop\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f411aa04c5d5e28e802568030003789f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007324",
        "Relator": "PINTO FURTADO",
        "Descritores": [
            "COMPRA E VENDA",
            "CONTRATO-PROMESSA",
            "CUMPRIMENTO IMPERFEITO",
            "RESOLU\u00c7\u00c3O",
            "MORA",
            "INCUMPRIMENTO DO CONTRATO",
            "SINAL",
            "PERDA"
        ],
        "NDocumento": "RL197803030007324",
        "DataAcordao": "03/03/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG404",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "PIRES LIMA ANTUNES VARELA IN C\u00d3D CIVIL ANOTADO V2 PAG157.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - Uma vez que a coisa s\u00f3 pode qualificar-se de defeituosa quando sofra de v\u00edcios que a desvalorizem, n\u00e3o \u00e9 de considerar cumprimento defeituoso, a entrega do apartamento contrato, apenas benfeitorizado com algumas melhorias que n\u00e3o afectaram a sua identidade ou as suas qualidades.\nII - Um contrato-promessa de compra e venda n\u00e3o pode considerar-se automaticamente resolvido com o n\u00e3o cumprimento duma das partes, quando tal n\u00e3o tenha sido convencionado, pois a resolu\u00e7\u00e3o ter\u00e1 de ser da iniciativa da parte inocente, atrav\u00e9s de declara\u00e7\u00e3o\n\u00e0 outra parte (artigo 436, 1 do C\u00f3digo Civil).\nIII - Esta declara\u00e7\u00e3o, na hip\u00f3tese de incumprimento definitivo, pode fazer-se desde logo, com a falta de cumprimento que conduz \u00e0 impossibilidade da presta\u00e7\u00e3o; na hip\u00f3tese de simples mora, porque \u00e9 caso de o cumprimento ainda poder fazer-se, apesar do atrazo, ou h\u00e1-de primeiro objectivamente constatar-se a perda de interesse por banda do contraente inocente ou h\u00e1-de este faz\u00ea-lo anteceder de um prazo suplementar razo\u00e1vel (artigo 808 do C\u00f3digo Civil).\nIV - N\u00e3o tendo o promitente vendedor resolvido o contrato, com fundamento em incumprimento definitivo ou em simples mora do promitente comprador, n\u00e3o pode pedir ao Tribunal a declara\u00e7\u00e3o de resolu\u00e7\u00e3o, porque esta h\u00e1-de ser obra sua, mas procede a segunda parte do seu pedido reconvencional em que solicitava a declara\u00e7\u00e3o de perda de sinal, porque esta \u00e9 consequ\u00eancia de qualquer daqueles factos, independentemente da resolu\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/5b93d25280a6840d8025680300037bba?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017817",
        "Relator": "SANTOS SILVEIRA",
        "Descritores": [
            "ACEITA\u00c7\u00c3O DA HERAN\u00c7A",
            "REP\u00daDIO DA HERAN\u00c7A",
            "INCIDENTES DA INST\u00c2NCIA",
            "HABILITA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197803010017817",
        "DataAcordao": "03/01/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG397",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "IndicacoesEventuais": "GALV\u00c3O TELES IN DIR SUCESS\u00d5ES 2ED PAG19.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - DIR SUC.",
        "Sumario": "I - A aceita\u00e7\u00e3o t\u00e1cita da heran\u00e7a tem de se traduzir por actos inequ\u00edvocos, sendo suficiente um comportamento que, interpretado segundo a boa f\u00e9, com refer\u00eancia aos usos sociais, deixe entender a vontade de reter a heran\u00e7a.\nII - N\u00e3o \u00e9 decisivo, nesse sentido, o facto de o sucess\u00edvel ter participado \u00e0s Finan\u00e7as o falecimento do autor da heran\u00e7a, para instaura\u00e7\u00e3o do processo de liquida\u00e7\u00e3o do imposto sucess\u00f3rio.\nIII - Mas traduz aceita\u00e7\u00e3o t\u00e1cita o facto de o filho, ap\u00f3s o falecimento do pai, ter continuado a utilizar o autom\u00f3vel deste e a viver no andar que o falecido comprara, s\u00f3 tendo repudiado a heran\u00e7a passado um ano e depois de citado para a habilita\u00e7\u00e3o.\nIV - Com a aceita\u00e7\u00e3o da heran\u00e7a, perde-se o direito de rep\u00fadio, pelo que este ser\u00e1 ineficaz.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ca4b9aeb0754b8ad8025680300037779?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0074861",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE CIVIL CONTRATUAL",
            "CULPA",
            "PRESUN\u00c7\u00c3O DE CULPA",
            "CL\u00c1USULA DE IRRESPONSABILIDADE",
            "CONTRATO DE DEP\u00d3SITO",
            "CONTRATO INOMINADO",
            "CONTRATO DE ADES\u00c3O",
            "\u00d3NUS DA ALEGA\u00c7\u00c3O",
            "\u00d3NUS DA PROVA"
        ],
        "NDocumento": "RL197802280074861",
        "DataAcordao": "02/28/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG377",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "G TELES IN MANUAL DE DIREITO DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES 1957 V1 PAG210.\nP LIMA-A VARELA IN COD CIV ANOT V1 PAG219 V2 PAG56 PAG517. MOTA PINTO",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - Na responsabilidade contratual, h\u00e1 uma presun\u00e7\u00e3o de culpa do devedor, e, para a ilidir, embora se n\u00e3o deva exigir uma prova absoluta da falta de culpa, n\u00e3o basta para o efeito que se n\u00e3o tenham provado os factos que o credor assacara ao devedor como reveladores da sua neglig\u00eancia.\nII - Merc\u00ea do artigo 809 do C\u00f3digo Civil, s\u00e3o nulas as cl\u00e1usulas que exonerem o devedor de responsabilidade contratual, em caso de culpa.\nIII - As cl\u00e1usulas de irresponsabilidade n\u00e3o devem confundir- -se com as destinadas a diminuir o n\u00famero das obriga\u00e7\u00f5es legais resultantes dos contratos e que s\u00e3o, em princ\u00edpio, v\u00e1lidas.\nIV - \u00c1 semelhan\u00e7a do que se tem entendido em Fran\u00e7a e na Alemanha, tamb\u00e9m entre n\u00f3s o contrato de conserva\u00e7\u00e3o de mercadorias em armaz\u00e9ns frigor\u00edficos n\u00e3o deve ser considerado um normal contrato de dep\u00f3sito, mas um outro (de loca\u00e7\u00e3o, por exemplo) ou mesmo de dep\u00f3sito, mas em que sobre o dono dos armaz\u00e9ns n\u00e3o recai a obriga\u00e7\u00e3o de velar pelo estado de boa conserva\u00e7\u00e3o das mercadorias depositadas.\nV - S\u00e3o irrelevantes as cl\u00e1usulas apostas em contratos de ades\u00e3o.\nVI - Na responsabilidade contratual, cabe ao credor o \u00f3nus da alega\u00e7\u00e3o e o \u00f3nus da prova do tipo de neg\u00f3cio celebrado entre os contraentes e das obriga\u00e7\u00f5es dele resultantes, particularmente das que n\u00e3o tiverem sido cumpridas pelo devedor.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/8450887702a08e2e8025680300056eec?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012720",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "ESTRANGEIRO",
            "SUCESS\u00c3O MORTIS CAUSA",
            "LEI APLIC\u00c1VEL",
            "LEG\u00cdTIMA",
            "ORDEM P\u00daBLICA"
        ],
        "NDocumento": "RL197802220012720",
        "DataAcordao": "02/22/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG367",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC ESP.\nDIR CIV - DIR SUC / DIR FAM.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1956/04/04 IN BMJ N59 PAG447.\nAC STJ DE 1950/12/15 IN BMJ N22 PAG33.\nAC STJ DE 1956/10/02 IN BMJ N60 PAG515.\nAC RL DE 1957/10/02 IN BMJ N70 PAG455.\nAC STJ DE 1962/05/04 IN BMJ N117 PAG566.\nAC RL DE 1971/11/03 IN RECURSO N9860.",
        "Sumario": "I - A sucess\u00e3o por morte \u00e9 regulada pela lei pessoal do autor da heran\u00e7a ao tempo do falecimento deste (C\u00f3digo Civil, artigo 62) o que significa que, em princ\u00edpio, Portugal aceita e respeita a maneira como a lei pessoal do \"de cuius\" regular a sucess\u00e3o.\nII - Como limite \u00e0 publica\u00e7\u00e3o de tal disposi\u00e7\u00e3o, o artigo 22 do mesmo C\u00f3digo manda afastar a lei estrangeira indicada pela norma de conflitos quando essa aplica\u00e7\u00e3o envolve ofensa dos princ\u00edpios fundamentais da ordem p\u00fablica internacional do Estado portugu\u00eas.\nIII - Dever\u00e3o considerar-se leis de ordem p\u00fablica internacional as que se inspiram em raz\u00f5es pol\u00edticas, ou em raz\u00f5es morais ou em raz\u00f5es econ\u00f3micas. A sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamentalmente obstativa - evitar a aplica\u00e7\u00e3o da lei estrangeira contr\u00e1ria a princ\u00edpios fundamentais de direito portugu\u00eas.\nIV - O direito \u00e0 leg\u00edtima que a lei portuguesa atribui aos filhos perfilhados n\u00e3o confere a esta lei a qualidade de ordem p\u00fablica.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/52b9f4d3c44527108025680300056efd?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017788",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE CIVIL POR ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O",
            "SEGURO AUTOM\u00d3VEL",
            "REBOQUE",
            "CONCORR\u00caNCIA DE CULPAS",
            "GRADUA\u00c7\u00c3O DE CULPAS",
            "DANOS MORAIS",
            "DIREITO \u00c0 VIDA",
            "PERDA"
        ],
        "NDocumento": "RL197802210017788",
        "DataAcordao": "02/21/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG115",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "G TELES IN DIREITO DAS SUCESS\u00d5ES PAG83. A VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES 2ED V1 PAG494. V SERRA IN RLJ ANO107 PAG143 ANO109 PAG44.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR RESP CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1971/03/17 IN BMJ N205 PAG150.\nAC STJ DE 1974/01/16 IN BMJ N233 PAG55.\nAC STJ DE 1974/11/13 IN BMJ N241 PAG204.\nAC STJ DE 1975/03/07 IN BMJ N245 PAG486.",
        "Sumario": "I - Em acidente de via\u00e7\u00e3o com interven\u00e7\u00e3o de um autom\u00f3vel com reboque, apesar de o autom\u00f3vel e o reboque terem ap\u00f3lices distintas e por valores diferentes, a responsabilidade da seguradora pelos danos causados a terceiros n\u00e3o se circunscreve ao valor do seguro do autom\u00f3vel, mas tamb\u00e9m ao do reboque, devido ao maior peso bruto do conjunto.\nII - Se o pai, como representante de filhos menores, exigir uma indemniza\u00e7\u00e3o pelos danos causados aos seus filhos, por acidente em que ele tamb\u00e9m teve culpa, a despeito de o autor, pai, e o r\u00e9u serem respons\u00e1veis solid\u00e1rios, a senten\u00e7a s\u00f3 pode condenar o r\u00e9u na parte que lhe cabe da indemniza\u00e7\u00e3o, se o autor s\u00f3 tiver exigido essa parte, e n\u00e3o a totalidade, a fim de evitar o exerc\u00edcio subsequente do direito de regresso.\nIII - A perda de vida representa um dano n\u00e3o patrimonial sofrido pela v\u00edtima, suscept\u00edvel de repara\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma, e transmite-se por via sucess\u00f3ria, mas para os familiares indicados no artigo 496, n. 2, do C.C..\nIV - Em caso de morte, ao contr\u00e1rio da indemniza\u00e7\u00e3o pelos danos n\u00e3o patrimoniais sofridos pela v\u00edtima (que \u00e9 objecto de uma primeira fixa\u00e7\u00e3o global, a repartir depois por cada um dos interessados), a indemniza\u00e7\u00e3o pelos danos n\u00e3o patrimoniais sofridos pelas pessoas com direito \u00e1 indemniza\u00e7\u00e3o \u00e9 calculada de acordo com os preju\u00edzos sofridos concretamente por cada uma dessas pessoas.\nV - A express\u00e3o em conjunto, do artigo 496, n. 2 do C.C., apenas quer significar que os descendentes n\u00e3o s\u00e3o chamados s\u00f3 na falta de c\u00f4njuge.\nVI - Para determinar o grau de culpa de dois condutores, ambos culpados na produ\u00e7\u00e3o de um acidente, deve saber-se, antes de mais, quais dos factos reveladores de culpa s\u00e3o mais graves, legal e abstractamente.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/30ba7c1bb32576498025680300037aca?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018472",
        "Relator": "ALVES BRANCO",
        "Descritores": [
            "ESTUPRO",
            "INVESTIGA\u00c7\u00c3O OFICIOSA DE PATERNIDADE",
            "CASOS JULGADOS CONTRADIT\u00d3RIOS",
            "LIMITES DO CASO JULGADO"
        ],
        "NDocumento": "RL197802150018472",
        "DataAcordao": "02/15/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG362",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "PROVIDO PARCIALMENTE.",
        "IndicacoesEventuais": "CAVALEIRO FERREIRA IN CURSO DE PROCESSO PENAL 1958 V3 PAG58.\nVAZ SERRA IN RLJ ANO97 PAG161.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - CRIM C/PESSOAS.\nDIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "I - Em mat\u00e9ria de investiga\u00e7\u00e3o de paternidade a verdade material n\u00e3o pode ficar \u00e0 merc\u00ea da insufici\u00eancia dos elementos colhidos pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico.\nII - Da\u00ed que a ac\u00e7\u00e3o oficiosa n\u00e3o obste \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o de nova ac\u00e7\u00e3o, ainda que fundada nos mesmos factos.\nIII - A improced\u00eancia da mesma ac\u00e7\u00e3o oficiosa n\u00e3o obsta tamb\u00e9m a que em processo penal o pretenso pai venha a ser condenado pelo crime de estupro e declarado autor da gravidez de que nasceu o menor por que se processou a ac\u00e7\u00e3o oficiosa julgada improcedente.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a1975e51b066112f80256803000379d2?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012802",
        "Relator": "BORDALO SOARES",
        "Descritores": [
            "EXECU\u00c7\u00c3O DE SENTEN\u00c7A",
            "PENHORA",
            "REMUNERA\u00c7\u00c3O",
            "BENS COMUNS",
            "EMBARGOS DE TERCEIRO",
            "C\u00d4NJUGE",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197802140012802",
        "DataAcordao": "02/14/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG100",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM.\nDIR PROC CIV - PROC EXEC.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1975/05/14 IN BMJ N248 PAG460.\nAC STJ DE 1974/05/28 IN BMJ N237 PAG255.",
        "Sumario": "N\u00e3o \u00e9 admiss\u00edvel, na penhora de vencimentos do executado, a dedu\u00e7\u00e3o de embargos de terceiro, por parte do outro c\u00f4njuge.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/b9ad27a2430b713a802568030003798b?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007421",
        "Relator": "PINTO FURTADO",
        "Descritores": [
            "ESTADO",
            "MISERIC\u00d3RDIAS",
            "SUCESS\u00c3O LEG\u00cdTIMA"
        ],
        "NDocumento": "RL197802030007421",
        "DataAcordao": "02/03/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG81",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR SUC.",
        "Sumario": "O art. 7 do Decreto-Lei n. 20285, de 7 de Setembro de 1931, devolvendo a sucess\u00e3o ao estabelecimento de assist\u00eancia da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia em que se encontra internado o de cujus na data do seu falecimento, quando este n\u00e3o tenha deixado quaisquer parentes sucess\u00edveis nem feito testamento, disciplina uma rela\u00e7\u00e3o interorg\u00e2nica do Estado, tendo assim natureza administrativa, pelo que n\u00e3o foi revogado pelo art. 3 do Decreto-Lei n. 47344, de 25 de Novembro de 1966, que abrangeu unicamente a legisla\u00e7\u00e3o civil.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f2fab03b4203d5fd8025680300037788?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018452",
        "Relator": "PINTO FURTADO",
        "Descritores": [
            "INJ\u00daRIAS A AUTORIDADE P\u00daBLICA",
            "ABUSO DE LIBERDADE DE IMPRENSA",
            "ELEMENTOS DA INFRAC\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197802030018452",
        "DataAcordao": "02/03/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG82",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - ABUSO LIBERDADE IMPRENSA.",
        "Sumario": "I - A simples den\u00fancia de falta de democraticidade de certa entidade p\u00fablica n\u00e3o constitui inj\u00faria, pela decorrente imputa\u00e7\u00e3o do pecado totalit\u00e1rio, mas o exerc\u00edcio de um direito de livre cr\u00edtica constitucionalmente garantido.\nII - S\u00e3o desprovidos de car\u00e1cter injurioso, por falta de sujeito passivo determinado, os trechos de um artigo de jornal sem refer\u00eancia directa ou indirecta a qualquer indiv\u00edduo concreto.\nIII - N\u00e3o s\u00e3o injuriosos os trechos desse artigo, referidos a uma concreta personalidade pol\u00edtica, que constituem simples interroga\u00e7\u00f5es para introduzir uma afirma\u00e7\u00e3o definidora da personalidade visada, atrav\u00e9s duma met\u00e1fora n\u00e3o injuriosa que exclui as hip\u00f3teses interrogativamente equacionadas.\nIV - O crime de inj\u00farias contra uma autoridade p\u00fablica verifica-se quando seja produzida por causa do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es, sendo irrelevante que o ofensor abstraia no ofendido a sua qualidade de titular do cargo da de simples cidad\u00e3o ou de homem p\u00fablico.\nV - A frase \"segredam-me que \u00e9 ele quem enleia, intriga, pactua, combina, remexe\" caracteriza, no contexto em que se insere, uma simples descortesia, uma lament\u00e1vel e manifesta inconveni\u00eancia que, todavia, n\u00e3o chega a atingir as propor\u00e7\u00f5es da inj\u00faria.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ea55dd7a2c83b09080256803000377a8?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007403",
        "Relator": "BARROS BAI\u00c3O",
        "Descritores": [
            "T\u00cdTULO DE CR\u00c9DITO",
            "RELA\u00c7\u00d5ES IMEDIATAS",
            "AVAL",
            "FIAN\u00c7A",
            "AC\u00c7\u00c3O CAMBI\u00c1RIA",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197801200007403",
        "DataAcordao": "01/20/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG51",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR COM - TIT CR\u00c9DITO.",
        "JurisprudenciaNacional": "ASS STJ DE 1966/02/01 IN BMJ N154 PAG131.\nAC STJ DE 1977/07/07 IN BMJ N269 PAG169.\nAC STJ DE 1969/03/04 IN BMJ N187 PAG287.",
        "Sumario": "I - Nos termos do Assento de 1 de Fevereiro de 1966, o aval que n\u00e3o indique o avalizado \u00e9 sempre prestado a favor do sacador.\nII - Esse assento fixa uma norma dispositiva e, como tal, inderrog\u00e1vel, mesmo nas rela\u00e7\u00f5es imediatas.\nIII - A prescri\u00e7\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o cambi\u00e1ria n\u00e3o implica a extin\u00e7\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o subjacente.\nIV - O aval \u00e9 apenas uma garantia cambi\u00e1ria que, embora com natureza jur\u00eddica semelhante \u00e0 da fian\u00e7a, n\u00e3o pode confundir-se com esta e, portanto, extinta pela prescri\u00e7\u00e3o a obriga\u00e7\u00e3o cambi\u00e1ria, o aval n\u00e3o pode subsistir automaticamente como fian\u00e7a.\nV - Para que isso se verifique \u00e9 indispens\u00e1vel que se alegue que, para al\u00e9m do aval o avalista se quiz obrigar como fiador do aceitante da letra pelo pagamento do montante do empr\u00e9stimo resultante da rela\u00e7\u00e3o fundamental.\nVI - Por\u00e9m, o aval apenas pode subsistir como fian\u00e7a desde que o benefici\u00e1rio seja sempre o mesmo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3b6bd3813c2420178025680300037aaa?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012689",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA COM\u00c9RCIO OU IND\u00daSTRIA",
            "CL\u00c1USULA ACESS\u00d3RIA",
            "AC\u00c7\u00c3O DE DESPEJO",
            "TRESPASSE",
            "REQUISITOS",
            "CESS\u00c3O DE POSI\u00c7\u00c3O CONTRATUAL",
            "FALTA DE PAGAMENTO"
        ],
        "NDocumento": "RL197801170012689",
        "DataAcordao": "01/17/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE COM DEC VOT",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG40",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "A VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES 2ED V2 PAG197 PAG352. F CORREIA IN LI\u00c7\u00d5ES DE DIREITO COMERCIAL 1973 V1 PAG232.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1971/10/22 IN BMJ N210 PAG122.",
        "Sumario": "I - N\u00e3o h\u00e1 trespasse quando a transfer\u00eancia do gozo de im\u00f3vel n\u00e3o \u00e9 acompanhada da transfer\u00eancia de qualquer estabelecimento comercial ou industrial.\nII - Traduz uma cess\u00e3o gratuita da posi\u00e7\u00e3o de locat\u00e1rio, e n\u00e3o uma subloca\u00e7\u00e3o, o acordo em que o senhorio autoriza a ced\u00eancia a terceiros do gozo total do im\u00f3vel arrendado com o encargo de o terceiro lhe pagar directamente as rendas, desde que no acordo se estabelece expressamente que o arrendat\u00e1rio passe a desempenhar unicamente o papel de fiador do cession\u00e1rio.\nIII - Atento o artigo 89, al\u00ednea k), do C\u00f3d. do Notariado, tem de constar de escritura p\u00fablica a cess\u00e3o gratuita da posi\u00e7\u00e3o de locat\u00e1rio de im\u00f3vel destinado a estabelecimento comercial ou industrial, e na falta de escritura, n\u00e3o pode aplicar-se por analogia o regime exarado no artigo 1029, n. 3, do C.C..\nIV - Na falta de manifesta\u00e7\u00e3o de vontade de novar, a simples aceita\u00e7\u00e3o de uma letra n\u00e3o extingue uma d\u00edvida de rendas, fazendo antes presumir uma da\u00e7\u00e3o pro solvendo (artigo 840 do C.C.).",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/84871fc61cb7beda8025680300058162?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007251",
        "Relator": "VITOR COELHO",
        "Descritores": [
            "SEGURO",
            "CUMPRIMENTO DO CONTRATO",
            "ULTRAMAR",
            "COMPET\u00caNCIA INTERNACIONAL"
        ],
        "NDocumento": "RL197801100007251",
        "DataAcordao": "01/10/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG26",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - \u00c9 compat\u00edvel a aplica\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea dos artigos 63 n. 1, e 65 n. 1 al\u00ednea b) do C\u00f3digo de Processo Civil, pelo que a compet\u00eancia dos tribunais portugueses se determina no momento da propositura da ac\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de facto praticado em territ\u00f3rio portugu\u00eas, muito embora posteriormente esse territ\u00f3rio se tenha constitu\u00eddo em Estado independente.\nII - O facto de o contrato de seguro ter sido celebrado por ag\u00eancia central da seguradora em Luanda n\u00e3o prejudica a compet\u00eancia internacional dos tribunais portugueses, j\u00e1 que o artigo 70 do C\u00f3digo de Processo Civil permite que a ac\u00e7\u00e3o possa ser instaurada contra a administra\u00e7\u00e3o principal, cuja sede \u00e9 em territ\u00f3rio portugu\u00eas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/964c24b2470ab06a8025680300037924?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007043",
        "Relator": "ORLANDO DE CARVALHO",
        "Descritores": [
            "TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO",
            "NAVIO",
            "NAVEGA\u00c7\u00c3O MAR\u00cdTIMA",
            "FRETAMENTO DE NAVIO"
        ],
        "NDocumento": "RL197801040007043",
        "DataAcordao": "01/04/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG23",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "AZEVEDO MATOS IN PRINC\u00cdPIOS DE DIREITO MAR\u00cdTIMO V2 PAG45. RIPERT IN DROIT MARITIME V2 N1698. RODI\u00c8RE IN TRAIT\u00c9 G\u00c8NERAL DE DROIT MARITIME",
        "AreaTematica": "DIR COM - TRANSP MAR.",
        "Sumario": "I - O fretamento de navio \u00e9, fundamentalmente, um contrato de transporte.\nII - O fretador tem que garantir a navegabilidade do navio.\nIII - Esta responsabilidade pode ser limitada ou afastada por cl\u00e1usula de limita\u00e7\u00e3o ou de isen\u00e7\u00e3o.\nIV - Tal cl\u00e1usula n\u00e3o \u00e9, por\u00e9m, relevante quando o fretador n\u00e3o demonstra que tomou todos os cuidados de um transportador diligente.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/b325e7846c9fe20980256803000377f9?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012115",
        "Relator": "AZEVEDO FERREIRA",
        "Descritores": [
            "SEGURO MAR\u00cdTIMO",
            "AVARIA MAR\u00cdTIMA",
            "CONCEITO JUR\u00cdDICO"
        ],
        "NDocumento": "RL197801030012115",
        "DataAcordao": "01/03/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG14",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "CUNHA GON\u00c7ALVES IN COMENT\u00c1RIO AO C\u00d3DIGO COMERCIAL V3 PAG398.",
        "AreaTematica": "DIR ECON - DIR TRANSP DIR MARIT.",
        "Sumario": "I - Constituem avaria grossa os actos que emergem de sacrif\u00edcio volunt\u00e1rio constitu\u00eddo por actos extraordin\u00e1rios e excepcionais do capit\u00e3o do navio com vista \u00e0 salva\u00e7\u00e3o deste.\nII - J\u00e1 a avaria particular resulta de simples actos normais de navega\u00e7\u00e3o sob mau tempo.\nIII - S\u00e3o, ent\u00e3o, simples avarias particulares os danos, destrui\u00e7\u00e3o e despesas que s\u00e3o consequ\u00eancia de for\u00e7as da natureza que a boa arte de navegar n\u00e3o conseguiu dominar.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/522e9e42777a4f7f8025680300037798?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007337",
        "Relator": "VITOR COELHO",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "FRAC\u00c7\u00c3O AUT\u00d3NOMA",
            "CONCEITO JUR\u00cdDICO",
            "QUALIFICA\u00c7\u00c3O",
            "ESTACIONAMENTO",
            "PARTE COMUM"
        ],
        "NDocumento": "RL197801030007337",
        "DataAcordao": "01/03/1978",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG18",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.",
        "Sumario": "I - Em regime de propriedade horizontal as garagens presumem-se comuns.\nII - Ser\u00e3o, por\u00e9m, frac\u00e7\u00f5es, aut\u00f3nomas quando reunam os necess\u00e1rios requisitos e o t\u00edtulo constitutivo, como tal, as considerem.\nIII - Com frac\u00e7\u00f5es aut\u00f3nomas est\u00e3o apenas destinadas ao gozo dos cond\u00f3minos que o adquirirem e na medida em que o obtiveram.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3600cdbe676f0b9180256803000377b9?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012731",
        "Relator": "VITOR COELHO",
        "Descritores": [
            "TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO",
            "CUMPRIMENTO DO CONTRATO",
            "ULTRAMAR",
            "COMPET\u00caNCIA INTERNACIONAL"
        ],
        "NDocumento": "RL197801030012731",
        "DataAcordao": "01/03/1978",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1978 PAG20",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - Se determinado facto foi praticado em territ\u00f3rio portugu\u00eas; se n\u00e3o existem acordo bilateral, conven\u00e7\u00e3o internacional ou princ\u00edpios gerais sobre sucess\u00e3o de Estados que o fa\u00e7am sair da ordem jur\u00eddica portuguesa, os Tribunais portugueses s\u00e3o competentes para dele conhecer.\nII - E isto, apesar de Angola, onde o contrato foi celebrado, ser hoje Estado independente, a It\u00e1lia ser o local do destino das mercadorias transportadas, o extravio destas ter ocorrido em Espanha.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/01a0eb3fadbc55c28025680300056f0d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017676",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "COMPRA E VENDA",
            "PR\u00c9DIO",
            "V\u00cdCIOS DA COISA",
            "DIREITO DE AC\u00c7\u00c3O",
            "CADUCIDADE",
            "DIREITO \u00c0 INDEMNIZA\u00c7\u00c3O",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197711300017676",
        "DataAcordao": "11/30/1977",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "DIAS MARQUES IN TEORIA GERAL DA CADUCIDADE PAG72. BAPTISTA MACHADO IN BMJ N215 PAG5. VAZ SERRA IN BMJ N146 PAG107 BMJ N107 PAG232.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL / DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - Se n\u00e3o tiver sido celebrado contrato de empreitada, mas apenas uma compra e venda de um im\u00f3vel, aos defeitos do im\u00f3vel adquirido s\u00e3o de aplicar os arts. 916 e 917 do C\u00f3d. Civil, e n\u00e3o j\u00e1 os arts. 1224 e 1225, ainda que o vendedor tenha sido o construtor do pr\u00e9dio.\nII - A den\u00fancia do defeito da obra (art. 916, n. 1, do C\u00f3d. Civil) n\u00e3o est\u00e1 sujeita a formalidade especial, podendo ser feita verbalmente.\nIII - O reconhecimento do direito como causa impeditiva da caducidade (art. 331, n. 2, do C\u00f3d. Civil) tem um conte\u00fado muito diverso do reconhecimento do direito como causa interruptiva da prescri\u00e7\u00e3o (art. 325), n\u00e3o bastando, para fins de caducidade, qualquer reconhecimento, pois \u00e9 preciso que este seja tal que tenha o mesmo efeito que teria a pr\u00e1tica do acto sujeito a caducidade.\nIV - O art. 917 do C\u00f3d. Civil \u00e9 aplic\u00e1vel, por interpreta\u00e7\u00e3o extensiva, \u00e0s ac\u00e7\u00f5es que visem obter a repara\u00e7\u00e3o ou a substitui\u00e7\u00e3o da coisa (art. 914) e, ainda, \u00e0s que se destinem \u00e0 cobran\u00e7a das despesas feitas pelo comprador com a repara\u00e7\u00e3o e \u00e0 exig\u00eancia de indemniza\u00e7\u00e3o pelos danos provocados pelos defeitos da obra.\nV - Embora o cumprimento defeituoso da obriga\u00e7\u00e3o seja em geral fonte de responsabilidade civil contratual (arts. 798 e 799 do C\u00f3d. Civil), n\u00e3o pode ser reclamada uma indemniza\u00e7\u00e3o com essa base no que toca \u00e0 venda de coisas defeituosas, por esta se encontrar submetida a disciplina pr\u00f3pria (arts. 913 e 922).",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c27da788f02cfcbb80256803000376d9?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003824",
        "Relator": "BARROS BAI\u00c3O",
        "Descritores": [
            "ABUSO DE LIBERDADE DE IMPRENSA",
            "ELEMENTOS DA INFRAC\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197711300003824",
        "DataAcordao": "11/30/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG1064",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - ABUSO LIBERDADE IMPRENSA.",
        "Sumario": "I - Os limites de liberdade de imprensa s\u00e3o os da legalidade constitu\u00edda no ordenamento jur\u00eddico, ou seja no quadro de comportamento \u00e9tico-social estabelecido pela lei geral codificada prevalente e a que a Lei da Imprensa manda respeitar.\nII - Nos crimes de liberdade de imprensa devem considerar- -se os factos praticados \u00e0 face do direito penal vigente, tomando a norma da lei aplic\u00e1vel e os ensinamentos da jurisprud\u00eancia.\nIII - O autor do artigo de um jornal que se n\u00e3o acomode com a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica estabilizada no ordenamento jur\u00eddico e use de express\u00f5es objectivamente ofensivas duma corpora\u00e7\u00e3o policial e dos seus agentes comete um crime de abuso de liberdade de imprensa, mesmo que essas ofensas se traduzam na cr\u00edtica cient\u00edfica (\"marxistas\") da sociedade portuguesa.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6a54c71e103152fd80256803000376e9?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007249",
        "Relator": "BORDALO SOARES",
        "Descritores": [
            "INSOLV\u00caNCIA",
            "LITISCONS\u00d3RCIO",
            "COLIGA\u00c7\u00c3O PASSIVA"
        ],
        "NDocumento": "RL197711070007249",
        "DataAcordao": "11/07/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG1036",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC ESP.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1969/03/14 IN BMJ N185 PAG212.",
        "Sumario": "I - O processo de insolv\u00eancia \u00e9 de manifesto car\u00e1cter individualista, s\u00f3 admitindo como excep\u00e7\u00e3o, a poss\u00edvel insolv\u00eancia do c\u00f4njuge por se tratar de patrim\u00f3nios comuns, com a consequente economia processual.\nII - Da\u00ed que n\u00e3o seja aplic\u00e1vel, fora daquela excep\u00e7\u00e3o a coliga\u00e7\u00e3o de r\u00e9us.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/19468cd76e05cbd280256803000376c2?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007350",
        "Relator": "ALVES BRANCO",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O DE DIV\u00d3RCIO",
            "CASAMENTO"
        ],
        "NDocumento": "RL197711020007350",
        "DataAcordao": "11/02/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG1031",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM.\nDIR REGIS NOT.",
        "Sumario": "I - O casamento tem de constar, obrigatoriamente, do registo civil e, consequentemente, n\u00e3o pode ser invocado pelas pessoas a quem respeite, pelos herdeiros ou terceiros, enquanto n\u00e3o for lavrado o respectivo registo - arts. 1 d), 2 e 3 do C\u00f3d.\nReg. Civil.\nII - A prova dos factos sujeitos a registo obrigat\u00f3rio s\u00f3 pode ser feita pelos meios previstos no C\u00f3digo Reg. Civil a saber, certid\u00f5es, boletins, c\u00e9dula pessoal ou bilhete de identidade - arts. 5 e 278 do C\u00f3d. Reg. Civil.\nIII - Os boletins para averbamentos s\u00e3o diversos dos referidos no art. 278 do C\u00f3d. Reg. Civil.\nIV - Portanto, n\u00e3o prova casamento o simples averbamento ao registo de nascimento.\nV - N\u00e3o \u00e9 de aplicar analogicamente, por ser norma excepcional, o art. 7 do Decreto-Lei n. 261/75, referente n\u00e3o a casamento mas, sim, a separa\u00e7\u00e3o de pessoas e bens, em ordem \u00e0 convers\u00e3o em div\u00f3rcio.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/1b7f7d81aa7d993a80256803000376b0?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017635",
        "Relator": "ANGELICO CARVALHO",
        "Descritores": [
            "PROVID\u00caNCIA CAUTELAR",
            "COMERCIANTE",
            "PROVID\u00caNCIA CAUTELAR N\u00c3O ESPECIFICADA",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197710260017635",
        "DataAcordao": "10/26/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG1027",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROCED CAUT.",
        "Sumario": "I - Sendo o devedor comerciante contra ele n\u00e3o pode ser requerido o procedimento cautelar do arresto.\nII - Pelas mesmas raz\u00f5es n\u00e3o lhe \u00e9 aplic\u00e1vel provid\u00eancia cautelar n\u00e3o especificada que tenha os mesmos efeitos que o arresto.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d4e3cc762ad4d1e580256803000376a0?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017302",
        "Relator": "ROCHA FERREIRA",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADES COMERCIAIS",
            "SUPRIMENTOS",
            "NULIDADE POR FALTA DE FORMA LEGAL",
            "RESTITUI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197710190017302",
        "DataAcordao": "10/19/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG915",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "RA\u00daL VENTURA IN BMJ N182 PAG126. VAZ SERRA IN RLJ ANO103 PAG439.\nSANTOS LOUREIRO IN DAS SOCIEDADES POR QUOTAS V1 PAG238.",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COMERCIAIS. DIR CIV - TEORIA GERAL / DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1968/10/31 IN BMJ N180 PAG288.\nAC STJ DE 1972/12/05 IN BMJ N222 PAG378.\nAC STJ DE 1975/12/19 IN BMJ N252 PAG148.\nAC STJ DE 1958/07/29 IN BMJ N32 PAG319.\nAC RC DE 1955/01/18 IN JR ANO1 PAG175.\nAC RC DE 1963/01/08 IN JR ANO9 PAG169.",
        "Sumario": "I - Sendo os suprimentos dos s\u00f3cios \u00e0 sociedade verdadeiramente empr\u00e9stimos ou m\u00fatuos e n\u00e3o se verificando a qualidade de comerciante das partes, eles s\u00f3 s\u00e3o v\u00e1lidos quando observados os requisitos de forma: art. 1143 do C\u00f3d. Civil.\nII - Declarada a nulidade, tem o mutuante o direito a haver a quantia mutuada.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f01372eee39762f38025680300037628?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012348",
        "Relator": "ROCHA FERREIRA",
        "Descritores": [
            "DIREITO DE PERSONALIDADE",
            "DIREITO \u00c0 IMAGEM",
            "FOTOGRAFIA IL\u00cdCITA",
            "REPRODU\u00c7\u00c3O DE DOCUMENTO"
        ],
        "NDocumento": "RL197710190012348",
        "DataAcordao": "10/19/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG1015",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL.",
        "Sumario": "I - A fotografia de um menor, tirada no p\u00e1teo de col\u00e9gio, em dia festivo e com a presen\u00e7a de muitas pessoas, n\u00e3o carece de consentimento para ser reproduzida em cartazes.\nII - A reprodu\u00e7\u00e3o feita nos seus cartazes, pelo Partido Comunista, de uma dessas fotografias n\u00e3o ofende o direito \u00e0 imagem, por se tratar de facto que decorreu publicamente - art. 79, n. 2 do C. Civil.\nIII - Para a atribui\u00e7\u00e3o de indemniza\u00e7\u00e3o por danos n\u00e3o patrimoniais \u00e9 necess\u00e1rio que estes tenham gravidade e, assim, mere\u00e7am a tutela do direito - n. 1, do art. 496 do C. Civil.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a214987a4fae42a68025680300037690?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012159",
        "Relator": "BARROS BAI\u00c3O",
        "Descritores": [
            "LEGADO PIO",
            "CONCEITO JUR\u00cdDICO",
            "ALIENA\u00c7\u00c3O",
            "RESOLU\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197710120012159",
        "DataAcordao": "10/12/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG1008",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "PEREIRA COELHO IN DIREITO DAS SUCESS\u00d5ES PAG274. PIRES DE LIMA- -ANTUNES VARELA IN C\u00d3DIGO CIVIL ANOTADO V1 PAG286 PAG288.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL / DIR SUC.",
        "Sumario": "I - O C\u00f3digo Civil n\u00e3o cont\u00e9m uma norma que defina o conceito de legado pio, deixando \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o especial a sua regulamenta\u00e7\u00e3o (art. 2280).\nII - Esse conceito tem de se ir buscar ao art. 1 do Decreto-Lei n. 39449, de 24-11-53, refor\u00e7ado pela nova redac\u00e7\u00e3o dada pelo Decreto-Lei n. 43209, de 10-10-60, que estabelece serem legados pios, entre outros, aqueles que o testador destine \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o ou desenvolvimento de obras de assist\u00eancia, previd\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o ou fins an\u00e1logos, bem como os encargos de natureza id\u00eantica institu\u00eddos em qualquer instrumento p\u00fablico.\nIII - Um legado pio consistente num im\u00f3vel deixado a uma institui\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia para uns fins que esta j\u00e1 prossegue, pode ser alienado para a manuten\u00e7\u00e3o, melhoria ou desenvolvimento dessa finalidade.\nIV - A nossa tradi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica tem sido no sentido de se poder \"comutar\", de \"substituir\" as \"obras pias\" por outras \"obras pias\" quando n\u00e3o se possibilite o seu cumprimento tal como foi institu\u00eddo pelo testador (Relat\u00f3rio do Decreto-Lei n. 39449, de 24-11-53).\nV - A resolu\u00e7\u00e3o de um legado pio s\u00f3 pode ser pedida nos termos e condi\u00e7\u00f5es do art. 2248 do C\u00f3digo Civil vigente, e sendo resolvida essa disposi\u00e7\u00e3o testament\u00e1ria, o encargo deve ser cumprido nas mesmas condi\u00e7\u00f5es pelo benefici\u00e1rio da resolu\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/db3404b44ee83fd7802568030003767f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007269",
        "Relator": "ALVES BRANCO",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADE IRREGULAR",
            "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS",
            "DIREITO DE AC\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197710060007269",
        "DataAcordao": "10/06/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG9508",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "IndicacoesEventuais": "RA\u00daL VENTURA IN SOCIEDADES COMERCIAIS DISSOLU\u00c7\u00c3O E LIQUIDA\u00c7\u00c3O V2 PAG418.",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COMERCIAIS.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1952/11/04 IN BMJ N34 PAG433.\nAC STJ DE 1951/06/13 IN BMJ N28 PAG382.\nAC STJ DE 1948/05/19 IN BMJ N12 PAG359.\nAC STJ DE 1960/02/02 IN BMJ N94 PAG305.\nAC STJ DE 1971/12/17 IN BMJ N212 PAG267.\nAC RP DE 1959/01/16 IN RT ANO78 PAG186.\nAC RL DE 1975/06/20 IN BMJ N250 PAG206.\nAC RL DE 1961/03/11 IN JR ANO10 PAG274.",
        "Sumario": "I - A sociedade comercial irregular enquanto n\u00e3o \u00e9 dissolvida nem declarada a sua ineexist\u00eancia produz efeitos entre os seus s\u00f3cios.\nII - Enquanto a sociedade comercial existir n\u00e3o obsta a que qualquer s\u00f3cio exija do mandat\u00e1rio social a presta\u00e7\u00e3o de contas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a0918388729e626d802568030003765f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012535",
        "Relator": "LICURGO DOS SANTOS",
        "Descritores": [
            "PROVID\u00caNCIA CAUTELAR",
            "ARRESTO",
            "BEM APREENDIDO",
            "USO"
        ],
        "NDocumento": "RL197710060012535",
        "DataAcordao": "10/06/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG1006",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROCED CAUT.",
        "Sumario": "I - A lei processual n\u00e3o prev\u00ea expressamente a possibilidade de os m\u00f3veis arrestados, serem arrendados ou explorados directamente pelo deposit\u00e1rio o que bem se compreende face \u00e0 sua especial natureza.\nII - Isto n\u00e3o significa que os m\u00f3veis arrestados n\u00e3o possam ser arrendados ou explorados directamente pelo deposit\u00e1rio, quando surjam situa\u00e7\u00f5es semelhantes aquelas que podem surgir relativamente aos im\u00f3veis penhorados, at\u00e9 porque o art. 855 do C. de P. Civil manda aplicar \u00e0 penhora dos bens m\u00f3veis o regime estabelecido para a penhora de im\u00f3veis.\nIII - Consequentemente, salvo conven\u00e7\u00e3o expressa em contr\u00e1rio, o fiel deposit\u00e1rio, actuando dentro do princ\u00edpio geral defenido no art. 843 do C. P. Civil, pode arrendar m\u00e1quinas arrestadas e integrantes de uma f\u00e1brica, para obstar \u00e0 paraliza\u00e7\u00e3o desta, salvo a obriga\u00e7\u00e3o de prestar contas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c14a9458afca2d6a802568030003766f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0008873",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "ARMA PROIBIDA",
            "ARMA BRANCA",
            "ELEMENTOS DA INFRAC\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197707270008873",
        "DataAcordao": "07/27/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG941",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "IndicacoesEventuais": "LU\u00cdS OS\u00d3RIO IN NOTAS AO C\u00d3DIGO PENAL V1 PAG491.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - CRIM C/SOCIEDADE.",
        "Sumario": "I - Contrapondo-se \u00e0s armas de fogo, s\u00e3o armas brancas as que, feitas de a\u00e7o polido, cortam ou perfuram por meio da for\u00e7a muscular, derivando a sua designa\u00e7\u00e3o da cor do a\u00e7o ser muito mais clara que a do ferro.\nII - Na vig\u00eancia do Decreto-Lei n. 37313, de 21/02/1949, nem todas as armas brancas eram proibidas, sendo proibido o porte de uma faca de mato que podia ser usada como arma de agress\u00e3o e que, encontrada fora do local onde \u00e9 normal o seu emprego, o seu portador n\u00e3o haja justificado a sua posse (arts. 9 e 10, al\u00ednea c)).\nIII - O art. 9, in fine, do Decreto-Lei n. 37313 s\u00f3 autorizava o porte de canivetes com mola fixadora e l\u00e2mina n\u00e3o excedente a 15 cm de comprimento, entendendo-se por canivete uma pequena navalha e por navalha o instrumento cuja l\u00e2mina fica protegida pelo cabo, quando ela se fecha, atrav\u00e9s de uma mola fixadora.\nIV - O art. 9 do Decreto-Lei n. 37313 foi revogado pelo art. 3, n. 1, al\u00ednea f), do Decreto-Lei n. 207-A/75, de 17-4, passando a ser proibidas todas as armas brancas que possam ser usadas como arma letal de agress\u00e3o e que o portador n\u00e3o justifique a sua posse, sendo indiferente o comprimento das respectivas l\u00e2minas.\nV - Pelo art. 4, n. 3, do Decreto-Lei n. 207-A/75, na redac\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n. 462-A/76, de 9-6, apenas s\u00e3o pun\u00edveis com pena de pris\u00e3o at\u00e9 6 meses as armas brancas que, cumulativamente, pela sua dimens\u00e3o e formato, possam ser havidas como de porte frequente, n\u00e3o se encontrando nestas condi\u00e7\u00f5es uma faca de mato, tipo punhal, com l\u00e2mina de 11,5 cm, ponteaguda, tendo a parte superior serrada em cerca de 5 cm e uma largura de l\u00e2mina de 2,2 cm, possuindo o cabo o comprimento de 9,2 cm.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/dab7700134539bec802568030003764e?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007168",
        "Relator": "ARAUJO FRANQUEIRA",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O CAMBI\u00c1RIA",
            "CHAMAMENTO \u00c0 DEMANDA",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197707140007168",
        "DataAcordao": "07/14/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG658",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN RLJ ANO103 PAG442. GON\u00c7ALVES DIAS IN DA LETRA E DA LIVRAN\u00c7A V10 PAG213.",
        "AreaTematica": "DIR COM - TIT CR\u00c9DITO.\nDIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RP DE 1968/03/15 IN JR ANO6 PAG345.\nAC RP DE 1976/03/03 IN CJ76 PAG114.\nAC RP DE 1973/04/04 IN BMJ N227 PAG218.",
        "Sumario": "I - No incidente de chamamento \u00e0 demanda o julgador, antes de ordenar a cita\u00e7\u00e3o do chamado dever\u00e1 pronunciar-se sobre a viabilidade de tal incidente.\nII - A solidariedade entre co-obrigados em t\u00edtulos de cr\u00e9dito -letras de c\u00e2mbio- \u00e9 impr\u00f3ria, pois n\u00e3o s\u00e3o co-devedores solid\u00e1rios. Apenas o portador ou o co-obrigado que haja pago o valor do t\u00edtulo pode exigir dos restantes a totalidade do valor em d\u00edvida.\nIII - Da\u00ed a inadmissibilidade do incidente de chamamento\n\u00e0 demanda.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c53116a3547cb71280256803000375e7?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007061",
        "Relator": "BORDALO SOARES",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE EXTRA CONTRATUAL",
            "DIREITO AO REPOUSO"
        ],
        "NDocumento": "RL197706290007061",
        "DataAcordao": "06/29/1977",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG918",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR RESP CIV.",
        "Sumario": "I - Sendo o repouso de um indiv\u00edduo absolutamente indispens\u00e1vel \u00e0 sa\u00fade e, portanto, \u00e0 sua vida e exist\u00eancia normal, deve cessar ou suspender-se uma obra ou qualquer outra causa adequada \u00e1 sua continuada les\u00e3o; e, tamb\u00e9m ter\u00e1 cabimento indemniza\u00e7\u00e3o ao ofendido.\nII - Especificamente, as rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a imp\u00f5em restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade de cada um, sem o que a liberdade de uns poderia ocasionar o indevido sacrif\u00edcio da liberdade de outros.\nIII - Tanto a senhoria como o arrendat\u00e1rio dono de um col\u00e9gio cujo funcionamento, no 1 andar de um pr\u00e9dio urbano, prejudica os direitos de anteriores arrendat\u00e1rios do r/c do mesmo pr\u00e9dio, s\u00e3o solidariamente respons\u00e1veis por indemniza\u00e7\u00e3o aos ditos arrendat\u00e1rios prejudicados, em fun\u00e7\u00e3o de infrac\u00e7\u00e3o aos seus deveres de dilig\u00eancia, precau\u00e7\u00e3o ou previsibilidade normais (responsabilidade extra-contratual).\nIV - A solidariedade passiva quanto \u00e0 indemniza\u00e7\u00e3o aos arrendat\u00e1rios do r/c do pr\u00e9dio em causa, cujo sossego foi desconsiderado, \u00e9 extensiva n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 senhoria e ao arrendat\u00e1rio dono do col\u00e9gio, como \u00e0 esposa deste arrendat\u00e1rio, casada segundo o regime de comunh\u00e3o geral de bens e comerciante, tal como o marido.\nV - Ali\u00e1s h\u00e1, tamb\u00e9m, quanto \u00e0 senhoria, incumprimento objectivamente il\u00edcito do contrato de arrendamento com o inquilino do r/c, na medida em que n\u00e3o se lhe possibilitou, sem perturba\u00e7\u00e3o, o leg\u00edtimo gozo do direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o. Com efeito, a senhoria deveria ter prevenido a exist\u00eancia de ru\u00eddos excessivos ou outras situa\u00e7\u00f5es normalmente intoler\u00e1veis, quando afectuou o posterior arrendamento para o col\u00e9gio -arts. 1031, h) e 1032 do C\u00f3d. Civil.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/025532e73733ad97802568030003763e?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003765",
        "Relator": "VICTOR COELHO",
        "Descritores": [
            "CHEQUE SEM PROVIS\u00c3O",
            "CASO JULGADO",
            "PERD\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197706290003765",
        "DataAcordao": "06/29/1977",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG673",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - DIR PENAL ECON.",
        "Sumario": "No crime de emiss\u00e3o de cheque sem cobertura e ap\u00f3s o tr\u00e2nsito da senten\u00e7a condenat\u00f3ria, a jun\u00e7\u00e3o de documentos de perd\u00e3o oportunamente concedido, mas que, por motivo justificado s\u00f3 nessa altura \u00e9 apresentado, extingue o procedimento criminal, nos termos do par\u00e1grafo 6 do artigo 125 do C\u00f3digo Penal.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/2d17d2832a8f2f018025680300037619?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003755",
        "Relator": "CORTE REAL",
        "Descritores": [
            "ABUSO DE LIBERDADE DE IMPRENSA",
            "ELEMENTOS DA INFRAC\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197706290003755",
        "DataAcordao": "06/29/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG671",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - ABUSO LIBERDADE IMPRENSA.",
        "Sumario": "Se, em acusa\u00e7\u00e3o por abuso de liberdade de imprensa, se incrimina apenas o director da publica\u00e7\u00e3o em que se reproduz um texto originariamente publicado noutro local, sem se exclarecer se o autor do escrito consentiu ou n\u00e3o na publica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o deve a mesma acusa\u00e7\u00e3o ser recebida por, perante os seus elementos, n\u00e3o ser poss\u00edvel qualificar juridicamente a eventual responsabilidade penal daquele director.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/20a4ff52fb1737838025680300037607?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017360",
        "Relator": "LICURGO DOS SANTOS",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE INDUSTRIAL",
            "PATENTE",
            "OBJECTO"
        ],
        "NDocumento": "RL197706150017360",
        "DataAcordao": "06/15/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG664",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR COM - MAR PATENT.",
        "Sumario": "O exclusivo concedido pelo registo de qualquer patente abrange n\u00e3o s\u00f3 o caso de o seu titular fabricar, em territ\u00f3rio portugu\u00eas, os objectos ou produtos em que o invento se manifeste, mas tamb\u00e9m o de s\u00f3 nele os p\u00f4r \u00e0 venda.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d6a936c7e929647a80256803000375f7?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007009",
        "Relator": "LIMA CLUNY",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE MEDIA\u00c7\u00c3O",
            "CONTRATO INOMINADO",
            "REVOGA\u00c7\u00c3O",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197706030007009",
        "DataAcordao": "06/03/1977",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "RLJ ANO100 PAG347",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "GON\u00c7ALVES SALVADOR IN CONTRATO DE MEDIA\u00c7\u00c3O PAG252. PIRES DE LIMA- -ANTUNES VARELA IN C\u00d3DIGO CIVIL ANOTADO 1ED N2 ART1170.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1967/03/07 IN BMJ N165 PAG318.\nAC RL DE 1968/07/10 IN JR ANO6 PAG732.",
        "Sumario": "I - O contrato de media\u00e7\u00e3o \u00e9 um contrato inominado que sup\u00f5e, na sua ess\u00eancia, a incumb\u00eancia a uma pessoa de conseguir interessado para certo neg\u00f3cio, a aproxima\u00e7\u00e3o feita pelo mediador entre o terceiro e o comitente e a conclus\u00e3o do neg\u00f3cio entre ambos como consequ\u00eancia adequada de actividade do intermedi\u00e1rio, sendo indiferente que este intervenha na fase final do neg\u00f3cio.\nII - Sendo um verdadeiro contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os inominado \u00e9-lhe aplic\u00e1vel o disposto no n. 1 do art. 1170, por for\u00e7a do preceituado no art. 1156.\nIII - \u00c9 livremente revog\u00e1vel por qualquer das partes, posto que remunerado.\nIV - O \"com\u00e9rcio de influ\u00eancias\" que tem como finalidade a sobreposi\u00e7\u00e3o de interesses estritamente pessoais \u00e0 objectividade - boa f\u00e9 - que deve presidir ao neg\u00f3cio, acarreta a nulidade do neg\u00f3cio, por ofensivo dos bons costumes.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/609c17f33eabaf9180256803000375d7?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012216",
        "Relator": "COSTA AROSO",
        "Descritores": [
            "CASA DE RENDA ECON\u00d3MICA",
            "CASAL DE FAM\u00cdLIA",
            "FIM ESTATUT\u00c1RIO",
            "CESSA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197705250012216",
        "DataAcordao": "05/25/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG636",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - A institui\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria do casal de fam\u00edlia, para o adquirente de uma casa econ\u00f3mica, n\u00e3o tinha por fim garantir o Estado, evitando que aquele a alienasse durante o per\u00edodo de propriedade resol\u00favel, mas sim proteger a fam\u00edlia e evitar especula\u00e7\u00f5es na venda, ap\u00f3s o pagamento integral das presta\u00e7\u00f5es.\nHoje, a partir da aboli\u00e7\u00e3o do casal de fam\u00edlia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s casas econ\u00f3micas decretada pelo Decreto- -Lei n. 566/75, de 3 de Outubro, procura-se salvaguardar a especula\u00e7\u00e3o no arrendamento e venda das mesmas.\nII - O regime de casal de fam\u00edlia n\u00e3o se limita apenas ao per\u00edodo de resolubilidade do contrato de atribui\u00e7\u00e3o da casa econ\u00f3mica.\nIII - Tratando-se de pr\u00e9dio urbano nem o instituidor do casal de fam\u00edlia, nem o seu c\u00f4njuge t\u00eam legitimidade para requerer a caducidade do regime com o fundamento de terem deixado de habitar e explorar a casa em proveito da fam\u00edlia.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/b42f0b717b9690ab8025680300056ea1?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007013",
        "Relator": "HENRIQUE FERREIRA",
        "Descritores": [
            "EXECU\u00c7\u00c3O DE SENTEN\u00c7A",
            "PAGAMENTO DO CR\u00c9DITO DO EXEQUENTE",
            "CUSTAS",
            "FALTA DE PAGAMENTO",
            "PROSSEGUIMENTO DO PROCESSO",
            "REMESSA A CONTA",
            "INCIDENTE TRIBUT\u00c1VEL"
        ],
        "NDocumento": "RL197705180007013",
        "DataAcordao": "05/18/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG624",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC EXEC.\nDIR TRIB - DIR CUSTAS JUD.",
        "Sumario": "I - Feito o dep\u00f3sito da quantia exequenda pelos executados, mas n\u00e3o das custas prov\u00e1veis, e liquidadas estas em nome dos executados a estes incumbe o seu pagamento.\nII - Quando o exequente tenha sido notificado para requerer o que tiver por conveniente por as custas n\u00e3o terem sido depositadas pelos executados, cabe ao exequente requerer o prosseguimento da execu\u00e7\u00e3o e n\u00e3o a remessa dos autos \u00e0 conta.\nIII - N\u00e3o o tendo feito, o exequente suscita um incidente cujas custas recaem sobre ele.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/96192944c536f12b80256803000375b5?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007072",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE CIVIL POR ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O",
            "AUTOR",
            "MENORIDADE",
            "DIREITO DE AC\u00c7\u00c3O",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197705180007072",
        "DataAcordao": "05/18/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG627",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR RESP CIV.",
        "Sumario": "I - Invocando os A.A. que o acidente foi causado por efeito de condu\u00e7\u00e3o do R. motorista integradora de crime de homic\u00eddio involunt\u00e1rio, como o procedimento por este crime s\u00f3 prescreve passados 5 anos sobre a data do seu cometimento, o direito \u00e0 indemniza\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o prescreveu, por ainda n\u00e3o ter decorrido aquele prazo, embora h\u00e1 mais de 3 anos sobre o acidente, dado o disposto no art. 498, 3 do C\u00f3digo Civil.\nII - A isto n\u00e3o obsta o facto do processo crime ter ficado a aguardar melhor prova, j\u00e1 que \u00e9 poss\u00edvel demonstrar na ac\u00e7\u00e3o c\u00edvel ter existido acto il\u00edcito constitutivo do crime de homic\u00eddio involunt\u00e1rio. Nesta hip\u00f3tese deve relegar-se para a senten\u00e7a o conhecimento da prescri\u00e7\u00e3o do direito de accionar pois s\u00f3 ent\u00e3o se poder\u00e1 determinar se houve ou n\u00e3o il\u00edcito criminal.\nIII - N\u00e3o se aplicando aquele prazo de 5 anos aos R.R. cuja responsabilidade \u00e9 fundada no risco, tendo decorrido mais de 3 anos sobre a data do acidente quando a ac\u00e7\u00e3o foi proposta, deve desde logo ser declarado prescrito o direito de os accionar, se pelos ditos R.R. invocada essa prescri\u00e7\u00e3o.\nIV - A prescri\u00e7\u00e3o invocada pelo segurado beneficia a seguradora, porque s\u00f3 podendo esta ser responsabilizada pelas indemniza\u00e7\u00f5es que possam ser exigidas ao segurado, se a este nenhuma pode ser exigida, tamb\u00e9m \u00e0 seguradora n\u00e3o pode s\u00ea-lo.\nV - Havendo A.A. menores e quanto a eles a prescri\u00e7\u00e3o invocada n\u00e3o produz efeito, pois o respectivo prazo se deve considerar suspenso nos termos do art. 320, n. 1 do C\u00f3d. Civil at\u00e9 ter decorrido um ano sobre o termo da incapacidade.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/94d942f854a70f5180256803000375c5?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012312",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "EXECU\u00c7\u00c3O",
            "HIPOTECA JUDICIAL",
            "TRANSMISS\u00c3O DE PROPRIEDADE",
            "REGISTO PREDIAL"
        ],
        "NDocumento": "RL197705110012312",
        "DataAcordao": "05/11/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG596",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN RLJ ANO109 PAG15.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.\nDIR PROC CIV - PROC EXEC.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1974/12/03 IN BMJ N242 PAG263.",
        "Sumario": "I - Constituindo a hipoteca judicial uma antecipa\u00e7\u00e3o da penhora, esta deve manter-se em resultado de o registo da hipoteca judicial ser anterior ao registo de transmiss\u00e3o a favor do comprador dos bens onerados.\nII - N\u00e3o releva para o efeito a circunst\u00e2ncia de a transmiss\u00e3o dos bens onerados ser anterior ao registo da hipoteca judicial.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/7b7810240ef33f038025680300037570?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006831",
        "Relator": "COSTA AROSO",
        "Descritores": [
            "CONSIGNA\u00c7\u00c3O EM DEP\u00d3SITO",
            "AC\u00c7\u00c3O",
            "CUMULA\u00c7\u00c3O DE PEDIDOS",
            "SOCIEDADE",
            "LIQUIDA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197705110006831",
        "DataAcordao": "05/11/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG601",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "ALBERTO DOS REIS IN COMENT\u00c1RIO V3 PAG148. FERRER CORREIA IN LI\u00c7\u00d5ES DE DIREITO COMERCIAL V3 PAG247 RDES ANO5 PAG88.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV. DIR COM - SOC COMERCIAIS.\nDIR CIV - DIR OBG.",
        "Sumario": "I - H\u00e1 cumula\u00e7\u00e3o aparente de pedidos quando, embora o autor tenha de formular v\u00e1rias pretens\u00f5es correspondentes a v\u00e1rios est\u00e1dios jur\u00eddicos da tutela do seu interesse, a utilidade econ\u00f3mica imediata derivada da proced\u00eancia do pedido \u00e9 uma s\u00f3. Na cumula\u00e7\u00e3o aparente de pedidos n\u00e3o se pode op\u00f4r a diversidade da forma de processos aplic\u00e1veis.\nII - \u00c9 v\u00e1lida a cl\u00e1usula constante do pacto de uma sociedade comercial, pelo qual essa sociedade se dissolve pelo falecimento de um s\u00f3cio, tendo os seus herdeiros apenas direito \u00e0 conta do capital que resultar do \u00faltimo balan\u00e7o geral e, quanto a ganhos a uma percentagem proporcionalmente igual aos que tiver havido no anterior ano social e correspondente ao tempo decorrido depois do \u00faltimo balan\u00e7o. A express\u00e3o \"ganhos\" no seu sentido vulgar e lexicol\u00f3gico abrange os chamados \"fundos de reserva\".\nIII - A transmiss\u00e3o dos haveres sociais para o s\u00f3cio sobrevivo ofende o princ\u00edpio da n\u00e3o possibilidade de se transmitirem por acto \"inter vivos\" as d\u00edvidas da sociedade sem consentimento dos credores; n\u00e3o afecta, por\u00e9m, directamente a validade da partilha pelo valor do \u00faltimo balan\u00e7o entre o s\u00f3cio sobrevivo e os herdeiros do s\u00f3cio pr\u00e9-defunto, mas apenas a sua efic\u00e1cia em rela\u00e7\u00e3o aos credores, se os houver.\nIV - A liquida\u00e7\u00e3o do quinh\u00e3o social pelo valor do \u00faltimo balan\u00e7o do qual n\u00e3o consta o futuro valor de trespasse em caso de dissolu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem caracter leonino no sentido em que se configura esta express\u00e3o no nosso sistema legal (exclus\u00e3o de partilha nos lucros ou dispensa de participa\u00e7\u00e3o nas perdas). De resto n\u00e3o tem que figurar nos balan\u00e7os de exerc\u00edcio o futuro valor do trespasse em caso de dissolu\u00e7\u00e3o.\nV - No processo especial de consigna\u00e7\u00e3o em dep\u00f3sito, se o credor quizer impugnar o dep\u00f3sito por entender que\n\u00e9 maior a quantia pedida tem de deduzir na contesta\u00e7\u00e3o a sua pretens\u00e3o, especificando essa quantia (art. 1029 do C\u00f3d. Proc. Civil), funcionando a contesta\u00e7\u00e3o, nessa parte, como peti\u00e7\u00e3o inicial e ficando sujeita aos v\u00edcios desta pe\u00e7a quando n\u00e3o obede\u00e7a ao modelo legal.\nSe a contesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o indica a quantia impugnada, \u00e9 inepta nessa parte - art. 193 al\u00ednea a) do citado c\u00f3digo -, tudo se passando como se n\u00e3o houvesse oposi\u00e7\u00e3o ao valor do dep\u00f3sito.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6a1029f0836cdf5180256803000375a5?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012354",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "PESSOA COLECTIVA",
            "EXTIN\u00c7\u00c3O DE SOCIEDADE",
            "CITA\u00c7\u00c3O",
            "FORMALIDADES"
        ],
        "NDocumento": "RL197705110012354",
        "DataAcordao": "05/11/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG599",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - A an\u00e1lise gramatical das express\u00f5es \"falta de cita\u00e7\u00e3o do r\u00e9u\" e \"quando n\u00e3o tenha sido citado\", contidas, respectivamente, no n. 1 do art. 195 e na al\u00ednea a) do art. 194, ambos do C\u00f3d. Proc. Civil, conduz o int\u00e9rprete a entender que, extinta uma pessoa colectiva e citado o seu \u00faltimo representante legal j\u00e1 depois da sua extin\u00e7\u00e3o, nunca se poderia considerar como citada a nova pessoa colectiva que lhe sucedera. Configura-se um v\u00edcio bem mais grave do que o da falta de cita\u00e7\u00e3o do r\u00e9u: o de n\u00e3o haver sequer processo, por se n\u00e3o verificar o princ\u00edpio da dualidade das partes a que os processualistas costumam aludir.\nII - Simplesmente essa situa\u00e7\u00e3o que no direito germ\u00e2nico provocaria a improced\u00eancia do pedido, entre n\u00f3s, merc\u00ea dos arts. 371 n. 2 e 374, n. 3, do C\u00f3d. Proc.\nCivil, n\u00e3o acarreta consequ\u00eancias de maior, podendo assim propor-se uma demanda contra pessoa morta ou contra pessoa colectiva extinta.\nIII - A nulidade da falta de cita\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser arguida depois de proferida a senten\u00e7a final. Por\u00e9m, a falta de cita\u00e7\u00e3o da r\u00e9 para a ac\u00e7\u00e3o n\u00e3o a afecta, e tanto que pode servir de fundamento quer da oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a (art. 913, al\u00ednea e) do C\u00f3d. Proc. Civil, quer do recurso de revis\u00e3o de senten\u00e7a transitada em julgado (art. 771, al\u00ednea f) do citado C\u00f3digo).",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/9f20946b6b6a95e18025680300037582?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017229",
        "Relator": "COSTA AROSO",
        "Descritores": [
            "COMODATO",
            "BENFEITORIA"
        ],
        "NDocumento": "RL197705040017229",
        "DataAcordao": "05/04/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG586",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN BMJ N82 PAG222. PIRES DE LIMA ANTUNES VARELA IN C\u00d3DIGO CIVIL ANOTADO V2 PAG441 V3 PAG37.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - Verificando-se num contrato a transfer\u00eancia tempor\u00e1ria de um direito sobre pr\u00e9dio, portanto coisa im\u00f3vel,\n(o direito exclusivo de ca\u00e7ar nessa propriedade), sem retribui\u00e7\u00e3o, se bem que onerada com certos encargos, v.g. efectiva\u00e7\u00e3o de certas benfeitorias com transfer\u00eancia imediata destas para o propriet\u00e1rio ou rendeiro, a reserva de um posto nas batidas, etc., o que n\u00e3o atribui, por\u00e9m, correspectividade \u00e0s presta\u00e7\u00f5es, mas apenas limita o valor do direito de uso concedido gratuitamente, est\u00e1-se perante um contrato de comodato.\nII - Da\u00ed decorre que a constru\u00e7\u00e3o de um aramado era necess\u00e1rio legalmente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a uso exclusivo da ca\u00e7a (art. 64 e 65 do Decreto-Lei n. 47847 de 14 de Agosto de 1967) e, portanto, a respectiva despesa era necess\u00e1ria ao uso da coisa ou direito concedido, sem direito a reembolso.\nIII - As correspondentes despesas, a serem havidas como benfeitorias \u00fateis, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 detrimento no seu levantamento para o pr\u00e9dio, levariam a atribuir ao autor, como comodat\u00e1rio apenas o direito de levant\u00e1-las, se n\u00e3o tivesse sido convencionado que elas ficariam perten\u00e7a do pr\u00e9dio, sem \u00f3nus ou encargos, como a lei permite tanto para a loca\u00e7\u00e3o como para o comodato.\nIV - O mesmo regime vigorar\u00e1 para barragens que eventualmente tenham sido constru\u00eddas ao abrigo daquele contrato.\nV - Se o direito de uso exclusivo de ca\u00e7a nos aramados, por for\u00e7a da entrada em vigor do Decreto-Lei n. 354-A/74 de 14 de Agosto se tornou imposs\u00edvel antes de decorrido o prazo previsto no contrato, extinguiu-se a obriga\u00e7\u00e3o dos r\u00e9us de manterem a ced\u00eancia de tal exclusivo por impossibilidade legal superveniente.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/8a42b93f97e8f947802568030003755f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012368",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE CIVIL DO ESTADO",
            "COMPET\u00caNCIA MATERIAL",
            "TRIBUNAL COMUM",
            "TRIBUNAL ADMINISTRATIVO"
        ],
        "NDocumento": "RL197704270012368",
        "DataAcordao": "04/27/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG422",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN RLJ ANO103 PAG331.\nMARCELLO CAETANO IN MANUAL DE DIREITO ADMINISTRATIVO 9ED V2 PAG1195.",
        "AreaTematica": "DIR ADM - ADM P\u00daBLICA CENTRAL.\nDIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1969/05/16 IN BMJ N187 PAG84.",
        "Sumario": "I - De harmonia com o disposto no art. 2, n. 2 na situa\u00e7\u00e3o prevista no n. 1) do Dec-Lei 48051, de 21-11-67, o Estado s\u00f3 tem direito de regresso contra o agente culpado, se este houver procedido com dilig\u00eancia e zelo manifestamente inferior aqueles a que se achava obrigado em raz\u00e3o do cargo, n\u00e3o havendo direito de regresso se a dilig\u00eancia e z\u00ealo n\u00e3o tiverem sido manifestamente inferiores.\nII - Face ao art. 2 deste diploma, mesmo quando se verifique o condicionalismo que faculta ao Estado o direito de regresso sobre o agente, o terceiro lesado s\u00f3 pode demandar o Estado e n\u00e3o o agente.\nIII - Segundo o disposto no n. 1 do art. 3 do citado\nD. L. s\u00f3 o agente (e n\u00e3o o Estado) \u00e9 respons\u00e1vel perante o lesado se aquele houver excedido os limites das suas fun\u00e7\u00f5es (ou seja, se o acto tiver sido praticado fora do exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es, ou no exerc\u00edcio delas mas n\u00e3o por sua causa) ou se, no desempenho das suas fun\u00e7\u00f5es e por sua causa, o agente tiver actuado com dolo.\nIV - Mas dado que, e segundo o n. 2 do art. 3 deste Dec., o Estado \u00e9 solidariamente respons\u00e1vel com o agente, em caso de procedimento doloso, o lesado tanto pode demandar o agente como o Estado.\nV - Por for\u00e7a do disposto no art. 815 do C\u00f3d. Administrativo e no art. 17 do Decreto-Lei n. 40768 de 8-09-56 em conjuga\u00e7\u00e3o com o regime consagrado nos arts. 2 e b) do Decreto-Lei n. 48051, os Tribunais administrativos interv\u00eam necessariamente quando o Estado for demandado, merc\u00ea do art. 2, ou quando na situa\u00e7\u00e3o descrita no n. 2 do art. 3 o lesado optar por demandar o Estado, mas j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o competentes quando se verifique o caso previsto na 1 parte do art. 3, n. 1 (o agente tiver excedido o limite das suas fun\u00e7\u00f5es) ou a hip\u00f3tese de, no desempenho das suas fun\u00e7\u00f5es e por sua causa, o agente houver actuado com dolo (art. 3, n. 1, in fine, e 2) mas o terceiro s\u00f3 dirigir o pedido de indemniza\u00e7\u00e3o ao agente.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/425e5b0a9d912f7b8025680300037760?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006978",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE CIVIL POR ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O",
            "SEGURO AUTOM\u00d3VEL",
            "TOMADOR",
            "FALTA DE CONTESTA\u00c7\u00c3O",
            "EFEITOS",
            "SEGURADORA"
        ],
        "NDocumento": "RL197704270006978",
        "DataAcordao": "04/27/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG415",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN BMJ N69 PAG179 PAG183.\nANTUNES VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES EM GERAL 2ED V1 PAG635.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR OBG / DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1971/10/29 IN BMJ N210 PAG131.",
        "Sumario": "I - Proposta uma ac\u00e7\u00e3o especial do C\u00f3digo da Estrada contra entre outros a Seguradora de um ve\u00edculo autom\u00f3vel e o seu segurado e tendo sido este condenado, no saneador, no pedido, por falta de contesta\u00e7\u00e3o, e prosseguindo a ac\u00e7\u00e3o contra aquela, em virtude da contesta\u00e7\u00e3o apresentada, esta ser\u00e1 condenada a final mas apenas na indemniza\u00e7\u00e3o correspondente aos preju\u00edzos provados, mesmo que seja em quantia inferior ao pedido formulado e em que o seu segurado foi condenado.\nII - \u00c9 que o caso julgado relativo ao montante da indemniza\u00e7\u00e3o em que o seu segurado foi condenado n\u00e3o a pode prejudicar face ao disposto no art. 522 do C\u00f3d. Civil.\nIII - Esta norma representa um meio de n\u00e3o vincular os restantes devedores solid\u00e1rios ao resultado de uma ac\u00e7\u00e3o em que n\u00e3o puderam dizer da sua justi\u00e7a, n\u00e3o os sujeitando ainda a um poss\u00edvel conluio do credor com o devedor demandado.\nIV - Assim h\u00e1 solidariedade entre estes 2 R.R. em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantia em que a Companhia de Seguros foi condenada e o A. tem o direito a haver do\nR. segurado o quantitativo em que ele foi condenado.\nV - A falta de contesta\u00e7\u00e3o, neste tipo de ac\u00e7\u00f5es, do segurado conduz a sua condena\u00e7\u00e3o no pedido a proferir no despacho saneador.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c90ca811b75dfaf3802568030003774f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012150",
        "Relator": "ROCHA FERREIRA",
        "Descritores": [
            "OCUPA\u00c7\u00c3O DE FOGO DEVOLUTO",
            "ARRENDAMENTO",
            "ACTO ADMINISTRATIVO",
            "COMPET\u00caNCIA MATERIAL",
            "TRIBUNAL COMUM",
            "TRIBUNAL ADMINISTRATIVO"
        ],
        "NDocumento": "RL197704130012150",
        "DataAcordao": "04/13/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG404",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - No processo de posse judicial avulsa, n\u00e3o pode discutir-se a validade, subsist\u00eancia e efic\u00e1cia jur\u00eddica do contrato de arrendamento, invocado pelo r\u00e9u para fundamentar a respectiva oposi\u00e7\u00e3o.\nII - Deve relegar-se para o foro administrativo a quest\u00e3o da pretensa incompet\u00eancia e ilegitimidade da C\u00e2mara Municipal de Lisboa para, em substitui\u00e7\u00e3o dos donos do andar ocupado pelo r\u00e9u, outorgar contrato de arrendamento com o ocupante, nos termos do art. 1 do Decreto-Lei 198-A/75, de 14 de Abril.\nIII - O contrato de arrendamento, assim celebrado, tem-se como v\u00e1lido e eficaz, enquanto subsistente, por n\u00e3o ter sido atacado pelos meios pr\u00f3prios o acto administrativo de que promanou ou a que se reconduziu a sua celebra\u00e7\u00e3o.\nIV - Tal contrato \u00e9 portanto, t\u00edtulo leg\u00edtimo de atribui\u00e7\u00e3o ao r\u00e9u do uso e frui\u00e7\u00e3o do andar mencionado.\nV - O processo de posse ou entrega judicial avulsa s\u00f3 tem aplica\u00e7\u00e3o, quando o requerente tenha a seu favor um t\u00edtulo translativo da propriedade, mas sem a efectiva transmiss\u00e3o da posse ou entrega material dos bens transmitidos, por estes se encontrarem em poder de algu\u00e9m, que se recusa a entreg\u00e1-los ou a coloc\u00e1-los \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se verificam os respectivos fundamentos ou pressupostos, no caso de esbulho ou ocupa\u00e7\u00e3o de um andar, sem t\u00edtulo, se o propriet\u00e1rio, ao adquiri-lo anteriormente por sucess\u00e3o, logo tinha entrado na efectiva posse dele.\nVI - Neste \u00faltimo caso, para o fim desejado da entrega do andar, disp\u00f5e o propriet\u00e1rio da ac\u00e7\u00e3o possess\u00f3ria de restitui\u00e7\u00e3o de posse.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/4f8613262c24ea8d802568030003773d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0007039",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "PROVID\u00caNCIA CAUTELAR N\u00c3O ESPECIFICADA",
            "ESCRITA COMERCIAL",
            "APREENS\u00c3O",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197704130007039",
        "DataAcordao": "04/13/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG399",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROCED CAUT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1957/11/29 IN BMJ N71 PAG530.\nAC STJ DE 1957/12/06 IN BMJ N72 PAG370.\nAC STJ DE 1956/01/27 IN BMJ N53 PAG306.\nAC STJ DE 1957/05/24 IN BMJ N67 PAG380.\nAC STJ DE 1953/10/14 IN BMJ N51 PAG487.",
        "Sumario": "I - N\u00e3o pode ser decretada provid\u00eancia cautelar n\u00e3o especificada (C. P. C. 399) como preparat\u00f3rio de inqu\u00e9rito judicial (C. P. C. 1479) que se traduza na remo\u00e7\u00e3o de escrita comercial para um arm\u00e1rio, dentro da sede, e selagem do mesmo at\u00e9 ela ser confiada aos peritos do inqu\u00e9rito.\nII - Tal dilig\u00eancia implicaria uma apreens\u00e3o da escrita que impediria a continua\u00e7\u00e3o do giro comercial.\nIII - Ora a posse e livre disposi\u00e7\u00e3o da sua escrita \u00e9, para o comerciante, condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel ao exerc\u00edcio do seu com\u00e9rcio.\nIV - Uma vez que os requerentes solicitaram um procedimento cautelar destinado a evitar o desaparecimento da escrita, deveriam ter lan\u00e7ado m\u00e3o do arrolamento.\nV - Traduzindo-se o arrolamento de documentos na sua descri\u00e7\u00e3o e entrega a um deposit\u00e1rio, tais opera\u00e7\u00f5es, em si mesmas, n\u00e3o obstam a que o comerciante tenha acesso \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o, se as fun\u00e7\u00f5es de deposit\u00e1rio forem, no caso, devidamente compreendidas e desempenhadas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/887090c18d95dca3802568030003772c?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017282",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "INVESTIGA\u00c7\u00c3O DE PATERNIDADE",
            "LEGITIMIDADE PASSIVA"
        ],
        "NDocumento": "RL197704010017282",
        "DataAcordao": "04/01/1977",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG396",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN A INVESTIGA\u00c7\u00c3O DA PATERNIDADE ILEGITIMA PAG14.\nALBERTO DOS REIS IN C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL ANOTADO V5 PAG180.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM.\nDIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - A express\u00e3o \"herdeiros leg\u00edtimos\" constante no n. 3 do art. 1858 C. Civil abrange quer os herdeiros leg\u00edtimos, quer os testament\u00e1rios.\nII - H\u00e1 necessidade de combin\u00e1-lo com o art. 674 C\u00f3d.\nProc. Civil.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/f8cae3dd9cfa7339802568030003771b?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006883",
        "Relator": "ROCHA FERREIRA",
        "Descritores": [
            "PROVID\u00caNCIA CAUTELAR",
            "ALIMENTOS PROVIS\u00d3RIOS",
            "CONTESTA\u00c7\u00c3O",
            "RESPOSTA \u00c0 CONTESTA\u00c7\u00c3O",
            "ADMISSIBILIDADE",
            "PRINC\u00cdPIO DO CONTRADIT\u00d3RIO"
        ],
        "NDocumento": "RL197703160006883",
        "DataAcordao": "03/16/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG383",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROCED CAUT.",
        "Sumario": "I - No processo de alimentos provis\u00f3rios h\u00e1 apenas dois articulados: peti\u00e7\u00e3o e contesta\u00e7\u00e3o. Assim tendo o requerido na contesta\u00e7\u00e3o invocado a exist\u00eancia de certas excep\u00e7\u00f5es, o que a lei lhe n\u00e3o impede, n\u00e3o\n\u00e9 poss\u00edvel haver um terceiro articulado de resposta\n\u00e0 contesta\u00e7\u00e3o.\nII - Com isto n\u00e3o se viola o princ\u00edpio do contradit\u00f3rio da prova, porque o mesmo, conforme resulta do disposto no art. 517, 1 do C\u00f3d. de Proc. Civil, s\u00f3 \u00e9 de observar quando n\u00e3o haja \"disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio\", o que acontece no processo de alimentos provis\u00f3rios.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/b2ec1e4f9dbf0ee5802568030003770a?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006974",
        "Relator": "CAMPOS COSTA",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO",
            "FALTA DE PAGAMENTO DA RENDA",
            "AC\u00c7\u00c3O DE DESPEJO",
            "RENDA",
            "LOCAL DE PAGAMENTO",
            "PRAZO",
            "DEP\u00d3SITO DA RENDA"
        ],
        "NDocumento": "RL197703160006974",
        "DataAcordao": "03/16/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE COM DEC VOT",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG380",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN BMJ N50 PAG91. GALV\u00c3O TELES IN BMJ N83 PAG147.\nALBERTO DOS REIS IN PROCESSOS ESPECIAIS V1 PAG267.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR OBG / DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1968/04/03 IN JR ANO6 PAG287.",
        "Sumario": "I - Contrariamente ao disposto nos arts. 279, al\u00ednea b), e 296 do C\u00f3d. Civil, na contagem do prazo de 8 dias referido no art. 1041, n. 2, do mesmo C\u00f3digo, deve ser inclu\u00eddo o dia inicial.\nII - N\u00e3o existe dep\u00f3sito liberat\u00f3rio para os fins do art. 1093, n. 1, al\u00ednea a), do C\u00f3d. Civil, se o arrendat\u00e1rio tiver depositado a renda, ainda que dentro do prazo do pagamento volunt\u00e1rio, mas sem que se verifique algum dos casos previstos no art. 841, n. 1, do C\u00f3d. Civil.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/1a62507e330d184880256803000376f9?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012184",
        "Relator": "COSTA AROSO",
        "Descritores": [
            "EXECU\u00c7\u00c3O",
            "HIPOTECA JUDICIAL",
            "PAGAMENTO",
            "CASO JULGADO",
            "LITISPEND\u00caNCIA"
        ],
        "NDocumento": "RL197702160012184",
        "DataAcordao": "02/16/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG206",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN BMJ N39. CORREIA DAS NEVES IN MANUAL DOS JUROS PAG161.\nALBERTO DOS REIS IN PROCESSOS ESPECIAIS V1 PAG281.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR OBG.\nDIR PROC CIV - PROC EXEC.",
        "Sumario": "I - O terceiro que adquire um pr\u00e9dio com registo de hipoteca judicial para garantia de certo cr\u00e9dito pode na execu\u00e7\u00e3o movida contra o origin\u00e1rio devedor e transmitente obter o resgate de tal encargo pagando ou depositando somente o cr\u00e9dito e os juros relativos a tr\u00eas anos, n\u00e3o tendo que pagar os juros excedentes nem as custas da execu\u00e7\u00e3o, sobretudo se o pedido incidental do pagamento ou dep\u00f3sito for efectuado antes de completada a penhora sobre aquele pr\u00e9dio.\nII - O pagamento global do cr\u00e9dito s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ado atrav\u00e9s do exerc\u00edcio da impugna\u00e7\u00e3o pauliana de tal transmiss\u00e3o.\nIII - Verifica-se a litispend\u00eancia se, por apenso \u00e0quela execu\u00e7\u00e3o, foi instaurada outra execu\u00e7\u00e3o contra o terceiro adquirente e verificar-se-\u00e1 o caso julgado se, por inadvert\u00eancia ou outro motivo, a execu\u00e7\u00e3o prosseguir e vier a ser julgada extinta mediante o pagamento do cr\u00e9dito e juros de tr\u00eas anos n\u00e3o obstante as aparentes diferen\u00e7as quanto aos sujeitos (executados) e quanto ao pedido (montante do cr\u00e9dito).",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6b1186d5fa4a685d802568030003754d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017306",
        "Relator": "BORDALO SOARES",
        "Descritores": [
            "FRESTA",
            "JANELAS",
            "\u00d3CULO PARA LUZ E AR",
            "SERVID\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197702160017306",
        "DataAcordao": "02/16/1977",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG202",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.",
        "Sumario": "I - Para que as aberturas numa parede possam ser consideradas como frestas, \u00e9 necess\u00e1rio que n\u00e3o tenham mais de quinze cent\u00edmetros na sua maior extens\u00e3o, al\u00e9m de estarem situadas, pelo menos a 1,80 m do piso a que respeitam.\nII - As aberturas com extens\u00e3o superior a 15 cm, mesmo colocadas a 1,80 m do piso respectivo, e situadas em parede que diste menos de 1,5 m do pr\u00e9dio vizinho, n\u00e3o s\u00e3o frestas, e t\u00eam de estar dotadas de grades fixas met\u00e1licas, de sec\u00e7\u00e3o n\u00e3o inferior a um cent\u00edmetro quadrado e de malha n\u00e3o superior a cinco cent\u00edmetros.\nIII - N\u00e3o h\u00e1 qualquer limita\u00e7\u00e3o legal ao n\u00famero de frestas ou aberturas que podem ser deixadas nas paredes.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/8d16c3969acfd6188025680300056eb2?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017266",
        "Relator": "LIMA CLUNY",
        "Descritores": [
            "PROVID\u00caNCIA CAUTELAR",
            "APREENS\u00c3O DE VE\u00cdCULO",
            "APREENS\u00c3O DE DOCUMENTO"
        ],
        "NDocumento": "RL197701210017266",
        "DataAcordao": "01/21/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG180",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROCED CAUT.",
        "Sumario": "I - O artigo 15 do Decreto-Lei n. 54/75 de 12 de Fevereiro, \u00e9 aplic\u00e1vel \u00e0s situa\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas anteriores \u00e0 sua entrada em vigor mesmo que todas as presta\u00e7\u00f5es da obriga\u00e7\u00e3o que originou a reserva de propriedade estejam j\u00e1 vencidas.\nII - A referida disposi\u00e7\u00e3o legal n\u00e3o fez mais do que ampliar a garantia da restitui\u00e7\u00e3o do objecto vendido aos casos de venda com reserva de propriedade, em nada vindo alterar a efic\u00e1cia do respectivo contrato de compra e venda em si mesmo considerado.\nIII - O n. 2 do artigo 12 do C\u00f3digo Civil expressamente conclui pela aplicabilidade da lei nova \u00e0s rela\u00e7\u00f5es juridicas j\u00e1 existentes.\nDa\u00ed o n\u00e3o poder falar-se de um \"direito adquirido\"\n\u00e0 n\u00e3o apreens\u00e3o do ve\u00edculo a restituir, se entretanto a apreens\u00e3o veio a ser legalmente autorizada.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/03f330c3a34ef892802568030003750b?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012205",
        "Relator": "SANTOS SILVEIRA",
        "Descritores": [
            "PROVID\u00caNCIA CAUTELAR",
            "DESIST\u00caNCIA DO PEDIDO",
            "REPETI\u00c7\u00c3O",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197701210012205",
        "DataAcordao": "01/21/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG182",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROCED CAUT.",
        "Sumario": "N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a renova\u00e7\u00e3o do procedimento cautelar havendo p\u00e9via desist\u00eancia do anterior pedido.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/21c14ef15cabdd0a802568030003752c?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0008763",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "PENA DE MULTA",
            "CONVERS\u00c3O DA MULTA EM PRIS\u00c3O",
            "APLICA\u00c7\u00c3O DE PERD\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197701210008763",
        "DataAcordao": "01/21/1977",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1977 PAG183",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - TEORIA GERAL.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RL DE 1966/03/15 IN JR ANO12 PAG245.\nAC STA DE 1959/03/18 IN BMJ N85 PAG567.\nAC STJ DE 1971/07/21 IN BMJ N209 PAG75.",
        "Sumario": "Contrariamente \u00e0 posi\u00e7\u00e3o que tem sido dominante nos \u00faltimos anos, deve-se entender que a multa convertida em pris\u00e3o \u00e9 pena privativa da liberdade para efeitos da aplica\u00e7\u00e3o de perd\u00e3o do Decreto-Lei n. 758/76.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/90acd1004251a46f802568030003753c?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0008721",
        "Relator": "COSTA AROSO",
        "Descritores": [
            "PENA DE MULTA",
            "CONVERS\u00c3O DA MULTA EM PRIS\u00c3O",
            "CONSTITUCIONALIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197611300008721",
        "DataAcordao": "11/30/1976",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG826",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR CONST - DIR FUND.\nDIR CRIM - TEORIA GERAL.",
        "Sumario": "I - Os artigos 27 - 2 e 13 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa n\u00e3o revogaram as disposi\u00e7\u00f5es do C\u00f3digo Penal e do C\u00f3digo de Processo Penal relativas \u00e0 convers\u00e3o das multas em pris\u00e3o (v. g. artigos 122, par\u00e1grafo 2 e 640, respectivamente).\nII - Com efeito, o n. 2 do citado artigo 27, designadamente na sua express\u00e3o \"acto punido com pena de pris\u00e3o\", limita-se a pressupor que a lei ordin\u00e1ria estabele\u00e7a quanto a priva\u00e7\u00e3o de liberdade, revista esta a forma de pris\u00e3o maior, pris\u00e3o simples ou pris\u00e3o resultante de convers\u00e3o n\u00e3o estando a\u00ed a palavra \"pris\u00e3o\" empregada no sentido rigoroso que lhe d\u00e1 a ci\u00eancia jur\u00eddica, com exclus\u00e3o da pris\u00e3o que resulta da convers\u00e3o da multa.\nIII - Por sua vez, o artigo 13 n\u00e3o poderia funcionar para beneficiar os que n\u00e3o possam pagar as multas, em face dos que as pagam ou podem pagar.\nIV - Seria, ali\u00e1s imposs\u00edvel a distin\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, completa e perfeita, entre condenados em multa possidentes e n\u00e3o possidentes, v.g. abdicando da convers\u00e3o em pris\u00e3o e substituindo esta por presta\u00e7\u00f5es de trabalho obrigat\u00f3rio (em regime livre), pois mesmo, ent\u00e3o, subsistiria a desigualdade, pois os primeiros limitar-se-iam a pagar a multa e os segundos teriam de a remir por trabalho.\nV - A proibi\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o por d\u00edvidas, no sentido tradicional (d\u00edvidas de natureza civil). continua a ter express\u00e3o constitucional, embora indirecta, por via da conjuga\u00e7\u00e3o do artigo 16 - 1 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa com as leis internas que \u00e0quela se referem ou dela s\u00e3o aplica\u00e7\u00f5es v. g. o artigo 114 do C\u00f3digo Penal (redac\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n. 183/72, de 31/5).",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/83a24a466f2f5d3c8025680300056e91?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017013",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "TROCA",
            "CONTRATO-PROMESSA",
            "ALTERA\u00c7\u00c3O DAS CIRCUNST\u00c2NCIAS",
            "RESTITUI\u00c7\u00c3O",
            "OBRIGA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197611300017013",
        "DataAcordao": "11/30/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG836",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN BMJ N68 PAG293 IN RLJ ANO102 PAG104. DIAS MARQUES IN NO\u00c7\u00d5ES ELEMENTARES DE DIREITO CIVIL PAG138.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL / DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - A resolu\u00e7\u00e3o de contratos com base no disposto no artigo 437 do C\u00f3digo Civil depende dos seguintes requisitos: a) que haja altera\u00e7\u00e3o anormal das circunst\u00e2ncias em que as partes tenham fundado a decis\u00e3o de contratar: b) que a exig\u00eancia da obriga\u00e7\u00e3o\n\u00e0 parte lesada afecte gravemente os princ\u00edpios da boa f\u00e9 contratual e n\u00e3o esteja coberta pelos riscos do neg\u00f3cio.\nII - Perante o que foi disposto no Decreto-Lei n. 445/74 de 12/09, e a tremenda crise em que posteriormente, caiu a constru\u00e7\u00e3o civil, \u00e9 de conceder a resolu\u00e7\u00e3o de um contrato promessa de permuta de dois im\u00f3veis, celebrado em 30 de Janeiro de 1974, entre uma sociedade comercial que se dedica a constru\u00e7\u00e3o civil, por conta pr\u00f3pria ou atrav\u00e9s de empreitadas, e um particular, em que este se comprometeu a entregar \u00e0quela um pr\u00e9dio, que, como sabia, era destinado\n\u00e0 demoli\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o para aumento de fogos, contra a entrega de outro pela referida sociedade.\nIII - Resolvido o contrato por altera\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias, a obriga\u00e7\u00e3o de restituir \u00e9 contida dentro dos limites do enriquecimento injustificado.\nIV - Tendo sido recebido, como sinal e princ\u00edpio de pagamento 2000000 de escudos e dessa quantia retirados 500000 escudos para remunerar um mediador, h\u00e1 apenas que restituir 1500000 escudos.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e45d85ab563d2eb980256803000374f6?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003653",
        "Relator": "ALVES PINTO",
        "Descritores": [
            "PENA DE MULTA",
            "CONVERS\u00c3O DA MULTA EM PRIS\u00c3O",
            "CONSTITUCIONALIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197611300003653",
        "DataAcordao": "11/30/1976",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG839",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR CONST - DIR FUND.\nDIR CRIM - TEORIA GERAL.",
        "Sumario": "O artigo 293 n. 1 da Constitui\u00e7\u00e3o revogou tacitamente os artigos 123 n. 1 do C\u00f3digo Penal e 640 n. 2 do C\u00f3digo do Processo Penal, e 202 do C\u00f3digo das Custas Judiciais, pelo que \u00e9 inadmiss\u00edvel a convers\u00e3o das penas de multa em pris\u00e3o, quer das aplicadas em substitui\u00e7\u00e3o de pris\u00e3o, quer das aplicadas directamente pela lei.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d846a4196af5a3c38025680300037370?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006792",
        "Relator": "ALVES BRANCO",
        "Descritores": [
            "EXECU\u00c7\u00c3O",
            "COLIGA\u00c7\u00c3O ACTIVA",
            "T\u00cdTULO EXECUTIVO",
            "REQUISITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL197611300006792",
        "DataAcordao": "11/30/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG822",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN BMJ N112 PAG182.\nANTUNES VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES EM GERAL 2ED V1 PAG598.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC EXEC.",
        "Sumario": "I - Os diversos credores de v\u00e1rios m\u00fatuos n\u00e3o deixam de ser credores conjuntos por intervirem numa mesma escritura, com constitui\u00e7\u00e3o de hipoteca a favor de todos sobre um \u00fanico pr\u00e9dio do devedor.\nII - Em rela\u00e7\u00e3o a d\u00edvidas que s\u00f3 possam provar-se por escritura p\u00fablica n\u00e3o podem ser atendidas em juizo estipula\u00e7\u00f5es entre as partes que n\u00e3o revistam essa forma.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/2d1de914eacf8c3380256803000374d2?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012118",
        "Relator": "LICURGO DOS SANTOS",
        "Descritores": [
            "PRECEITOS FISCAIS",
            "SUSPENS\u00c3O DA INST\u00c2NCIA"
        ],
        "NDocumento": "RL197611300012118",
        "DataAcordao": "11/30/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG832",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "Mesmo que, por falta de pagamento do selo devido, n\u00e3o possam ser considerados documentos que acompanharam a peti\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 lugar \u00e0 suspens\u00e3o da inst\u00e2ncia para aguardar o resultado do processo fiscal e, antes, cabe proferir decis\u00e3o, se o r\u00e9u da ac\u00e7\u00e3o citado com efeito cominat\u00f3rio, n\u00e3o contestar, por em tal caso, ele ter confessado o objecto dos autos.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/cd24eac182bc331380256803000374e4?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0017056",
        "Relator": "CORTE REAL",
        "Descritores": [
            "D\u00cdVIDA DE C\u00d4NJUGES",
            "BENS COMUNS",
            "RETRIBUI\u00c7\u00c3O",
            "DISPONIBILIDADE",
            "PENHORA"
        ],
        "NDocumento": "RL197611240017056",
        "DataAcordao": "11/24/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG821",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "BRAGA DA CRUZ IN BMJ N69 PAG371.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM.\nDIR PROC CIV - PROC EXEC.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1974/05/28 IN BMJ N237 PAG255.",
        "Sumario": "Porque o vencimento do marido executado \u00e9 um bem m\u00f3vel na sua exclusiva administra\u00e7\u00e3o, podendo ser por ele alienado, pelas d\u00edvidas da sua exclusiva responsabilidade respondem esses seus vencimentos, at\u00e9 um ter\u00e7o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6320fe458afed9b080256803000374c3?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012080",
        "Relator": "BRAGA TEMIDO",
        "Descritores": [
            "TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO",
            "RESPONSABILIDADE CIVIL CONTRATUAL",
            "DIREITO DE AC\u00c7\u00c3O",
            "CADUCIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197611170012080",
        "DataAcordao": "11/17/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG814",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR COM - TRANSP MAR.\nDIR ECON - DIR TRANSP DIR MARIT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1975/06/20 IN BMJ N248 PAG419.",
        "Sumario": "I - O prazo de caducidade de um ano, para a propositura da ac\u00e7\u00e3o de perdas e danos em mercadorias transportadas em navios, nos termos do art. 3, n. 6 da Conven\u00e7\u00e3o de Bruxelas, s\u00f3 \u00e9 aplic\u00e1vel em Portugal, no caso de o conhecimento de carga a efectuar pelo transportador mar\u00edtimo ter sido emitido em territ\u00f3rio portugu\u00eas.\nII - Se a Seguradora pagou \u00e0 dona da mercadoria, sua segurada, os preju\u00edzos sofridos na carga, em navio portugu\u00eas, fica subrogada nos direitos desta. Como a responsabilidade civil da dona do navio \u00e9 de natureza contratual, a respectiva obriga\u00e7\u00e3o de indemnizar prescreve apenas no prazo de 20 anos.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/121da49df6f0753980256803000374ab?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012079",
        "Relator": "LICURGO DOS SANTOS",
        "Descritores": [
            "\u00c1GUAS P\u00daBLICAS",
            "MARGENS",
            "SERVID\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197610200012079",
        "DataAcordao": "10/20/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG805",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.",
        "Sumario": "I - As obriga\u00e7\u00f5es de consentir a passagem da fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os hidr\u00e1ulicos e de fazer ou n\u00e3o fazer determinadas obras nas margens de uma corrente de \u00e1gua, por serem simples servid\u00f5es, n\u00e3o s\u00e3o suficientes para justificar o direito de propriedade do Estado sobre tais margens, uma vez que tal direito s\u00f3 pode existir em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s margens das correntes naveg\u00e1veis ou flutu\u00e1veis e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s que se situam em terrenos do Estado.\nII - Quando, em rela\u00e7\u00e3o a uma corrente de \u00e1gua, se n\u00e3o alegue que ela \u00e9 naveg\u00e1vel ou flutu\u00e1vel, nem que o terreno que a margina, no local em causa, \u00e9 perten\u00e7a do Estado, este \u00e9 parte ileg\u00edtima para ser demandado numa ac\u00e7\u00e3o em que pe\u00e7a o reconhecimento ou a constitui\u00e7\u00e3o de uma servid\u00e3o, sobre os terrenos constitutivos das suas margens.\nIII - \u00c9 mat\u00e9ria de direito, pelo que n\u00e3o deve ser especificada ou quesitada, a alega\u00e7\u00e3o de que determinadas \u00e1guas s\u00e3o p\u00fablicas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/392f306fad31232e802568030003749b?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006707",
        "Relator": "COSTA AROSO",
        "Descritores": [
            "CONTRATO-PROMESSA DE COMPRA E VENDA",
            "INCUMPRIMENTO",
            "RESOLU\u00c7\u00c3O",
            "PRAZO"
        ],
        "NDocumento": "RL197610130006707",
        "DataAcordao": "10/13/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG801",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN RLJ ANO104 PAG302 BMJ N46 PAG64 BMJ N47 PAG278 BMJ N50 PAG182. ANTUNES VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES EM GERAL 2ED V1 PAG142.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - Tendo-se fixado num contrato-promessa de compra e venda de im\u00f3vel para habita\u00e7\u00e3o do promitente-comprador um prazo fixo para a entrega na Caixa Geral de Aposenta\u00e7\u00f5es, da documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o da escritura em que este estabelecimento interviria para a concess\u00e3o de assist\u00eancia financeira necess\u00e1ria \u00e0quele, e tendo a Caixa, por sua vez, estabelecido, a certa altura, a n\u00e3o concess\u00e3o de mais prorroga\u00e7\u00f5es de prazo, verificar-se-\u00e1 incumprimento e n\u00e3o simples mora se o promitente vendedor n\u00e3o tiver feito aquela entrega a pretexto do disposto no artigo 808 do C\u00f3digo Civil.\nII - Na verdade, segundo este preceito, a mora s\u00f3 n\u00e3o se converter\u00e1 em incumprimento definitivo se o credor (promitente-comprador) n\u00e3o perder, objectivamente, o interesse na presta\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o acontece se o prazo para a entrega da documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da escritura p\u00fablica f\u00f4ra fixado, na inten\u00e7\u00e3o das partes, em subordina\u00e7\u00e3o ao prazo que o promitente- -comprador obtivesse da Caixa para a concess\u00e3o do referido empr\u00e9stimo a tal ponto que, a certa altura, a mesma Caixa comunicara ao promitente-comprador n\u00e3o lhe conceder mais prorroga\u00e7\u00f5es de prazo, al\u00e9m das j\u00e1 concedidas:\nIII - O facto de pouco depois da resolu\u00e7\u00e3o do contrato- -promessa pelo promitente-comprador, a Caixa ter, afinal, concedido um empr\u00e9stimo para a compra de outro pr\u00e9dio n\u00e3o infirma, s\u00f3 por si, a conclus\u00e3o de que o credor perdera o interesse naquele primeiro contrato, ignorando-se se as condi\u00e7\u00f5es de tal opera\u00e7\u00e3o n\u00e3o teriam sido mais onerosas, por exemplo quanto ao prazo da amortiza\u00e7\u00e3o e garantia desta (seguro de vida).\nIV - O artigo 806 do C\u00f3digo n\u00e3o funciona nos neg\u00f3cios fixos e o contrato referido em I e II merece tal qualifica\u00e7\u00e3o.\nV - Podia, assim, o promitente-comprador resolver o contrato, findo o prazo fixado, e pedir a indemniza\u00e7\u00e3o acordada no contrato-promessa para a hip\u00f3tese de incumprimento definitivo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/1ec459042c45077f8025680300037489?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0011991",
        "Relator": "LICURGO DOS SANTOS",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE CIVIL POR ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O",
            "PRIORIDADE DE PASSAGEM",
            "ABUSO DO DIREITO"
        ],
        "NDocumento": "RL197607280011991",
        "DataAcordao": "07/28/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG793",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL.\nDIR ECON - DIR TRANSP DIR RODOV.",
        "Sumario": "I - O condutor que siga por uma via r\u00e1pida com tr\u00eas sub-faixas de cada lado, e em que h\u00e1 intervalos nos separadores para permitir que os ve\u00edculos que circulam por uma faixa possam atravessar a faixa contr\u00e1ria em direc\u00e7\u00e3o a um ramal de sa\u00edda da via, dever\u00e1 reduzir especialmente a velocidade e, mesmo parar, se em duas dessas sub-faixas, do seu lado, na altura daqueles intervalos, se encontrarem parados outros ve\u00edculos, porque tal significar\u00e1 muito naturalmente, que esses ve\u00edculos estar\u00e3o a dar passagem a outro ou outros provenientes de faixa contr\u00e1ria, e porque essa sua atitude corresponder\u00e1 a uma prova de boa educa\u00e7\u00e3o, em face dos nossos usos e costumes.\nII - Se o n\u00e3o fizer, embora esteja a exercer o seu direito de seguir pela via p\u00fablica, estar\u00e1 a exerc\u00ea- -lo ilegitimamente, nos termos dos do artigo 334 do C\u00f3digo Civil, e ser\u00e1 respons\u00e1vel pelo acidente que da\u00ed possa resultar, em harmonia com o artigo 483 do mesmo diploma.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/7817c645bf269f708025680300037477?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006729",
        "Relator": "CORTE REAL",
        "Descritores": [
            "D\u00cdVIDA",
            "CONFISS\u00c3O JUDICIAL",
            "PRESCRI\u00c7\u00c3O PRESUNTIVA"
        ],
        "NDocumento": "RL197607210006729",
        "DataAcordao": "07/21/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG786",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL.",
        "Sumario": "I - A prescri\u00e7\u00e3o da al\u00ednea b) do art. 317 do C\u00f3digo Civil baseia-se apenas numa presun\u00e7\u00e3o de cumprimento pelo decurso de certo lapso de tempo a qual s\u00f3 pode ser ilidida pela confiss\u00e3o do devedor origin\u00e1rio.\nII - Mesmo que tenha decorrido o prazo da prescri\u00e7\u00e3o, como esta se funda na presun\u00e7\u00e3o de pagamento, tal presun\u00e7\u00e3o fica ilidida e aquela sem efeito, desde que o devedor confesse ainda n\u00e3o ter pago a d\u00edvida.\nIII - Invocada a prescri\u00e7\u00e3o mas confessada a d\u00edvida aquela n\u00e3o pode ser julgada procedente.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/59833c87f56fb9178025680300037466?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0011987",
        "Relator": "MOREIRA DE ANDRADE",
        "Descritores": [
            "LETRA",
            "LIVRAN\u00c7A",
            "REQUISITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL197607160011987",
        "DataAcordao": "07/16/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG779",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR COM - TIT CR\u00c9DITO.",
        "Sumario": "O impresso de letra, onde seguidamente \u00e0 palavra letra foi aposta a express\u00e3o \"ali\u00e1s livran\u00e7a\", vale juridicamente como livran\u00e7a contendo, embora de modo formalmente incorrecto o requisito essencial - art. 75 e 76 da Lei Uniforme - de promessa de pagar.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/5800a004ddbded9c8025680300037456?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0012024",
        "Relator": "ALVES BRANCO",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE EXTRA CONTRATUAL",
            "ULTRAMAR",
            "DESCOLONIZA\u00c7\u00c3O",
            "COMPET\u00caNCIA INTERNACIONAL"
        ],
        "NDocumento": "RL197607140012024",
        "DataAcordao": "07/14/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG773",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "IndicacoesEventuais": "MACHADO VILELA IN RFDU COIMBRA ANO18 PAG44.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "\u00c9 competente o tribunal da Comarca de Lisboa para conhecer de ac\u00e7\u00e3o baseada em acidente ocorrido em Angola, em data em que era territ\u00f3rio portugu\u00eas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/8cb605f30c2ee1a48025680300037435?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006683",
        "Relator": "COSTA AROSO",
        "Descritores": [
            "LOTEAMENTO URBANO",
            "ALVAR\u00c1",
            "CONTRATO-PROMESSA DE COMPRA E VENDA",
            "FALTA DE FORMA LEGAL",
            "NULIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197607140006683",
        "DataAcordao": "07/14/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG775",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "MANUEL DE ANDRADE IN TEORIA GERAL DA RELA\u00c7\u00c3O JUR\u00cdDICA V2 PAG335.\nPEREIRA DELGADO IN CONTRATO-PROMESSA PAG87.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL / DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - A f\u00f3rmula \"salvo nos casos em que da mesma lei resultar o contr\u00e1rio\" com que fecha o artigo 294 do C\u00f3digo de Processo Civil, visa exceptuar do princ\u00edpio geral da nulidade dos actos contr\u00e1rios \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o legal de car\u00e1cter imperativo, apenas aqueles casos em que da lei proibitiva resulta pouco adequada a san\u00e7\u00e3o da nulidade, considerados os interesses em presen\u00e7a e o escopo presumivelmente visado pelo legislador.\nII - S\u00e3o nulos os contratos promessa titulados por documento ou instrumento n\u00e3o notarial nem judicial, relativos a lotes de terreno para constru\u00e7\u00e3o integrado em loteamento autorizado por alvar\u00e1 da respectiva C\u00e2mara Municipal.\nIII - Quando num contrato-promessa, as partes se obrigam a celebrar certo contrato que n\u00e3o pode ser validamente conclu\u00eddo, pode dizer-se que o objecto mediato do contrato-promessa \u00e9 legalmente imposs\u00edvel.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/1de5ca572a6f20ab8025680300056f77?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006705",
        "Relator": "CORTE REAL",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADE POR QUOTAS",
            "CESS\u00c3O DE QUOTA",
            "CL\u00c1USULA CONTRATUAL",
            "CONTRATO A FAVOR DE TERCEIRO"
        ],
        "NDocumento": "RL197607070006705",
        "DataAcordao": "07/07/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG767",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.\nDIR COM - SOC COMERCIAIS.",
        "Sumario": "I - \u00c9 contrato ou estipula\u00e7\u00e3o a favor de terceiro (art. 443 do C\u00f3d. Civil) a cl\u00e1usula da escritura de cess\u00e3o de quotas em que se estipula: \"Que a sociedade n\u00e3o tem passivo, mas se, porventura, algum aparecer,\n\u00e9 o seu pagamento de conta e responsabilidade solid\u00e1ria dos cedentes\".\nII - N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio existir qualquer v\u00ednculo obrigacional de terceiro para com o promiss\u00e1rio, ou deste para com aquele, para que exista contrato a favor de terceiro.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3111a7f28fb324d48025680300037424?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0011984",
        "Relator": "NORBERTO SARDINHA",
        "Descritores": [
            "CUSTAS",
            "REFORMA DA DECIS\u00c3O",
            "PODERES DO JUIZ"
        ],
        "NDocumento": "RL197606180011984",
        "DataAcordao": "06/18/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG759",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "IndicacoesEventuais": "ALBERTO DOS REIS IN C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL ANOTADO V5 PAG126.\nLOPES CARDOSO IN C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL ANOTADO 4ED PAG361.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "Por iniciativa do Juiz s\u00f3 pode ter lugar a correc\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a, quanto a custas, se ela f\u00f4r omissa nessa mat\u00e9ria.\nTendo havido decis\u00e3o, condena\u00e7\u00e3o em custas, a sua reforma s\u00f3 poder\u00e1 ser feita a requerimento de qualquer das partes.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ba84be6b2d6783cd8025680300037413?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0011757",
        "Relator": "MOREIRA DE ANDRADE",
        "Descritores": [
            "RESPONSABILIDADE CIVIL POR ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O",
            "CASO JULGADO PENAL"
        ],
        "NDocumento": "RL197606110011757",
        "DataAcordao": "06/11/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG755",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR RESP CIV.\nDIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "ASS STJ DE 1976/01/22 IN BMJ N253 PAG109.",
        "Sumario": "I - N\u00e3o tendo a ofendida sido notificada para requerer que o montante de indemniza\u00e7\u00e3o fosse relegado para a execu\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a-crime nos termos do n. 3 do art. 1 do Decreto-Lei n. 45108, de 03/07/1963, pode ela pedir em ac\u00e7\u00e3o c\u00edvel uma indemniza\u00e7\u00e3o superior \u00e0quela que, oficiosamente, lhe fora arbitrada no processo penal.\nII - Esta doutrina \u00e9 tamb\u00e9m v\u00e1lida quando, ao tempo da senten\u00e7a penal n\u00e3o estavam ainda determinados os danos patrimoniais e n\u00e3o patrimoniais sofridos pela ofendida em consequ\u00eancia da \"cotovelada\" do r\u00e9u, que lhe causou fractura do externo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ddf8e04f20fafca58025680300037403?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006641",
        "Relator": "COSTA AROSO",
        "Descritores": [
            "AUTOM\u00d3VEL",
            "CONTRATO-PROMESSA DE COMPRA E VENDA",
            "ALIENA\u00c7\u00c3O",
            "MERA DETEN\u00c7\u00c3O",
            "SEGURO AUTOM\u00d3VEL",
            "RESPONSABILIDADE CIVIL POR ACIDENTE DE VIA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197606020006641",
        "DataAcordao": "06/02/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG532",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "PEREIRA DELGADO IN DO CONTRATO-PROMESSA PAG34.\nPICARD ET BESSON IN TRAIT\u00c9 DES ASSURANCES V1 PAG467.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT / DIR RESP CIV.\nDIR ECON - DIR SEG.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1968/03/29 IN BMJ N175 PAG272.\nAC STJ DE 1974/01/15 IN BMJ N233 PAG173.",
        "Sumario": "I - Embora constantes de uma s\u00f3 ap\u00f3lice, s\u00e3o seguros distintos o de responsabilidade civil e o de choque, colis\u00e3o ou capotamente, e, como tais, suscept\u00edveis de tratamentos diversos, pois o primeiro corresponde \u00e0 protec\u00e7\u00e3o do interesse na circula\u00e7\u00e3o, e o segundo\n\u00e0 do interesse na conserva\u00e7\u00e3o do objecto segurado.\nII - Quando o propriet\u00e1rio do ve\u00edculo celebra um contrato promessa de venda do carro e a viatura passe logo a ser conduzida pelo promitente comprador, ou a mando deste, o primeiro poder\u00e1 perder o interesse na circula\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel, mas n\u00e3o perder\u00e1 o interesse na sua conserva\u00e7\u00e3o.\nIII - Se nessas circunst\u00e2ncias, o carro tiver um acidente, a Companhia Seguradora n\u00e3o poder\u00e1 eximir-se de pagar ao segurado e propriet\u00e1rio daquele a import\u00e2ncia devida dentro dos limites a que se obrigou pelos danos sofridos pela viatura, com fundamento na cl\u00e1usula 20 da Ap\u00f3lice segundo a qual se consideram suspensas as garantias da Ap\u00f3lice quando o ve\u00edculo seguro passar a outro propriet\u00e1rio sem pr\u00e9vio acordo de conhecimento da Companhia, ou quando o segurado tiver, por qualquer t\u00edtulo ou motivo, alienado ou perdido o interesse ou qualidade que tiver servido de base ao seguro, com ressalva dos casos de transmiss\u00e3o por morte.\nIV - Nessas circunst\u00e2ncias, ainda, as despesas com a recolha do carro ap\u00f3s o acidente s\u00f3 devem ser pagas pela seguradora, se expressamente constar do contrato a sua responsabiliza\u00e7\u00e3o por elas.\nV - S\u00e3o devidos juros morat\u00f3rios, \u00e0 taxa legal de 5% (se outra n\u00e3o tiver sido convencionada), desde a data do vencimento da obriga\u00e7\u00e3o, sempre que o devedor recuse o pagamento, n\u00e3o por discutir o seu montante, mas por negar o pr\u00f3prio dever de indemnizar.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6dc93fcca117ddd380256803000373eb?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0001187",
        "Relator": "SOLANO VIANA",
        "Descritores": [
            "ESCRITURA P\u00daBLICA",
            "PARTILHA DA HERAN\u00c7A",
            "NATUREZA JUR\u00cdDICA"
        ],
        "NDocumento": "RL197605280001187",
        "DataAcordao": "05/28/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG531",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR SUC.",
        "Sumario": "I - Por se n\u00e3o verificar a transmiss\u00e3o de bens ou direitos entre os interessados na partilha nem a determina\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o com refer\u00eancia a tal transmiss\u00e3o, a partilha da heran\u00e7a n\u00e3o pode ser considerada como uma compra e venda.\nII - Assim \u00e9 inaplic\u00e1v\u00e9l \u00e0 partilha da heran\u00e7a extra-judicial, a regra do artigo 877 do C\u00f3digo Civil.\nIII - Ali\u00e1s este artigo reveste car\u00e1cter excepcional pelo que nunca pode ser aplicado por analogia e, portanto, a contrato que n\u00e3o for de compra e venda.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/fe1eeb47850258f180256803000373d8?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0011874",
        "Relator": "LIMA CLUNY",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE TRANSPORTE",
            "TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO",
            "RESPONSABILIDADE CONTRATUAL",
            "DIREITO DE AC\u00c7\u00c3O",
            "CADUCIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197605210011874",
        "DataAcordao": "05/21/1976",
        "Votacao": "MAIORIA CON DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG525",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "PIRES DE LIMA ANTUNES VARELA IN C\u00d3DIGO CIVIL ANOTADO 1ED 1VOL ART329.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL. DIR COM - TRANSP MAR.\nDIR ECON - DIR MARIT.",
        "ReferenciasInternacionais": "CONV DE BRUXELAS DE 1924/08/25 ART3 N6.",
        "Sumario": "I - O artigo 329 do C\u00f3digo Civil n\u00e3o \u00e9 integrador de quaisquer outros preceitos relativos \u00e0 caducidade, mas antes de mera natureza supletiva.\nII - Da\u00ed que o julgador n\u00e3o tenha de socorrer-se do mesmo artigo 329 para que possa interpretar convenientemente o n. 6 do artigo 3 da Conven\u00e7\u00e3o de Bruxelas de 25 de Agosto de 1924.\nIII - O citado n. 6 do artigo 3 fixou expressamente o momento a partir do qual se inicia a contagem do prazo da caducidade, qual seja o da entrega das mercadorias ou data em que estas deveriam ser entregues.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d9116cf093f1dac180256803000373c7?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018176",
        "Relator": "AZEVEDO FERREIRA",
        "Descritores": [
            "EVAS\u00c3O",
            "FUGA",
            "TIRADA DE PRESO",
            "VIOL\u00caNCIA",
            "INSTRUMENTO DO CRIME"
        ],
        "NDocumento": "RL197605140018176",
        "DataAcordao": "05/14/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG519",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - CRIM C/SOCIEDADE.",
        "Sumario": "I - O crime do artigo 190 do C\u00f3digo Penal s\u00f3 se verifica quando os presos n\u00e3o est\u00e3o em estabelecimento prisional.\nII - A viol\u00eancia constitui elemento do crime do art. 194 do C\u00f3digo Penal.\nIII - A express\u00e3o \"outra viol\u00eancia\" significa toda a for\u00e7a exercida sobre pessoa ou coisa para vencer a resist\u00eancia que \u00e9 oposta \u00e0 evas\u00e3o ou tentativa dela.\nIV - O termo \"outros instrumentos\" do par\u00e1grafo 2 do artigo 194 n\u00e3o se refere a instrumentos que envolvam fraude, mas est\u00e1 ligado \u00e0 ideia de viol\u00eancia.\nO autom\u00f3vel, preparado para esconder os reclusos, n\u00e3o cabe em tal termo.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/2326dbadd4d2e12380256803000373b5?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006571",
        "Relator": "ROCHA FERREIRA",
        "Descritores": [
            "VE\u00cdCULO AUTOM\u00d3VEL",
            "QUALIFICA\u00c7\u00c3O",
            "DEP\u00d3SITO",
            "HIPOTECA",
            "DIREITO DE RETEN\u00c7\u00c3O",
            "CREDOR PREFERENCIAL",
            "GRADUA\u00c7\u00c3O DE CR\u00c9DITOS"
        ],
        "NDocumento": "RL197605120006571",
        "DataAcordao": "05/12/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG512",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL / DIR CONTRAT.",
        "Sumario": "I - O credor por cr\u00e9dito derivado de recolhas de tractor tem prefer\u00eancia e deve ser graduado antes do credor por cr\u00e9dito garantido por hipoteca sobre o mesmo tractor, ainda que anterior.\nII - Aplica-se aos tractores, como ve\u00edculos autom\u00f3veis que s\u00e3o o regime das coisas im\u00f3veis.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/12ab403843fa425380256803000373a4?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006652",
        "Relator": "CORTE REAL",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "PARTE COMUM"
        ],
        "NDocumento": "RL197605050006652",
        "DataAcordao": "05/05/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG506",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS.",
        "Sumario": "I - \u00c9 duvidoso que as no\u00e7\u00f5es de estrutura do pr\u00e9dio e de telhado - al\u00ednea a) e b) n. 1 do artigo 1421 do C\u00f3digo Civil - abranjam os sot\u00e3os. N\u00e3o obstante\n\u00e9 inequ\u00edvoco ser o s\u00f3t\u00e3o parte comum do pr\u00e9dio, desde que n\u00e3o afectado ao uso exclusivo de um dos cond\u00f3minos, nos termos do art. 1421 al\u00ednea a) do C\u00f3digo Civil.\nII - \u00c9 pois abusiva e ilegal a obra da reten\u00e7\u00e3o de parte do s\u00f3t\u00e3o de forma a ficar afectada a um s\u00f3 dos cond\u00f3minos, salvo o disposto nos arts. 1422 e 1425 do C\u00f3digo Civil pelo que ter\u00e3o de ser demolidas e a totalidade do s\u00f3t\u00e3o restituida \u00e0 situa\u00e7\u00e3o anterior\n\u00e0s mesmas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/79e8365bdb9807ce8025680300037392?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0011773",
        "Relator": "AZEVEDO FERREIRA",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O CAMBI\u00c1RIA",
            "LIVRAN\u00c7A",
            "ACTO COMERCIAL",
            "FIAN\u00c7A",
            "ASSUN\u00c7\u00c3O DE D\u00cdVIDA"
        ],
        "NDocumento": "RL197604020011773",
        "DataAcordao": "04/02/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG480",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN BMJ N72 PAG189. ANTUNES VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES EM GERAL 2ED V2 PAG320.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL.\nDIR COM - TIT CR\u00c9DITO.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1972/06/14 IN BMJ N218 PAG222.",
        "Sumario": "I - A aposi\u00e7\u00e3o de assinatura no verso de uma livran\u00e7a, sem mais qualquer refer\u00eancia ou endosso translativo, s\u00f3 pode qualificar-se, juridicamente, uso de presta\u00e7\u00e3o de fian\u00e7a ou como de assun\u00e7\u00e3o cumulativa de d\u00edvida ou ades\u00e3o \u00e0 d\u00edvida do subscritor da livran\u00e7a.\nII - Sendo uma declara\u00e7\u00e3o negocial de fian\u00e7a, ser\u00e1 formalmente v\u00e1lida, se o subscritor f\u00f4r comerciante e a livran\u00e7a consequ\u00eancia de acto substancialmente comercial.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/7f4942e2e5d8d970802568030003735f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006533",
        "Relator": "OCTAVIO GARCIA",
        "Descritores": [
            "ARRENDAMENTO PARA COM\u00c9RCIO OU IND\u00daSTRIA",
            "AC\u00c7\u00c3O DE DESPEJO",
            "OBRAS",
            "CL\u00c1USULA CONTRATUAL"
        ],
        "NDocumento": "RL197603240006533",
        "DataAcordao": "03/24/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG460",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1957/06/07 IN BMJ N68 PAG506.\nAC RL DE 1968/07/03 IN JR ANO6 PAG727.",
        "Sumario": "Apesar de o contrato de arrendamento proibir expressamente quaisquer obras, sem autoriza\u00e7\u00e3o escrita do senhorio, pela norma geral da boa f\u00e9 \u00e9 razo\u00e1vel que este, atento o fim do contrato, n\u00e3o deixe de estar vinculado aos deveres laterais que assumiu ao contratar e, por isso, tenha de aceitar obras indispens\u00e1veis ao desenvolvimento da ind\u00fastria para que o pr\u00e9dio foi arrendado, desde que n\u00e3o afectem a sua estrutura e possa voltar ao seu estado anterior, mediante demoli\u00e7\u00e3o delas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/e100a68f86c4d8fb802568030003734d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006622",
        "Relator": "SANTOS SILVEIRA",
        "Descritores": [
            "EXECU\u00c7\u00c3O",
            "COLIGA\u00c7\u00c3O ACTIVA",
            "ADMISSIBILIDADE"
        ],
        "NDocumento": "RL197603180006622",
        "DataAcordao": "03/18/1976",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG455",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "ALBERTO DOS REIS IN PROCESSO DE EXECU\u00c7\u00c3O 1V PAG271.\nLOPES CARDOSO IN MANUAL DA AC\u00c7\u00c3O EXECUTIVA 3ED PAG133.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC EXEC.",
        "Sumario": "A lei, no artigo 58, n. 1 do C\u00f3d. Proc. Civil, apenas permite a coliga\u00e7\u00e3o, como exequentes, de v\u00e1rios credores comuns. N\u00e3o \u00e9 permitida tal coliga\u00e7\u00e3o de credores privilegiados, ainda que o t\u00edtulo executivo seja \u00fanico.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/5b493ef9b70c654f802568030003733d?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006628",
        "Relator": "BRAGA TEMIDO",
        "Descritores": [
            "EXECU\u00c7\u00c3O",
            "VENDA POR NEGOCIA\u00c7\u00c3O PARTICULAR",
            "FORMALISMO NEGOCIAL"
        ],
        "NDocumento": "RL197603170006628",
        "DataAcordao": "03/17/1976",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG450",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "IndicacoesEventuais": "ALBERTO DOS REIS IN PROCESSO EXECUTIVO 2V PAG325.\nLOPES CARDOSO IN MANUAL DA AC\u00c7\u00c3O EXECUTIVA 2ED PAG457.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC EXEC.",
        "Sumario": "I - O encarregado da venda por negocia\u00e7\u00e3o particular n\u00e3o tem que \"notificar\" o ofertante, para a celebra\u00e7\u00e3o da escritura, quando haja lugar a ela.\nII - A celebra\u00e7\u00e3o da escritura, quando necess\u00e1ria, resultar\u00e1 de \"combina\u00e7\u00e3o\" ou \"acordo\" com o ofertante, quanto ao dia, hora e local em que ser\u00e1 efectuada, feito o dep\u00f3sito da quantia correspondente pelo comprador.\nIII - N\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel, por analogia, o regime previsto na lei processual civil para a venda judicial por propostas em carta fechada \u00e0 venda extra-judicial por negocia\u00e7\u00e3o particular.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/ffdb54cf487cf99e8025680300037324?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006542",
        "Relator": "COSTA SOARES",
        "Descritores": [
            "CONTRATO DE PRESTA\u00c7\u00c3O DE SERVI\u00c7OS",
            "DIREITOS DO TRADUTOR",
            "DIREITOS DE AUTOR"
        ],
        "NDocumento": "RL197603170006542",
        "DataAcordao": "03/17/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG448",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR AUTOR.",
        "Sumario": "I - As leis e as conven\u00e7\u00f5es sobre o direito de autor visaram, a princ\u00edpio, apenas a protec\u00e7\u00e3o dos autores das obras origin\u00e1rias.\nTodavia, essa protec\u00e7\u00e3o foi-se estendendo, pouco a pouco, a novos aspectos, e, assim, veio a abranger tamb\u00e9m o direito de tradu\u00e7\u00e3o. Assim, ningu\u00e9m pode traduzir uma obra original sem autoriza\u00e7\u00e3o do seu autor.\nII - Se a editora, que \u00e9 titular dos direitos de tradu\u00e7\u00e3o, encarrega outrem de efectuar a tarefa da tradu\u00e7\u00e3o, mediante certa remunera\u00e7\u00e3o, o contrato efectuado \u00e9 o de uma mera presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, previsto no artigo 1154 do C\u00f3digo Civil. Neste caso nada impede que a editora, se para tanto tiver autoriza\u00e7\u00e3o do autor da obra original, fa\u00e7a a ced\u00eancia da tradu\u00e7\u00e3o a outra empresa editora, para uma edi\u00e7\u00e3o de bolso.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c9bbb5a50a4034e58025680300037314?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006538",
        "Relator": "ALVES BRANCO",
        "Descritores": [
            "CHAMAMENTO \u00c0 AUTORIA",
            "CONDENA\u00c7\u00c3O PROVIS\u00d3RIA"
        ],
        "NDocumento": "RL197603100006538",
        "DataAcordao": "03/10/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG443",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "Sumario": "I - Deve ser indeferido o chamamento \u00e0 autoria do sacador pelo aceitante da letra, com o pretexto de que lhe havia j\u00e1 pago o seu valor.\nII - Tendo sido deferido esse chamamento e excluido da causa o aceitante, se o sacador n\u00e3o contestar a ac\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 que cumprir, em processo sum\u00e1rio, o disposto no art. 495, do C\u00f3d. Proc. Civil, ou seja, proferir condena\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria dos firmantes do t\u00edtulo.\nIII - A senten\u00e7a que condene o sacador-chamado, faz tamb\u00e9m caso julgado contra o aceitante, que assim pode ser executado, embora na senten\u00e7a n\u00e3o haja que o condenar.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/c6414cb11ba1e1418025680300037303?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0011872",
        "Relator": "SOLANO VIANA",
        "Descritores": [
            "SOCIEDADE POR QUOTAS",
            "GERENTE",
            "PRESTA\u00c7\u00c3O DE CONTAS"
        ],
        "NDocumento": "RL197603050011872",
        "DataAcordao": "03/05/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG439",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "IndicacoesEventuais": "ALBERTO DOS REIS IN PROCESSOS ESPECIAIS V1 PAG310.",
        "AreaTematica": "DIR COM - SOC COM.\nDIR PROC CIV - PROC ESP.",
        "Sumario": "Um s\u00f3cio de uma Sociedade por Quotas de Responsabilidade Limitada pode vir a ju\u00edzo exigir a presta\u00e7\u00e3o de contas relativas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da sociedade por parte do gerente, independentemente da apresenta\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das contas de ger\u00eancia da sociedade \u00e0 Assembleia Geral, desde que houve falta de cumprimento, em tempo oportuno, dessa obriga\u00e7\u00e3o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/5d60de510ced655e80256803000372f2?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006372",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "VENDA A PRESTA\u00c7\u00d5ES",
            "RESERVA DE PROPRIEDADE",
            "VE\u00cdCULO",
            "ALIENA\u00c7\u00c3O",
            "AC\u00c7\u00c3O DE CONDENA\u00c7\u00c3O",
            "RESOLU\u00c7\u00c3O DO CONTRATO",
            "INDEFERIMENTO LIMINAR DA PETI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197603030006372",
        "DataAcordao": "03/03/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG437",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN BMJ N25 PAG73 BMJ N74 PAG356. PIRES DE LIMA - ANTUNES VARELA IN C\u00d3DIGO CIVIL ANOTADO V2 PAG175 PAG177.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RP DE 1971/02/04 IN BMJ N204 PAG196.",
        "Sumario": "Vendida uma coisa a presta\u00e7\u00f5es, com reserva de propriedade, o comprador pode, apesar disso, vend\u00ea-la a terceiro, logo que apenas esteja em d\u00edvida uma presta\u00e7\u00e3o, inferior a 1/8 do pre\u00e7o.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/84e5098b7d46b23880256803000372e2?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0003534",
        "Relator": "ALVES PINTO",
        "Descritores": [
            "FURTO DE VE\u00cdCULO",
            "CRIME INTERNACIONAL",
            "APLICA\u00c7\u00c3O DA LEI PENAL NO ESPA\u00c7O",
            "LEI APLIC\u00c1VEL",
            "APLICA\u00c7\u00c3O DE LEI ESTRANGEIRA",
            "\u00d3NUS DA PROVA"
        ],
        "NDocumento": "RL197602250003534",
        "DataAcordao": "02/25/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG246",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - CRIM C/PATRIM\u00d3NIO.\nDIR PROC PENAL.",
        "Sumario": "I - O conhecimento de que o furto do ve\u00edculo \u00e9 punido em Fran\u00e7a, n\u00e3o \u00e9 facto not\u00f3rio que, como tal, n\u00e3o care\u00e7a de ser provado, para efeitos do art. 53, n. 5 do C\u00f3digo Penal.\nEmbora suscept\u00edvel de prova, o direito estrangeiro n\u00e3o \u00e9 um facto, nem \u00e9 not\u00f3rio.\nII - A omiss\u00e3o no processo da prova da lei estrangeira punitiva, pode ser suprida pelo conhecimento por parte do Tribunal da exist\u00eancia da lei francesa que considera como il\u00edcito criminal o facto imputado, bastando-lhe indicar essa lei.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/eef7002eb4009a7380256803000372c0?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0011890",
        "Relator": "CORTE REAL",
        "Descritores": [
            "REGISTO PREDIAL",
            "PRAZO",
            "F\u00c9RIAS",
            "ACTO DO REGISTO PREDIAL",
            "RECURSO"
        ],
        "NDocumento": "RL197602250011890",
        "DataAcordao": "02/25/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG250",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "AreaTematica": "DIR REGIS NOT.",
        "Sumario": "O recurso da decis\u00e3o do Conservador do Registo Predial, embora acto judicial, n\u00e3o \u00e9 praticado em ju\u00edzo, pelo que deve ser interposto no prazo de dois meses, ainda que termine em f\u00e9rias.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/74a6a41ee0bd2d4b80256803000372d1?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0016587",
        "Relator": "ROCHA FERREIRA",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O DE ANULA\u00c7\u00c3O",
            "SIMULA\u00c7\u00c3O",
            "LITISCONS\u00d3RCIO",
            "LEGITIMIDADE ACTIVA"
        ],
        "NDocumento": "RL197602180016587",
        "DataAcordao": "02/18/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG239",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1949/04/01 IN BMJ N12 PAG284.\nAC STJ DE 1953/11/06 IN BMJ N40 PAG320.\nAC STJ DE 1961/04/11 IN BMJ N106 PAG393.\nAC RC DE 1965/06/18 IN JR ANO11 PAG526.\nAC RC DE 1966/07/15 IN JR ANO12 PAG747.",
        "Sumario": "Para a ac\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o da nulidade da venda de um im\u00f3vel com fundamento em simula\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 necess\u00e1ria a interven\u00e7\u00e3o de todos os herdeiros do vendedor, para que a decis\u00e3o a proferir produza o seu efeito \u00fatil normal, j\u00e1 que estamos perante litiscons\u00f3rcio necess\u00e1rio.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/093fc8f6e61c488680256803000372ae?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0011785",
        "Relator": "OCTAVIO GARCIA",
        "Descritores": [
            "SEPARA\u00c7\u00c3O JUDICIAL DE PESSOAS E BENS",
            "ARRENDAMENTO",
            "TRANSFER\u00caNCIA DO DIREITO AO ARRENDAMENTO"
        ],
        "NDocumento": "RL197602180011785",
        "DataAcordao": "02/18/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG233",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "ALTERADA A SENTEN\u00c7A.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM.",
        "Sumario": "Embora a lei actual pare\u00e7a inculcar a ideia que a atribui\u00e7\u00e3o do direito ao arrendamento \u00e9 posterior\n\u00e0 senten\u00e7a de div\u00f3rcio ou separa\u00e7\u00e3o, nada impede que tal pedido seja logo feito nos articulados de tais ac\u00e7\u00f5es.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/59accc48e5adcff9802568030003729f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0006562",
        "Relator": "AZEVEDO FERREIRA",
        "Descritores": [
            "INVESTIGA\u00c7\u00c3O DE PATERNIDADE",
            "LITISCONS\u00d3RCIO"
        ],
        "NDocumento": "RL197602060006562",
        "DataAcordao": "02/06/1976",
        "Votacao": "MAIORIA COM DECL VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG228",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "PROVIDO.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR FAM.\nDIR PROC CIV.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1942/12/15 IN BMJ N2 PAG353.\nAC RL DE 1959/04/03 IN JR ANO5 PAG285.",
        "Sumario": "I - O facto de os R\u00e9us n\u00e3o terem excepcionado a ilegitimidade do Autor marido, na contesta\u00e7\u00e3o, e de ter sido proferido despacho saneador estereotipado a julgar as partes leg\u00edtimas, n\u00e3o impede que eles venham agora impugnar essa decis\u00e3o, em recurso desse despacho.\nII - O marido da investigante de paternidade ileg\u00edtima, casado com ela em comunh\u00e3o geral de bens, com filhos, tem o interesse simbolicamente moral suficiente para lhe dar legitimidade como Autor, em litiscons\u00f3rcio volunt\u00e1rio activo com a mulher.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/3ef87911f0f8aeff802568030003728f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018149",
        "Relator": "COSTA AROSO",
        "Descritores": [
            "CONFLITO DE COMPET\u00caNCIA",
            "TRIBUNAL CRIMINAL",
            "DESPACHO DE PRON\u00daNCIA",
            "CASO JULGADO",
            "ERRO NA FORMA DO PROCESSO",
            "ERRO DE JULGAMENTO"
        ],
        "NDocumento": "RL197602030018149",
        "DataAcordao": "02/03/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG224",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "IndicacoesEventuais": "LU\u00cdS OS\u00d3RIO IN COMENT\u00c1RIO AO C\u00d3DIGO DE PROCESSO PENAL V2 PAG38.\nCAVALEIRO DE FERREIRA IN CURSO DE PROCESSO PENAL V1 PAG179 V3 PAG48.",
        "AreaTematica": "DIR PROC PENAL.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1969/05/21 IN BMJ N187 PAG68.\nAC STJ DE 1970/05/13 IN BMJ N197 PAG254.\nAC STJ DE 1973/01/17 IN BMJ N223 PAG122.\nAC STJ DE 1975/10/29 IN BMJ N250 PAG153.",
        "Sumario": "I - O despacho de prov\u00edncia n\u00e3o pode ser corrigido pelo pr\u00f3prio Juiz do processo ou por tribunal superior, depois de transitado em julgado, por a isso obstar a for\u00e7a de caso julgado formal de que fica revestido.\nII - Este caso julgado \u00e9 provis\u00f3rio, a desempenhar uma fun\u00e7\u00e3o delimitadora do objecto do processo e da consequente amplitude da prova da instru\u00e7\u00e3o.\nIII - Pronunciado o r\u00e9u em processo correccional, por autoria do crime de homicidio volunt\u00e1rio frustrado, seguido a provoca\u00e7\u00e3o, por viol\u00eancias graves, segue-se que o processo \u00e9 da compet\u00eancia do Juiz singular, pelo menos at\u00e9 ao momento em que, na decis\u00e3o, julgue que, em virtude dos factos provados em julgamento, ao caso concreto cabe pena maior.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/a65d9a019835f8a6802568030003727f?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0016748",
        "Relator": "COSTA SOARES",
        "Descritores": [
            "SUB-ROGA\u00c7\u00c3O",
            "DEVEDOR",
            "NOTIFICA\u00c7\u00c3O",
            "NEG\u00d3CIO UNILATERAL",
            "SIMULA\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197601280016748",
        "DataAcordao": "01/28/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG217",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "CONFIRMADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "VAZ SERRA IN RLJ ANO100 PAG5. ANTUNES VARELA IN DAS OBRIGA\u00c7\u00d5ES EM GERAL V2 PAG272 PAG310. CUNHA GON\u00c7ALVES IN TRATADO DE DIREITO CIVIL.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - TEORIA GERAL / DIR OBG.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1950/04/25 IN COL OF N18 PAG481.",
        "Sumario": "I - A sub-roga\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a substitui\u00e7\u00e3o de um credor por outro, pode revestir duas formas:\n- uma convencional, proveniente de um acordo entre o credor e terceiro, outra legal resultante da lei.\nII - Se um Banco empresta dinheiro a um casal e o capital mutuado \u00e9 garantido por uma hipoteca na totalidade de um pr\u00e9dio urbano, pretencente em comum ao casal devedor e a outro casal, que d\u00e1 o seu assentimento\n\u00e0 hipoteca, se os mutu\u00e1rios n\u00e3o pagam o d\u00e9bito e este \u00e9 pago pelo casal n\u00e3o devedor, com tal pagamento, dadas as circunst\u00e2ncias em que foi feito, o casal n\u00e3o devedor fica sub-rogado legalmente nos direitos do Banco credor.\nIII - Se mais tarde, ap\u00f3s o vencimento da d\u00edvida, o Banco, por escritura p\u00fablica, sub-roga os seus direitos ao casal que pagou a d\u00edvida banc\u00e1ria, a escritura \u00e9 apenas confirmativa da sub-roga\u00e7\u00e3o j\u00e1 operada legalmente.\nIV - Nas rela\u00e7\u00f5es entre as partes (cedente e cession\u00e1ria) vigora o princ\u00edpio da efic\u00e1cia imediata das conven\u00e7\u00f5es, consagrado no artigo 408, n. 1, do C\u00f3digo Civil.\nV - A cita\u00e7\u00e3o do devedor para a execu\u00e7\u00e3o constitui meio id\u00f3neo para lhe dar conhecimento aut\u00eantico da cess\u00e3o, equivalendo \u00e0 notifica\u00e7\u00e3o referida no artigo 583 do C\u00f3digo Civil.\nVI - A simula\u00e7\u00e3o \u00e9 admiss\u00edvel nos neg\u00f3cios jur\u00eddicos unilaterais, quando ele \u00e9 recept\u00edcio, isto \u00e9, dirigido a um declarat\u00e1rio.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/d9dffe9961c05ab28025680300037268?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0011756",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "DESCONTO BANC\u00c1RIO",
            "LETRA",
            "AVAL",
            "FIAN\u00c7A"
        ],
        "NDocumento": "RL197601210011756",
        "DataAcordao": "01/21/1976",
        "Votacao": "MAIORIA COM DEC VOT E VOT VENC",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG200",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "PINTO COELHO IN LI\u00c7\u00d5ES DE DIREITO COMERCIAL 2V FASC5 PAG68.\nCUNHA GON\u00c7ALVES IN COMENT\u00c1RIO AO C\u00d3DIGO COMERCIAL V2 PAG214.",
        "AreaTematica": "DIR COM - TIT CR\u00c9DITO.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC RC DE 1975/01/03 IN BMJ N244 PAG323.\nAC RC DE 1975/01/31 IN BMJ N246 PAG190.",
        "Sumario": "Deve ser considerada como confiss\u00e3o de fian\u00e7a a carta assinada pelos R\u00e9us, em que declaram aceitar a obriga\u00e7\u00e3o de pagar a d\u00edvida no prazo, caso o devedor o n\u00e3o fizesse e que acompanhou uma letra, tamb\u00e9m por eles assinada como avalistas.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/6259a959106fce0f8025680300037381?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0016875",
        "Relator": "ALVES BRANCO",
        "Descritores": [
            "AC\u00c7\u00c3O DE DESPEJO",
            "EXECU\u00c7\u00c3O DE SENTEN\u00c7A",
            "EMBARGOS DE EXECUTADO",
            "INDEFERIMENTO LIMINAR DA PETI\u00c7\u00c3O"
        ],
        "NDocumento": "RL197601140016875",
        "DataAcordao": "01/14/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG187",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "AGRAVO.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "IndicacoesEventuais": "ALBERTO DOS REIS IN C\u00d3DIGO DE PROCESSO CIVIL ANOTADO VI PAG252.",
        "AreaTematica": "DIR PROC CIV - PROC EXEC / PROC ESP.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1973/07/10 IN BMJ N229 PAG118.",
        "Sumario": "I - Na execu\u00e7\u00e3o de senten\u00e7a nas ac\u00e7\u00f5es de despejo, n\u00e3o\n\u00e9 de admitir a forma de oposi\u00e7\u00e3o por embargos.\nII - A forma de oposi\u00e7\u00e3o, mesmo por raz\u00f5es supervenientes\n\u00e0 senten\u00e7a, ao despacho que ordenou a passagem de mandado de despejo, \u00e9 o recurso de agravo desse despacho.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/131198068f0ff78c802568030003724a?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0016665",
        "Relator": "CORREIA DE PAIVA",
        "Descritores": [
            "PROPRIEDADE HORIZONTAL",
            "DESPESAS DE CONDOM\u00cdNIO",
            "PROPORCIONALIDADE",
            "ASSEMBLEIA DE COND\u00d3MINOS",
            "T\u00cdTULO CONSTITUTIVO"
        ],
        "NDocumento": "RL197601140016665",
        "DataAcordao": "01/14/1976",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG193",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "APELA\u00c7\u00c3O.",
        "Decisao": "REVOGADA A SENTEN\u00c7A.",
        "IndicacoesEventuais": "PIRES DE LIMA ANTUNES VARELA IN C\u00d3DIGO CIVIL ANOTADO V3 PAG369.",
        "AreaTematica": "DIR CIV - DIR REAIS / DIR CONTRAT.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1975/04/22 IN BMJ N246 PAG157.\nAC STJ DE 1974/05/07 IN BMJ N237 PAG242.",
        "Sumario": "O crit\u00e9rio de divis\u00e3o das despesas do art. 1424 do C\u00f3d. Civil, ou o que anteriormente tiver sido fixado no t\u00edtulo constitutivo de propriedade horizontal, s\u00f3 podem ser afastados por acordo dos cond\u00f3minos, em escritura p\u00fablica, e n\u00e3o por delibera\u00e7\u00e3o maiorit\u00e1ria da respectiva assembleia.",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/2444b58f402401aa8025680300037259?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    },
    {
        "Processo": "0018134",
        "Relator": "ORLANDO CARVALHO",
        "Descritores": [
            "FOGO POSTO",
            "CIRCUNST\u00c2NCIAS QUALIFICATIVAS"
        ],
        "NDocumento": "RL197401090018134",
        "DataAcordao": "01/09/1974",
        "Votacao": "UNANIMIDADE",
        "ReferenciaPublicacao": "CJ 1976 PAG184",
        "Privacidade": "1",
        "MeioProcessual": "REC PENAL.",
        "Decisao": "NEGADO PROVIMENTO.",
        "IndicacoesEventuais": "LU\u00cdS OS\u00d3RIO IN NOTAS AO C\u00d3DIGO PENAL V4 PAG332.",
        "AreaTematica": "DIR CRIM - CRIM C/PATRIM\u00d3NIO.",
        "JurisprudenciaNacional": "AC STJ DE 1961/11/22 IN BMJ N111 PAG298.\nAC STJ DE 1963/06/05 IN BMJ N128 PAG339.\nAC STJ DE 1964/04/22 IN BMJ N136 PAG224.\nAC STJ DE 1957/01/16 IN BMJ N63 PAG601.\nAC RL DE 1953/11/09 IN BMJ N41 PAG159.",
        "Sumario": "I - O artigo 468 do C\u00f3digo Penal s\u00f3 pune o propriet\u00e1rio que lan\u00e7a fogo \u00e0 sua pr\u00f3pria coisa, se o objecto incendiado for edif\u00edcio ou lugar habitado (n. 1), ou se for algum dos outros enumerados nos artigos 463 e 464 e o inc\u00eandio causar preju\u00edzo em qualquer propriedade de outra pessoa (n. 2): sendo que o par\u00e1grafo 1 desse artigo n\u00e3o veio ampliar o n\u00famero das coisas que, nos termos do n. 2, podem ser objecto do crime, mas apenas declarar que, para haver crime, basta o simples prop\u00f3sito de causar o preju\u00edzo, se este consistir em fazer nascer um caso de responsabilidade para terceiro.\nII - Casa habitada \u00e9 aquela em que reside ou mora algu\u00e9m e n\u00e3o aquela em que est\u00e1 algu\u00e9m.\nIII - Tanto o artigo 463 como o artigo 468 n\u00e3o exigem que na ocasi\u00e3o esteja gente na casa, bastando somente que l\u00e1 resida algu\u00e9m.\nIV - Quem, com o prop\u00f3sito de receber da companhia seguradora a respectiva indemniza\u00e7\u00e3o, p\u00f5e fogo \u00e0 pr\u00f3pria coisa comete, em concurso ideal, os crimes de fogo posto e burla.",
        "DecisaoTextoIntegral": "",
        "url": "/jtrl.nsf/33182fc732316039802565fa00497eec/9e982ef4798ffd0d802568030003723a?OpenDocument",
        "tribunal": "jtrl"
    }
]